[
  {
    "titulo": "La inclusi\u00f3n, tema toral en la educaci\u00f3n de excelencia",
    "resumen": "Hay siete millones de personas en esa condici\u00f3n en M\u00e9xico y 33.5 no asiste a la escuela",
    "fecha": "Nov 29, 2021",
    "autor": "Laura Romero   ",
    "nota": "  El 80 por ciento de las personas con discapacidad habita en pa\u00edses pobres. En M\u00e9xico existen m\u00e1s de siete millones de personas en esa condici\u00f3n; y 33.5 por ciento de ese sector no asiste a la escuela, hecho que se traduce en mayores dificultades para conocer, exigir y ejercer plenamente sus derechos sociales, se\u00f1alaron especialistas universitarios.En la inauguraci\u00f3n del Congreso Internacional Virtual Universidad y Discapacidad, Carola Garc\u00eda Calder\u00f3n, directora de la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales (FCPyS) recalc\u00f3 que resulta fundamental abrir espacios para el debate y an\u00e1lisis de las condiciones y calidad de vida de 15 por ciento de la poblaci\u00f3n mundial que experimenta alg\u00fan tipo de discapacidad.Para Luis Ra\u00fal Gonz\u00e1lez P\u00e9rez, coordinador del Programa Universitario de Derechos Humanos (PUDH), la inclusi\u00f3n de las personas con discapacidad s\u00f3lo puede darse mediante el desarrollo de acciones y programas que abarquen todas las ramas del conocimiento; \u201climitar su atenci\u00f3n a un modelo m\u00e9dico-asistencial es una muestra de que se tiene una visi\u00f3n equ\u00edvoca y contraria al enfoque social y de derechos humanos\u201d.Las personas que experimentan alg\u00fan tipo de discapacidad, continu\u00f3 Carola Garc\u00eda, tienen m\u00e1s probabilidad de vivir en situaciones socioecon\u00f3micas adversas, muchas veces resultado de un mayor costo de vida a causa de las distintas necesidades que presentan en materia de salud. Esto, aunado a un menor acceso a la educaci\u00f3n, deriva en la obtenci\u00f3n de empleos de baja calidad y menor remuneraci\u00f3n.Seg\u00fan el Consejo Nacional de Evaluaci\u00f3n de la Pol\u00edtica de Desarrollo Social (Coneval, 2020), en M\u00e9xico, cerca de la mitad de la poblaci\u00f3n con discapacidad vive en condiciones de pobreza, y aproximadamente 10 por ciento en pobreza extrema; las personas en esa situaci\u00f3n tienen menos posibilidades de salir de dicho estado ya que, en promedio, presentan mayores carencias sociales, entendidas como menor acceso a servicios de salud, seguridad social, calidad de vivienda, alimentaci\u00f3n nutritiva y educaci\u00f3n.Esta \u00faltima, recalc\u00f3 la directora, puede repercutir en la movilidad social, por lo tanto, el rezago educativo suma una barrera m\u00e1s a la condici\u00f3n de las personas con discapacidad. \u201cGenerar oportunidades para que accedan a la educaci\u00f3n superior, significa brindarles la oportunidad de tener una mejor expectativa en su vida para desarrollar sus m\u00faltiples capacidades\u201d.Lo anterior, finaliz\u00f3, ilustra el importante trabajo que como instituciones educativas tenemos para implementar mecanismos que reduzcan esta brecha. Habr\u00e1 que generar espacios que favorezcan a este segmento de la poblaci\u00f3n con el objetivo de que puedan acceder a una mayor calidad de vida, tarea que involucra a toda la sociedad.En tanto, el coordinador del PUDH resalt\u00f3 que entender la discapacidad como un aspecto natural a la condici\u00f3n humana, y a las personas que la padecen como titulares plenos de derechos, es un cambio de paradigma que ha sido dif\u00edcil de asimilar por individuos e instituciones, para traducirlo en actitudes, pol\u00edticas y programas que garanticen una inclusi\u00f3n plena en la sociedad, en un marco de respeto, igualdad y equiparaci\u00f3n de oportunidades. \u201cEntre la hip\u00f3tesis normativa internacional y nacional, y la materializaci\u00f3n de esos cuerpos normativos todav\u00eda hay una brecha que debe cerrarse\u201d.Las personas con discapacidad no s\u00f3lo requieren de un tratamiento m\u00e9dico adecuado, sino igualdad de oportunidades, educaci\u00f3n, integraci\u00f3n laboral y seguridad social, arte, cultura, deporte y accesibilidad. Y el sistema educativo inclusivo debe ser respetuoso de los requerimientos de todos, en particular de los que sufren discapacidad m\u00faltiple, severa o mayores necesidades de atenci\u00f3n.Desde las universidades hay que promover la construcci\u00f3n de cultura para erradicar la exclusi\u00f3n. Este congreso abri\u00f3 un espacio donde los participantes expusieron y discutieron c\u00f3mo afrontar los retos para atender el tema de la discapacidad en las universidades, derivando en propuestas que impulsen la educaci\u00f3n superior inclusiva, adem\u00e1s de proporcionar a la sociedad y a los organismos de los sectores p\u00fablico y privado encargados del tema, la informaci\u00f3n que contribuya a que esas personas lleven a cabo de manera plena las actividades de la vida cotidiana.Mar\u00eda Jos\u00e9 Parejo Guzm\u00e1n, directora acad\u00e9mica de Integraci\u00f3n y Diversidad Funcional de la Universidad Pablo de Olavide, en Sevilla, Espa\u00f1a, acentu\u00f3 que en el siglo XXI, una universidad es excelente cuando destaca en el cumplimiento de su tarea de ense\u00f1anza superior, generaci\u00f3n y transferencia del conocimiento y servicio a la sociedad. Pero esa condici\u00f3n s\u00f3lo puede alcanzarse \u201ccuando la calidad es para todas las personas; una instituci\u00f3n educativa que no sea inclusiva nunca podr\u00e1 ser excelente en su misi\u00f3n\u201d.La inclusi\u00f3n, precis\u00f3, requiere un planteamiento estrat\u00e9gico institucional, planificaci\u00f3n cooperativa, recursos humanos y materiales, y una pol\u00edtica integral que va m\u00e1s all\u00e1 de acciones puntuales o efectistas. Para garantizar la igualdad de oportunidades del alumnado con discapacidad se requieren servicios de atenci\u00f3n espec\u00edfica en todas las etapas, becas, ayudas de estudio, accesibilidad universal a espacios presenciales y virtuales, programas de movilidad, etc\u00e9tera.Luz \u00c1ngela D\u00edaz, directora de Evaluaci\u00f3n, Permanencia y \u00c9xito Estudiantil de la Universidad del Rosario, Colombia, subray\u00f3 que la discapacidad es un tema relevante que permite entender problem\u00e1ticas sociales y motivar en los estudiantes empat\u00eda y comprensi\u00f3n de que esa condici\u00f3n es una construcci\u00f3n social.Este congreso, opin\u00f3, ser\u00e1 de gran trayectoria y motivar\u00e1 la consolidaci\u00f3n de l\u00edneas de trabajo \u201cque nos unan en torno a estas tem\u00e1ticas\u201d, y que, como universidades, cada vez m\u00e1s asumamos la responsabilidad social que nos corresponde en crear pol\u00edtica y conocimiento.Iv\u00e1n Escobar Escobar, vicerrector acad\u00e9mico de la Universidad Aut\u00f3noma de Manizales, Colombia, a\u00f1adi\u00f3 que espacios como este encuentro permiten \u201cpresentar cada una de las ejecutorias que desde las universidades hemos venido construyendo, pol\u00edticas, programas y pr\u00e1cticas sobre discapacidad en la universidad, y comparar las maneras de hacer este abordaje. Agradecemos este espacio que nos brind\u00f3 la UNAM\u201d.Patricia Brogna, acad\u00e9mica de la FCPyS y moderadora de la sesi\u00f3n, explic\u00f3 que el congreso form\u00f3 parte del proyecto \u201cDiscapacidad y universidad. Panorama sobre docencia, investigaci\u00f3n y gesti\u00f3n de las necesidades de estudiantes con discapacidad: actores, estrategias, redes y pol\u00edtica\u201d, del Programa de Apoyo a Proyectos de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica, que se realiz\u00f3 durante dos a\u00f1os con universidades de Colombia, Espa\u00f1a y M\u00e9xico, y del cual es corresponsable.Durante el congreso, que se efectu\u00f3 del 23 al 26 de noviembre con alrededor de 500 participantes, se llevaron a cabo actividades que reunieron aportes sobre el derecho a la educaci\u00f3n superior de las personas con discapacidad, las pol\u00edticas nacionales e institucionales, as\u00ed como balances de inclusi\u00f3n social y educativa. Intervinieron ponentes de las naciones mencionadas, as\u00ed como de Argentina, Chile y Ecuador.",
    "gaceta": "G5256",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211129-aca11-des-f1-discapacidad.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/la-inclusion-tema-toral-en-la-educacion-de-excelencia/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Cifras de horror, cifras de verg\u00fcenza",
    "resumen": "Es fundamental hacer visible esta tara social y denunciarla por todos los medios posibles",
    "fecha": "Nov 25, 2021",
    "autor": "Roberto Gutierrez   ",
    "nota": "M\u00e9xico sigue siendo un territorio de terror para las mujeres. La violencia, en todas sus modalidades \u2013feminicidios, violaciones, lesiones, agresiones verbales, acoso sexual y laboral, etc\u00e9tera\u2013, no cesa de manifestarse diariamente contra ellas a lo largo y ancho del pa\u00eds.Es cierto que, desde hace varios a\u00f1os, sectores cada vez m\u00e1s amplios de la sociedad han redoblado esfuerzos para poner en evidencia y combatir esta tara social; sin embargo, dichos esfuerzos a\u00fan no son suficientes.El camino para prevenir, atender, castigar y erradicar la violencia que padecen millones de mujeres en M\u00e9xico no es normalizarla, tolerarla, ni mucho menos cerrar los ojos ante ella, sino hacerla visible y denunciarla por todos los medios posibles.A continuaci\u00f3n presentamos algunas cifras de la violencia en contra de las mujeres, recabadas por el Secretariado Ejecutivo del Sistema Nacional de Seguridad P\u00fablica, de la Secretar\u00eda de Seguridad P\u00fablica y Protecci\u00f3n Ciudadana del gobierno federal.Hay que tomar en cuenta que todas y cada una de estas cifras corresponden \u00fanicamente a los delitos que fueron denunciados ante las autoridades competentes. \u00bfCu\u00e1ntos no lo fueron y han quedado impunes hasta ahora?Los feminicidios van a la alza desde que se empezaron a contabilizar. De acuerdo con informaci\u00f3n reportada por las procuradur\u00edas o fiscal\u00edas de las 32 entidades federativas, en 2015 hubo en todo el pa\u00eds 412 feminicidios; en 2016, 607; en 2017, 742; en 2018, 895; en 2019, 948; en 2020, 946; y hasta septiembre del presente a\u00f1o, 736.En los \u00faltimos seis a\u00f1os, sin contar el actual (2015-2020), 4,553 mujeres han sido v\u00edctimas de feminicidio en M\u00e9xico. Eso representa un promedio de 758 mujeres v\u00edctimas por a\u00f1o (758.83). Son 63 (63.23) por mes. Dos por d\u00eda (2.07).Pero este a\u00f1o el problema est\u00e1 siendo mucho peor: hasta septiembre se han contabilizado 736 casos, 81 (81.77) por mes (casi veinte casos m\u00e1s por mes que el promedio mensual de los seis a\u00f1os previos), 2.72 por d\u00eda.Los cinco estados que registran m\u00e1s feminicidios hasta septiembre de 2021 son: Estado de M\u00e9xico (110), Veracruz (55), Jalisco (54), Ciudad de M\u00e9xico (45) y Nuevo Le\u00f3n (42).Y los seis municipios con m\u00e1s feminicidios hasta esa misma fecha son: Culiac\u00e1n, Sinaloa (15); Ju\u00e1rez, Chihuahua (13); San Pedro Tlaquepaque, Jalisco (12); Tlajomulco de Z\u00fa\u00f1iga, Jalisco (12); Chihuahua, Chihuahua (10), y Benito Ju\u00e1rez, Quintana Roo (10).Adicionalmente, est\u00e1 el problema de los asesinatos no clasificados como feminicidios, que tambi\u00e9n ilustran la violencia contra las mujeres, y que igualmente van al alza (salvo en 2020, que tuvieron un ligero descenso).En 2015, siempre seg\u00fan las procuradur\u00edas o fiscal\u00edas de las 32 entidades federativas, hubo en todo el pa\u00eds mil 734 v\u00edctimas mujeres de homicidios dolosos; en 2016, dos mil 189; en 2017, dos mil 535; en 2018, 2 mil 762; en 2019, dos mil 866; en 2020, dos mil 795, y hasta septiembre del presente a\u00f1o van 2 mil 104.As\u00ed, en los \u00faltimos seis a\u00f1os hubo 14,881 casos. Un promedio de 2,480 por a\u00f1o, 206 (206.68) por mes. Seis por d\u00eda (casi siete, 6.88). Este a\u00f1o el problema se agudiza: van 2,104 casos hasta septiembre, 233 por mes, en promedio (233.77), 27 m\u00e1s que el promedio mensual de los seis a\u00f1os previos. Son 7.79 por d\u00eda, cerca de los ocho.Los cinco estados que registran m\u00e1s v\u00edctimas mujeres de homicidios dolosos hasta esa misma fecha son: Baja California (251), Guanajuato (238), Chihuahua (204), Michoac\u00e1n (195) y Estado de M\u00e9xico (157).Desde 2015 y hasta septiembre de este a\u00f1o el saldo es de horror: se han contabilizado 5,289 feminicidios y 16 mil 985 homicidios dolosos. En total, 22,274 mujeres asesinadas en seis a\u00f1os y nueve meses, en 81 meses. Fueron un promedio de 274 mujeres matadas por mes (274.98), nueve al d\u00eda (9.16), al menos una cada tres horas.La cantidad de lesiones dolosas contra mujeres retrata un pa\u00eds golpeador, violento contra ellas. En 2015 hubo 63 mil 723 v\u00edctimas mujeres de lesiones dolosas; en 2016, 62 mil 847; en 2017, 66 mil 724; en 2018, 61 mil 957; en 2019, 66 mil 345; en 2020, 57 mil 495; y hasta septiembre del presente a\u00f1o, 47 mil 041.Los cinco estados que registran m\u00e1s v\u00edctimas mujeres de lesiones dolosas hasta esa misma fecha son: Estado de M\u00e9xico (11 mil 449), Guanajuato (cuatro mil 533), Michoac\u00e1n (tres mil 065), Jalisco (dos mil 868) y Veracruz (dos mil 108).Tambi\u00e9n aumentan. En 2016 hubo en todo el pa\u00eds 92 mil 604 llamadas de emergencia relacionadas con incidentes de violencia contra mujeres; en 2017, 106 mil 765; en 2018, 172 mil 210; en 2019, 197 mil 693; en 2020, 260 mil 067; y hasta septiembre del presente a\u00f1o, 215 mil 314.Los cinco estados que registran m\u00e1s de estas llamadas de emergencia hasta esa misma fecha son: Chihuahua (43 mil 296), Estado de M\u00e9xico (35 mil 605), Ciudad de M\u00e9xico (35 mil 287), Jalisco (12 mil 901) y Puebla (8 mil 952).",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211125-aca7-des-f1-cifras.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/cifras-de-horror-cifras-de-verguenza/?page=all",
    "gaceta": "G5255"
  },
  {
    "titulo": "Gatos dom\u00e9sticos: plaga mundial que amenaza otras especies",
    "resumen": "Han reducido poblaciones de aves hasta en un 40% en diferentes regiones del planeta. En M\u00e9xico llevaron a la extinci\u00f3n del petrel de Guadalupe y la paloma del Socorro. Durante 10 mil a\u00f1os, nos han librado de roedores. Nuestra deuda hist\u00f3rica con ellos es respetarlos, protegerlos y dejarlos vivir",
    "fecha": "Dic 9, 2021",
    "autor": "Fernando Guzman Aguilar   ",
    "nota": "Los gatos dom\u00e9sticos, una de las mascotas m\u00e1s queridas y uno de los carn\u00edvoros m\u00e1s abundantes en la Tierra, son una plaga mundial que amenaza la conservaci\u00f3n de la fauna silvestre.  Incluso han acabado con especies de aves y roedores.Unos mil 200 millones de gatos, con due\u00f1o, callejeros y ferales, habitan en el mundo, dice Jorge E. Schondube, del Instituto de Investigaciones en Ecosistemas y Sustentabilidad de la UNAM.En M\u00e9xico, aunque no hay un censo de estos felinos, se estima que viven cerca de diez millones de gatos, aunque es una estimaci\u00f3n que se queda corta, dice el doctor Schondube, quien estudia la ecolog\u00eda del gato dom\u00e9stico en Morelia, Michoac\u00e1n.El gato es el \u00faltimo animal que domesticamos los humanos hace unos10 mil a\u00f1os en Egipto y Medio Oriente. Lo hicimos para que acabara con las plagas de roedores, cucarachas y otros animales que se met\u00edan a los graneros y a las casas. Sin embargo, se ha convertido en una amenaza para la conservaci\u00f3n de la fauna, porque nunca perdieron su instinto de cazador. El gato es una de las cien especies ex\u00f3ticas invasoras de mayor impacto en la biodiversidad, apunta el doctor Schondube en La vida secreta de los gatos, art\u00edculo publicado en Saber m\u00e1s.En algunos sitios de Estados Unidos, Europa y de islas del Pac\u00edfico, los gatos han mermado las poblaciones de aves silvestres en hasta en un 40 por ciento.En Estados Unidos la poblaci\u00f3n total de gatos dom\u00e9sticos mata cerca de veinte mil millones de mam\u00edferos y cuatro mil millones de aves cada a\u00f1o. Se han hecho estudios que muestran que 1 de cada 3 gatos dom\u00e9sticos  con due\u00f1o y que est\u00e1n bien alimentados caza dos a tres animales por semana. De este modo se estima que de los 84 millones de gatos con due\u00f1o que hay en ese pa\u00eds, 28 millones salen a cazar y matan cerca de tres mil millones de animales silvestres cada a\u00f1o. En M\u00e9xico hay pocos estudios sobre el papel de los gatos como depredadores de especies de fauna silvestre. En nuestro pa\u00eds, las estimaciones del doctor. Schondube y su equipo de trabajo indican que tan s\u00f3lo los gatos con due\u00f1o matan a cerca de mil millones de peque\u00f1os animales silvestres al a\u00f1o. Censos en la ciudad Morelia,  realizados como parte del proyecto \u201cEcolog\u00eda del gato dom\u00e9stico\u201d,  indican que 15 por ciento de las casas tienen como mascota, tres gatos en promedio. Si hay 150 mil casas, se estiman 67 mil 500 gatos con due\u00f1o en la ciudad (sin contar individuos callejeros y ferales). Si asumimos que su comportamiento de caza es similar al de los gatos de Estados Unidos, esto implica que cazan m\u00e1s de dos millones de animales silvestres al a\u00f1o tan s\u00f3lo en una ciudad de nuestro pa\u00eds.Los gatos morelianos, seg\u00fan pesquisas del doctor Schondube, matan cerca de 50 especies diferentes de vertebrados. Principalmente son aves, serpientes y lagartijas, aunque tambi\u00e9n cazan mam\u00edferos como conejos silvestres, roedores y murci\u00e9lagos dentro de la ciudad.Debido a que adem\u00e1s de fauna silvestre, matan tambi\u00e9n a las ratas y ratones europeos que son plagas comunes de nuestras ciudades, tenemos que ver a los gatos como una dualidad:  nos ayudan a controlar las plagas pero est\u00e1n acabando con otros grupos de animales.Muchos de las especies de animales que cazan los gatos tienen un papel ecol\u00f3gico importante. Por ejemplo, muchas aves que matan los gatos controlan poblaciones de insectos, o polinizan flores, como es el caso de los colibr\u00edes.  Vale destacar que entre las diferentes especies de murci\u00e9lagos cazados por gatos en Morelia hay especies polinizadoras, dispersoras de semillas y comedoras de insectos. Incluso gracias a los gatos, descubrimos un par de nuevas especies de murci\u00e9lagos que viven en Morelia, porque \u2014como a los gatos les gusta mostrar que son buenos cazadores\u2014 las llevaron como trofeos a sus due\u00f1os, y as\u00ed las conocimos por primera vez, aunque hemos estudiado a los murci\u00e9lagos de Morelia ya por varios a\u00f1os, comenta el doctor Schondube.\n\u00a0\nAunque est\u00e9n bien alimentados en casa o en la calle, pueden cazar mucho. Hasta diez veces por semana diferentes presas. En  Morelia,  ocho de cada diez gatos de casa salen por lo menos una vez a la semana a cazar, y cuando lo hacen matan entre uno y tres animales.Los gatos han extinguido aves y roedores en algunas islas. Un solo gato en una isla del Pac\u00edfico acab\u00f3 con una especie de ave. Le llev\u00f3 unos pajaritos  al farero, que aficionado a la taxidermia, los disec\u00f3 y envi\u00f3 a un museo. Como era una especie nueva para la ciencia, llegaron a la isla unos cient\u00edficos y ya no encontraron ni un solo ejemplar de esa ave. En el mundo han extinguido a 30 especies de aves en islas. En los continentes, no han tenido un efecto tan dram\u00e1tico sobre la fauna. Pero en Australia, los gatos han \u201cayudado a exterminar 28 especies de marsupiales\u201d, apunta el doctor Schondube en La vida secreta de los gatos.En M\u00e9xico, los gatos est\u00e1n asociados a la extinci\u00f3n de por lo menos un par de especies de aves en islas: el petrel de Guadalupe y la paloma de Socorro. Tambi\u00e9n de roedores y lagartijas que solo viv\u00edan en algunas islas del Golfo de California. Hay otras aves amenazadas en islas de nuestro pa\u00eds que se ven afectadas por los gatos, ya que cuando anidan, los gatos se las comen.Una de cada diez casas en M\u00e9xico tiene por lo menos un gato. Sin contar que cada d\u00eda hay m\u00e1s gatos callejeros e importantes poblaciones de gatos ferales, que ni temen ni dependen del ser humano. Viven sueltos y cazan para alimentarse, siendo agresivas con los humanos e incapaces de adaptarse a vivir en una casa como mascotas.\u00bfC\u00f3mo podemos controlar la plaga de gatos? Ponerles un cascabel, dice el doctor Schondube, no funciona porque son buenos para moverse y no hacer ruido con el cascabel, pero principalmente porque aunque p\u00e1jaros, conejos, lagartijas y  otros animales escuchen el sonido del cascabel, estos son cazados porque no identifican este sonido como una alarma de peligro.Para reducir el tama\u00f1o de sus poblaciones y evitar sacrificarlos, tampoco funciona la captura, esterilizaci\u00f3n y liberaci\u00f3n de gatos callejeros y asilvestrados.Varios estudios indican que para disminuir sus poblaciones habr\u00eda que atrapar y esterilizar m\u00e1s del 90 por ciento de los gatos callejeros y ferales. Sin embargo, en lugares donde se ha logrado capturar hasta el 85 por ciento, su poblaci\u00f3n se mantiene estable porque los gatos viven muchos a\u00f1os, y el 15% no capturado contin\u00faa reproduci\u00e9ndose.No solo viven mucho, sino que tienen una capacidad reproductiva muy alta. Una hembra puede tener de dos a cinco camadas al a\u00f1o, y producir de 12 a 20 gatos en un a\u00f1o. As\u00ed que, libres y sin manejo alguno, una pareja de gatos y su descendencia pueden producir en unos pocos a\u00f1os decenas de miles de gatos en una sola localidad.Triste pero necesaria, la \u00fanica forma de controlar las poblaciones de gatos callejeros y salvajes, es sacrific\u00e1ndolos. En el caso de los gatos con due\u00f1o, para que no maten la fauna silvestre, lo mejor es no dejarlos salir de casa.Se evita as\u00ed tambi\u00e9n que los gatos y sus due\u00f1os corran riesgos. Al dejarlos salir, estos pueden ser atropellados o morir al comer una rata o rat\u00f3n envenenados. Y nosotros, advierte el doctor Schondube, podemos ser infectados por par\u00e1sitos intestinales.Un gato que sale de casa, que interact\u00faa con otros animales puede llevar enfermedades a nuestra casa y generar problemas de salud en los seres humanos, como la toxoplasmosis, que s\u00ed se presenta en mujeres embarazadas puede tener efectos muy negativos en sus bebes, e incluso causar abortos.La forma m\u00e1s adecuada de manejar a los gatos es no dejarlos salir y jugar con ellos, ejercit\u00e1ndolos. Los gatos peque\u00f1os se pueden entrenar, utilizando un arn\u00e9s y una correa, para sacarlos a que exploren fuera de sus casas y no a pasear como a un perro.Hoy para el doctor Schondube tenernos una deuda hist\u00f3rica con los gatos que tenemos que pagar. Guardianes de nuestra comida en el pasado, nos toca ahora protegerlos de los peligros del mundo y al mundo de los peligros de los gatos. Como todos los animales, tienen derecho a ser respetados y protegidos y a vivir.M\u00e1s informaci\u00f3n para due\u00f1os de gatos:\niies.unam.mx/ecologia-funcional/",
    "gaceta": "No Disponible",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/gatosdomesticos002.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/gatos-domesticos-plaga-mundial-que-amenaza-otras-especies/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Las artes marciales de la UNAM cosechan 11 medallas",
    "resumen": "Judo, taekwondo y karate do sumaron para la causa auriazul dos preseas de oro, cinco de plata y cuatro de bronce",
    "fecha": "Dic 6, 2021",
    "autor": "Ximena Pantoja / Neftali Zamora   ",
    "nota": "Tres expresiones de las artes marciales de esta casa de estudios lograron subirse al podio en 11 ocasiones en sus respectivos campeonatos nacionales universitarios, convocados por el Consejo Nacional del Deporte de la Educaci\u00f3n y efectuados en Oaxtepec, Morelos.El judo de la UNAM se hizo de un total de siete medallas, con una de oro, cinco de plata y una de bronce, mientras que los taekwondo\u00ednes universitarios obtuvieron un oro y un bronce, y el karate do auriazul se llev\u00f3 dos bronces.En judo, \u00c1lvaro Jair Garc\u00eda Morales, alumno de la FES Acatl\u00e1n, logr\u00f3 el campeonato en la divisi\u00f3n 81 kilogramos. Los metales plateados fueron para Edgar Balam \u00c1lvarez Reyes, de la Facultad de Derecho, en la divisi\u00f3n de 66 kilogramos; Carla Daniela Le\u00f3n Le\u00f3n, de la FES Iztacala, en la divisi\u00f3n de 70 kilogramos, y F\u00e1tima Alan\u00eds Romero, de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras, en la divisi\u00f3n de 52 kilogramos.Estas dos \u00faltimas judokas hicieron equipo junto con Gala Roc\u00edo L\u00f3pez, de la Facultad de Qu\u00edmica, para llevarse otra plata en la competici\u00f3n por equipos, adem\u00e1s de la obtenida por la UNAM en puntuaci\u00f3n general, y Mar\u00eda Fernanda Sandoval Ram\u00edrez, de la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales, conquist\u00f3 medalla de bronce en la divisi\u00f3n de 63 kilogramos.Para \u00c1lvaro Garc\u00eda, medallista de oro en la divisi\u00f3n de 81 kilogramos, este logro fue el resultado de entrenar con mucho esfuerzo a distancia durante el confinamiento. \u201cEl judo me ha ense\u00f1ado a esforzarme, a no desistir, aunque las situaciones sean complejas, ser persistente, concentrado en objetivos dentro y fuera del deporte\u201d.Los taekwond\u00ednes auriazules tambi\u00e9n sumaron al medallero puma. El metal m\u00e1s preciado fue para Lucero Montserrath Vidal Jim\u00e9nez, alumna de la Facultad de Estudios Superiores Iztacala, quien se impuso en la modalidad de combate en la divisi\u00f3n heavy +73 kilogramos, mientras que Adriana Salazar Licea y Marco Antonio S\u00e1nchez Maga\u00f1a, ambos alumnos de la Facultad de Medicina Veterinaria y Zootecnia, se hicieron del bronce en la categor\u00eda de poomsae o formas, en parejas mixtas.Lucero Vidal se alz\u00f3 campeona tras un contundente combate en el que sum\u00f3 16 puntos contra dos del segundo lugar. \u201cEs una emoci\u00f3n bonita poner en alto el nombre de la UNAM y ser la n\u00famero uno, pero implica seguir entrenando porque los contrincantes te van a querer bajar del primer sitio\u201d, subray\u00f3 la atleta puma de la FES Iztacala.Con este resultado, la taekwondo\u00edn ya se prepara para el siguiente proceso de Universiada Nacional, con el objetivo de clasificar al m\u00e1ximo evento deportivo universitario en el \u00e1mbito internacional: la Universiada Mundial que se celebrar\u00e1 el a\u00f1o pr\u00f3ximo en Chengdu, China.Finalmente, los karatecas pumas Itzel Navarrete Rodr\u00edguez, estudiante de la Facultad de Odontolog\u00eda, e Isa\u00edas Quetzalc\u00f3atl Camacho Guerrero, alumno de la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales, tuvieron su primer evento como representantes de esta casa de estudios, y obtuvieron la presea de bronce en la categor\u00eda de kata individual femenil y open varonil, respectivamente.",
    "gaceta": "G5258",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211206-Dep1-f1-Isaias.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/las-artes-marciales-de-la-unam-cosechan-11-medallas/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Mujer Ra\u00edz, homenaje al linaje femenino de ayer y hoy",
    "resumen": "Sin resumen disponible",
    "fecha": "Nov 18, 2021",
    "autor": "Rene Chargoy   ",
    "nota": "Tuvieron que pasar un poco m\u00e1s de 600 d\u00edas para que reabriera la Sala Miguel Covarrubias del Centro Cultural Universitario, luego de que cerrara sus puertas debido al confinamiento por la pandemia. El pasado viernes, en punto de las ocho de la noche, la Direcci\u00f3n de Danza UNAM estren\u00f3 la pieza Mujer Ra\u00edz, montaje inspirado en La Malinche para honrar a las mujeres de ayer y hoy. De esta manera se reanudaron funciones con la propuesta de la bailarina y core\u00f3grafa mexicana Paula Villaurrutia sobre la fortaleza de las mujeres ancestrales, sus luchas y victorias.Mujer Ra\u00edz es un homenaje a esas mujeres de tiempos idos y tambi\u00e9n contempor\u00e1neas que, \u201cviviendo entre batallas y conquistas, han sorteado toda clase de adversidades para salir adelante\u201d. Malintzin/ Malinali (la ni\u00f1a), Marina (la mujer aguerrida) y Malinche (el mito) son las tres etapas de la protagonista que Villaurrutia abord\u00f3 integrando teatro, danza, textos en audio, m\u00fasica y fotograf\u00eda para generar en el espectador diferentes sensaciones y emociones.La pieza escenogr\u00e1fica es un di\u00e1logo entre el pasado y el presente, para lo cual se recurre a composiciones originales grabadas con instrumentos de cuerda, tambores y ocarinas, as\u00ed como a danzas tradicionales con pasos firmes sobre la Madre Tierra. Es el reencuentro con los ancestros a partir de la palabra dicha, casi declamada y esperanzadora.Montaje que no es muestra biogr\u00e1fica lineal, sino una conversaci\u00f3n honesta, sin intermediarios, entre una mujer de hoy y la Malintzin que representa a nuestras mujeres ancestrales. Mujer Ra\u00edz es el lenguaje del cuerpo cargado de ofrendas y atuendos ind\u00edgenas para nombrar a la intemperie del esp\u00edritu guerrero, la fuerza y el coraje de las mujeres de siempre que se miran a s\u00ed mismas desde el coraz\u00f3n.Unos cuantos escalones le llevan a la cima. La Malinche, ataviada con un quexqu\u00e9mitl blanco y bordados del color de la tierra, extiende sus brazos y a un lado suyo se ilumina la rigurosa finitud de una cruz de madera. Desciende por un costado para dejar atr\u00e1s las casas de las lunas y los soles. Ya abajo, se pone a danzar en sandalias rodeada por ocho grandes lanzas que usar\u00e1 luego como altares para honrar a sus ancestros. La m\u00edtica Malinche es hierba que reverdece; mujer, hermana y madre que toma de seis aros suspendidos en el aire sus propios recuerdos y escasas pertenencias.La tambi\u00e9n investigadora busca con esta propuesta esc\u00e9nica que \u201cse conozcan nuestras ra\u00edces para seguir caminando en la vida\u201d. Ella lo hace desde una pieza que construye unipersonalmente y en la que se expresa a trav\u00e9s de danzas de conquista y de otras prehisp\u00e1nicas, pero con un tratamiento contempor\u00e1neo.Con un pie en la tradici\u00f3n y otro en la creaci\u00f3n, como ella misma lo ha expresado en alguna oportunidad, consigue alejarse del folclorismo y de los estereotipos para ir justamente a la ra\u00edz y contar historias en escena. En Mujer Ra\u00edz la danza es el ingrediente central de su propuesta, aunque es claro que se conjuntan otros elementos igualmente relevantes en este homenaje al linaje femenino.El montaje fue producto de un encargo de la Direcci\u00f3n de Danza UNAM. Para su creaci\u00f3n, Villaurrutia revis\u00f3 materiales hist\u00f3ricos y se asesor\u00f3 con especialistas. En el camino se percat\u00f3 de que esto no iba s\u00f3lo de Malintzin, sino que compet\u00eda a una multitud de mujeres en el presente que sabiamente agradecen a sus abuelas y bisabuelas, \u201cquienes sembraron la semilla para que ahora ellas mismas florezcan\u201d.La propuesta multidisciplinaria de Paula Villaurrutia es una posibilidad de crear mundos, tendr\u00e1 tres \u00faltimas funciones en la Sala Miguel Covarrubias este viernes 19 de noviembre a las 20 horas, el s\u00e1bado 20 a las 19 horas y el domingo 21 a las 6 pm.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211116-cult1-des-f1-mujer-raiz.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/mujer-raiz-homenaje-al-linaje-femenino-de-ayer-y-hoy/?page=all",
    "gaceta": "G5253"
  },
  {
    "titulo": "Evidencian mujeres en prisi\u00f3n su estado durante la pandemia",
    "resumen": "Presentan el fanzine elaborado por internas de Santa Martha Acatitla, expertas de la UNAM y Mujeres en Espiral",
    "fecha": "Nov 15, 2021",
    "autor": "Diana Saavedra   ",
    "nota": "  \u00bfHabr\u00e1 lo necesario para combatir el virus? No quiero pensar m\u00e1s, a nadie le importa lo que pasa dentro si no puedes solucionar lo que hay afuera\u201d, escribe Guadalupe Jim\u00e9nez, mujer egresada del penal de Santa Martha Acatitla en el fanzine Cuerpos y anticuerpos: maniobras y otros contagios en tiempos de pandemia.La publicaci\u00f3n, que fue elaborada por mujeres privadas de la libertad en Santa Martha Acatitla, expertas de la UNAM y miembros del colectivo Mujeres en Espiral, evidencia la situaci\u00f3n que viven en los centros penitenciarios, con carencia de derechos, vulneraci\u00f3n reiterada y c\u00f3mo son criminalizadas no una, sino doble o triplemente.As\u00ed lo consideraron Alma Patricia Pi\u00f1ones V\u00e1zquez, de la Comisi\u00f3n Interna para la Igualdad de G\u00e9nero, del Centro de Investigaciones y Estudios de G\u00e9nero (CIEG), Er\u00e9ndira Yadira Cruz Cruz y Tania Santiago Espinosa, miembros de la organizaci\u00f3n Mujeres en Espiral, quienes participaron en el Ciclo Viernes de Cultura Feminista.Alma Pi\u00f1ones destac\u00f3 que por estar en la c\u00e1rcel \u201ctambi\u00e9n se vulneran otros derechos, el derecho a la salud, f\u00edsica y mental, cuando hablaron del agua, la comida, el derecho a la educaci\u00f3n, se quedaron durante cu\u00e1nto tiempo sin los talleres que regularmente tienen y las mantienen activas y prepar\u00e1ndose para esta reinserci\u00f3n\u201d.El fanzine tambi\u00e9n muestra algunas de las maniobras que las mujeres en conflicto con la ley enfrentaron en una situaci\u00f3n sumamente at\u00edpica por la pandemia y que llev\u00f3 a las expertas que trabajan desde 2008 en el penal de Santa Martha a repensar y revalorar medios de comunicaci\u00f3n con ellas.La tambi\u00e9n investigadora record\u00f3 que la \u00faltima actualizaci\u00f3n del mapa penitenciario de Covid-19 (mayo de 2021), revel\u00f3 que hay 4 mil 451 contagios, 357 fallecimientos, 23 incidentes de violaci\u00f3n debido a las medidas de la contingencia, casi 4 mil procesos de libertad y 20 mil 173 vacunas aplicadas para esta poblaci\u00f3n de 209 mil personas en M\u00e9xico.Er\u00e9ndira Cruz, del Departamento de Pedagog\u00edas Cr\u00edticas y Restaurativas del CIEG, a\u00f1adi\u00f3 que seg\u00fan el informe especial sobre el estado que guardan las medidas adoptadas en centros penitenciarios para la atenci\u00f3n de la emergencia sanitaria generada ante el virus SARS-CoV (Covid-19) de la CNDH, 45.6 por ciento de esta poblaci\u00f3n privada de la libertad en el \u00e1mbito nacional comparti\u00f3 celda con m\u00e1s de cinco personas.Por ello, para la estudiante de maestr\u00eda en Pedagog\u00eda y las integrantes del colectivo era necesario hacer visible que en un contexto como la c\u00e1rcel eran imposibles algunas de las medidas sanitarias, como el lavado constante de manos o mantener la sana distancia.Adem\u00e1s, precis\u00f3: \u201cEl distanciamiento f\u00edsico si bien se propon\u00eda como una medida para mitigar el contagio tambi\u00e9n tra\u00eda para nosotras incertidumbre, dudas, preocupaciones sobre la situaci\u00f3n que en prisi\u00f3n nuestras compa\u00f1eras estaban viviendo, ya que ahora la comunicaci\u00f3n estaba mucho m\u00e1s limitada y no pod\u00edamos hablar con ellas, mucho menos llamarlas o mandarles alg\u00fan tipo de mensaje\u201d.A su vez, Tania Santiago detall\u00f3 que el fanzine Cuerpos y anticuerpos\u2026 busc\u00f3 dar voz a las mujeres del penal aprovechando algunos de los conceptos de la pandemia como inoculaci\u00f3n, confinamiento forzado, anticuerpos, uso de cubrebocas, contagios, lavado de manos, la negaci\u00f3n de contacto con otros.Tania Santiago subray\u00f3: \u201cEl lavado de manos lo entendemos como el distanciamiento de una problem\u00e1tica\u2026 No pod\u00edamos simplemente lavar nuestras manos y negar la existencia de las mujeres, sus contextos, familias, y la precariedad a la que son sometidas, as\u00ed que nuestra estrategia fue ensuciarnos las manos y maniobrar para reducir las distancias entre ellas confinadas y nosotras afuera resguardadas y as\u00ed seguir toc\u00e1ndonos y encontr\u00e1ndonos\u201d.En estas reflexiones y contexto, agreg\u00f3, el cubrebocas es una suerte de trampa institucional, pues tiene al menos tres usos y sentidos, por un lado, es un elemento de protecci\u00f3n; por otro, de camuflaje que sirve para ocultar la identidad y, por \u00faltimo, cubrir la boca es en momentos de m\u00e1xima represi\u00f3n, un gesto brutal que impide el grito y suspende el habla.Los textos de Cuerpos y anticuerpos: maniobras y otros contagios en tiempos de pandemia pueden ser consultados en: http://www.esteticas.unam.mx/sites/default/files/files/fanzine-cuerpos-Y-anticuerpos_300620.pdf.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211116-aca9-des-f1-fanzine-mujeres-espiral.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/evidencian-mujeres-en-prision-su-estado-durante-la-pandemia/?page=all",
    "gaceta": "G5252"
  },
  {
    "titulo": "Sal\u00f3n 310: con la puntualidad de la emoci\u00f3n",
    "resumen": "La alegr\u00eda de los j\u00f3venes al comenzar la primera clase: \u201cno es lo mismo desde casa que desde el aula\u201d; \u201cpodr\u00e9 socializar...\u201d",
    "fecha": "Nov 22, 2021",
    "autor": "Roberto Gutierrez   ",
    "nota": "Foto: cortes\u00eda Facultad de Filosof\u00eda y Letras. Poco a poco van llegando. Atraviesan la puerta de la entrada, caminan sobre el andador dividido en dos carriles por unas vallas de pl\u00e1stico y se detienen en la peque\u00f1a explanada que hay frente al Edificio Adolfo S\u00e1nchez V\u00e1zquez \u2013en el Anexo de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras, al poniente del Estadio Ol\u00edmpico Universitario\u2013, donde ya los espera su profesora.Todos estos j\u00f3venes \u2013mujeres y hombres\u2013 son alumnos del tercer semestre de la licenciatura en Pedagog\u00eda. Por el confinamiento derivado de la pandemia de Covid-19 nunca antes han tomado una clase presencial en un aula de Ciudad Universitaria.Obviamente no se conocen entre ellos, s\u00f3lo se han visto por computadora durante poco m\u00e1s de un a\u00f1o y medio, es decir, desde que empezaron a tomar clases a distancia. Por eso se les nota un tanto tensos, desubicados, nerviosos.\u201cLas clases por Zoom fueron muy padres. Desde un principio mis profesores me apoyaron much\u00edsimo y se portaron muy serviciales y cordiales conmigo; adem\u00e1s, aprend\u00ed muchas cosas de inform\u00e1tica que desconoc\u00eda. Sin embargo, ya ten\u00eda ganas de tomar clases presenciales, de sentirme parte de la Facultad, de ver la Biblioteca Central, Las Islas\u2026 Siento que no es lo mismo vivir la experiencia universitaria desde el aula que desde casa, sobre todo en lo referente al trato con los profesores y los compa\u00f1eros. A\u00fan no he hecho amigos, pero tengo la ilusi\u00f3n de hacerlos pronto. Estoy muy emocionada por al fin estar aqu\u00ed\u201d, dice Regina Hern\u00e1ndez Rueda, quien se traslad\u00f3 hasta CU desde su hogar ubicado cerca del aeropuerto, en la alcald\u00eda Venustiano Carranza.El grupo de la profesora Cecilia Medina G\u00f3mez, quien imparte la materia Did\u00e1ctica I, est\u00e1 formado por 41 alumnos, de los cuales 15 confirmaron su asistencia a esta primera clase presencial.\u201cDesde el punto de vista emocional y social, esta primera clase presencial tiene una gran importancia tanto para ellos como para m\u00ed, pues todos hemos sufrido los estragos del confinamiento obligado; claro, tambi\u00e9n tiene una importancia acad\u00e9mica, porque la materia que doy requiere una metodolog\u00eda muy participativa que a veces, en las clases a distancia, se vio entorpecida por fallas en la conexi\u00f3n a Internet. Y si bien en dos horas de clase no vamos a resarcir la carencia did\u00e1ctica que tuvimos durante m\u00e1s de un a\u00f1o y medio, s\u00ed es un buen ejercicio que debemos aprovechar al m\u00e1ximo. La verdad es que estoy muy contenta de volver a la Facultad y ver en persona a mis alumnos.\u201dHace una semana, David Ruiz Garc\u00eda, otro de los alumnos que vino al Anexo de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras, vio a un grupo de j\u00f3venes tomar una clase en el llamado Jard\u00edn del Ed\u00e9n, que se localiza a un costado de la lateral de Insurgentes.\u201cPero no es lo mismo que estar sentado en un aula \u2013dice\u2013. Hoy voy a asistir a mi primera clase en CU y estoy emocionado porque realmente no conozco a mis compa\u00f1eros, nunca los hab\u00eda visto en persona. Los dos primeros semestres me sent\u00ed muy motivado, pero este tercer semestre ya no me he sentido as\u00ed, por lo que se me est\u00e1 complicando much\u00edsimo. A m\u00ed me cuesta trabajo socializar\u2026 Espero que siga habiendo clases presenciales para que ya no se interrumpa el contacto con mis profesores y mis compa\u00f1eros, y para que suba mi motivaci\u00f3n. Venimos a la Facultad no s\u00f3lo a adquirir conocimientos, sino tambi\u00e9n a socializar.\u201dLa profesora se encamina al Edificio Adolfo S\u00e1nchez V\u00e1zquez, seguida por sus alumnos. Antes de entrar, a cada uno se le toma la temperatura y se le da un poco de alcohol en gel para que desinfecte sus manos.Suben las escaleras en silencio y, una vez que llegan al tercer piso, se dirigen al sal\u00f3n 310. Son las dos de la tarde y, a pesar de que el sol brilla en todo su esplendor, un viento fr\u00edo corre por el pasillo.Ingresan al aula y cada uno de los j\u00f3venes ocupa un pupitre separado un par de metros de los dem\u00e1s, mientras la profesora deja su bolsa sobre el escritorio y se para frente a ellos.Entonces, en un ambiente cargado de emoci\u00f3n y optimismo, la primera clase presencial de esta generaci\u00f3n comienza.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211122-Com3-des-f1-Encuentro-presencial-filosofia-y-letras.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/salon-310-con-la-puntualidad-de-la-emocion/?page=all",
    "gaceta": "G5254"
  },
  {
    "titulo": "Filosof\u00eda y Letras reconoce a sus mejores tesistas",
    "resumen": "Ceremonia presencial para distinguir trabajos recepcionales de 2019 y 2020",
    "fecha": "Dic 9, 2021",
    "autor": "Leonardo Frias Cienfuegos   ",
    "nota": "Foto: Francisco Parra. \u201cHace ocho a\u00f1os mi padre me dej\u00f3 en la central camionera de Oaxaca. Ten\u00eda mucho miedo de llegar a una ciudad que no conoc\u00eda, pero no me pod\u00eda acobardar porque mi coraz\u00f3n me dec\u00eda \u00a1sigue, sigue, sigue!\u2026 hasta llegar a la UNAM.\u201dAs\u00ed retrat\u00f3 su esfuerzo Juan Eliezer Quintas Cruz, acreedor al primer Premio Enrique Moreno y de los Arcos 2019 al mejor trabajo de titulaci\u00f3n de la Licenciatura de Pedagog\u00eda, el cual entreg\u00f3 la Facultad de Filosof\u00eda y Letras (FFyL), en conjunto con el Colegio de Pedagogos de M\u00e9xico, AC.Juan abrev\u00f3 el conocimiento cient\u00edfico y humanista de su especialidad, pero su vocaci\u00f3n por la ense\u00f1anza y el aprendizaje ha sido cotidiana. \u201cEn mi ingenuidad pens\u00e9: nadie va a leer mi tesis, hoy me doy cuenta que no es as\u00ed\u201d, dijo al ser arropado por un poco m\u00e1s de una veintena de destacados tesistas de Literatura Dram\u00e1tica y Teatro, Letras Modernas y Pedagog\u00eda.Tras dos a\u00f1os de ausencia f\u00edsica, la FFyL convoc\u00f3 a una ceremonia presencial para reconocer los mejores trabajos recepcionales de sus estudiantes de 2019 y 2020.Ah\u00ed, Eliezer fue galardonado por la tesis \u201cAn\u00e1lisis Hist\u00f3rico y Pol\u00edtico de la Reformas al Art\u00edculo 3\u00ba a partir de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de 1917\u201d, trabajo asesorado por Itzel Casillas \u00c1valos.\u201cNos compete como pedagogos seguir construyendo un camino anal\u00edtico, reflexivo e interpretativo de la educaci\u00f3n. Nuestras tesis son un grito revolucionario para resistir a lo que ya fue escrito en pedagog\u00eda y ciencias de la educaci\u00f3n. Reconozco el trabajo de los asesores, gracias a Itzel Casillas, no hay mayor lecci\u00f3n que tu tutora aprenda contigo.\u201dMinutos despu\u00e9s, su asesora y mentora coment\u00f3 en entrevista que el trabajo de Juan siempre fue la recuperaci\u00f3n de aspectos de su propia comunidad, pero m\u00e1s adelante lo atrap\u00f3 el an\u00e1lisis del Art\u00edculo 3\u00ba constitucional, y fue lo que decidi\u00f3 hacer, lo asumi\u00f3 como un reto, lo comparti\u00f3 con \u00e9l, y fue una aventura.El reencuentro entre parte de la comunidad acad\u00e9mica de la FFyL tuvo como escena el Jard\u00edn de los Cerezos, en lo que se denomina el corredor de las Humanidades, desde donde se miran Las Islas.\u201cEs un espacio simb\u00f3lico, porque el Jard\u00edn de los Cerezos chejoviano es el sitio del reencuentro, la nostalgia y la apuesta al futuro, en la obra del dramaturgo ruso Ant\u00f3n Ch\u00e9jov, que da nombre a este espacio\u201d, dijo como bienvenida Emilio Alberto M\u00e9ndez R\u00edos, jefe de la Divisi\u00f3n de Estudios Profesionales de la FFyL.Ah\u00ed, Mary Frances Teresa Rodr\u00edguez Van Gort, directora de la Facultad, opin\u00f3 que los estudiantes al desarrollar tesis destacables son un orgullo y muestra de la calidad de la formaci\u00f3n en humanidades que aqu\u00ed se imparte.La Facultad de Filosof\u00eda y Letras y sus ra\u00edces se remiten a 470 a\u00f1os atr\u00e1s, en la fundaci\u00f3n en 1551 de la Facultad de Artes de la Real y Pontificia Universidad de M\u00e9xico. Sus or\u00edgenes modernos se hallan en la Escuela Nacional de Altos Estudios, fundada en 1910.Por ello, Rodr\u00edguez Van Gort consider\u00f3 no dejar de reconocer estas tesis de excelencia. \u201cSe caracterizan por el tratamiento te\u00f3rico metodol\u00f3gico que emplean, y las reflexiones que externan sobre las distintas problem\u00e1ticas de las humanidades. Conlleva la posesi\u00f3n de conocimientos y habilidades, disciplina, argumentaci\u00f3n impecable, asesor\u00eda y apoyo\u201d.Los trabajos recepcionales reconocidos fueron: en la categor\u00eda de Literatura Dram\u00e1tica y Teatro el Premio Enrique Ruelas 2019 para Mar\u00eda Gabriela Rubio Mena; el correspondiente a 2020 fue para Olinmenkin Sosa N\u00e1jera.El Premio Enrique Moreno y de los Arcos, entregado por vez primera a los mejores trabajos de titulaci\u00f3n de Pedagog\u00eda, fue conferido al mencionado Juan Eliezer Quintas Cruz.Los premios de Letras Modernas 2019 fueron, en la categor\u00eda Colin White, a Estefan\u00eda V\u00e1zquez Ch\u00e1vez; y en la categor\u00eda Ala\u00edde Foppa, a Diana Elisa Escobar Aguirre.En la categor\u00eda Marianne Oeste de Bopp a Ren\u00e9 Carlos L\u00f3pez Velasco; en la Juvencio L\u00f3pez V\u00e1zquez result\u00f3 ganador Miguel Audiffred Alvarado.En lo correspondiente a 2020, Nadia Teresa Cedillo Romero fue la triunfadora en la categor\u00eda Colin White; Juan Diego Tapia Perea en la Ala\u00edde Foppa.Daniela Itandehui N\u00fa\u00f1ez Calzada, y Diego Ib\u00e1\u00f1ez P\u00e9rez, fueron los ganadores en las categor\u00edas Marianne Oeste de Bopp y Juvencio L\u00f3pez V\u00e1zquez, respectivamente.",
    "gaceta": "G5259",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211209-Com4-des-f1-Filosofia-y-Letras-reconoce-a-sus-mejores-tesistas.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/filosofia-y-letras-reconoce-a-sus-mejores-tesistas/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Mol\u00e9cula capaz de evitar met\u00e1stasis",
    "resumen": "Federico del R\u00edo y su equipo del Instituto de Qu\u00edmica utilizan una nueva terapia basada en tamapina, compuesto extra\u00eddo del alacr\u00e1n",
    "fecha": "Dic 6, 2021",
    "autor": "Diana Saavedra   ",
    "nota": "\u00bfQui\u00e9n no ha querido cerrarle la puerta a un enemigo? El c\u00e1ncer lo es y Federico del R\u00edo Portilla, investigador del Instituto de Qu\u00edmica, encontr\u00f3 una forma de hacer esto y evitar el proceso conocido como met\u00e1stasis.Por este trabajo, para el cual utiliza veneno de alacr\u00e1n en una formulaci\u00f3n \u00fanica para la cual ya est\u00e1 solicitada la patente, el cient\u00edfico universitario se hizo acreedor al primer lugar del premio que otorga el Programa para el Fomento al Patentamiento y la Innovaci\u00f3n (Profopi).Uno de los grandes problemas que presentan los pacientes con c\u00e1ncer, explica, es que en ocasiones \u00e9ste viaja o se propaga hacia otros \u00f3rganos, lo que hace cada vez m\u00e1s dif\u00edcil su tratamiento, por lo que \u00e9l no se ha enfocado en combatir o eliminar las c\u00e9lulas cancerosas, sino en evitar que se propaguen.Del R\u00edo Portilla enfatiza: \u201cHasta donde hemos visto debe haber una serie de caracter\u00edsticas especiales para que haya un efecto de cito-toxicidad. Si logramos evitar la migraci\u00f3n y, adem\u00e1s, ya no es veneno, esto es relevant\u00edsimo, porque mantienes controlado el c\u00e1ncer. Te lo inyectas, no tiene efectos negativos en tu cuerpo, pero a las c\u00e9lulas cancer\u00edgenas las est\u00e1 frenando\u201d.Para el trabajo, precisa, se aprovechan los canales de potasio. Casi todas las c\u00e9lulas tienen \u201cporos\u201d llamados canales i\u00f3nicos, por donde se alimentan con cloro, potasio o calcio. Y en el caso de las cancerosas varias utilizan una ruta de escape relacionada con canales SK3, que permite la migraci\u00f3n de c\u00e9lulas cancerosas.Por ello, Del R\u00edo Portilla y su equipo pusieron en la mira a este canal espec\u00edfico y para bloquearlo utilizan una nueva terapia basada en tamapina, un compuesto extra\u00eddo del veneno del alacr\u00e1n Mesobuthus tamulus.El investigador aclara que si bien en 2016 grupos coreanos patentaron el uso de la tamapina para resolver problemas de d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, \u00e9sta se produce con una toxina del alacr\u00e1n rojo, que no tiene nada que ver con el alacr\u00e1n azul, cuyo veneno se usa como anticancer\u00edgeno en Cuba.Adem\u00e1s, esta tamapina s\u00f3lo act\u00faa en los canales SK2 pero no tiene la capacidad de inhibir la migraci\u00f3n de c\u00e9lulas cancerosas, pero s\u00ed se ha empleado en ratones con problemas neurol\u00f3gicos, en los que se ha visto que \u201cs\u00ed los resuelve e inclusive los vuelve m\u00e1s inteligentes\u201d, seg\u00fan reportaron en 2020 sus creadores en la revista Nature.Del R\u00edo Portilla puntualiza: \u201cLo que hicimos fue modificar la tamapina para que no bloquee el canal SK2, sino el canal SK3, que es el relacionado con c\u00e1ncer, porque si lo inhibo algunas c\u00e9lulas cancer\u00edgenas ya no migran\u201d.Esto implica, abunda, que el compuesto que han desarrollado en la UNAM sea de gran utilidad para el tratamiento de personas a futuro, especialmente aquellas que padecen c\u00e1ncer que no se encapsula y crece, dispers\u00e1ndose.Recuerda que llamamos c\u00e1ncer a varios tipos de problemas m\u00e9dicos que producen la misma sintomatolog\u00eda, crecimiento de c\u00e9lulas sin control; si se encapsulan son benignos y se pueden extirpar, pero si no lo son, pueden cobrar la vida de la persona.Hasta el momento, no est\u00e1 bien documentado cu\u00e1ntos tipos de c\u00e1ncer migran utilizando canales SK3, pero se sabe que varias c\u00e9lulas cancer\u00edgenas tienen la capacidad de hacerlo, por ejemplo, el c\u00e1ncer de piel, pr\u00f3stata y mama.Seg\u00fan el Observatorio Global de C\u00e1ncer, actualmente en M\u00e9xico casi 30 mil mujeres y hombres padecen c\u00e1ncer de mama y para 2040 la cifra podr\u00eda aumentar a m\u00e1s de 45 mil; mientras que alrededor de 2 mil personas padecen c\u00e1ncer de piel y para 2040 la cantidad podr\u00eda elevarse a 3 mil 400.Adicionalmente, el investigador precis\u00f3 que el compuesto es muy estable, por lo que ser\u00eda muy \u00fatil para tratamientos dirigidos. Respecto a otras alternativas, \u201clo que hace el medicamento es contener para dar tiempo a que otras mol\u00e9culas puedan prepararse y derrotar al enemigo, eso es lo que hace, podr\u00eda ser un medicamento de contenci\u00f3n\u201d.El siguiente reto para los investigadores es avanzar hacia las pruebas precl\u00ednicas y cl\u00ednicas para comprobar su correcto funcionamiento. Se requiere de grandes recursos para poder hacer este trabajo y aunque se ha avanzado, a\u00fan falta mucho por hacer.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211206-Com1-des-f1-Premio-Profopi-PRIMERLUGAR.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/molecula-capaz-de-evitar-metastasis/?page=all",
    "gaceta": "G5258"
  },
  {
    "titulo": "Renueva sus filas",
    "resumen": "Se proyecta crear una escuela para la disciplina; hubo un contingente en el tradicional desfile del 20 de noviembre",
    "fecha": "Nov 29, 2021",
    "autor": "Omar Hernandez   ",
    "nota": "Objetivos ambiciosos hay al interior de la Asociaci\u00f3n de Charrer\u00eda de la UNAM, que ha renovado las filas de su consejo directivo para alcanzar a\u00fan m\u00e1s y mejores resultados. En ceremonia celebrada en l\u00ednea, las autoridades de la Direcci\u00f3n General del Deporte Universitario (DGDU) tomaron protesta al organismo que estar\u00e1 presidido por Arturo Ruiz Ruis\u00e1nchez.\u201cQueremos consolidar el reconocimiento de la asociaci\u00f3n como una entidad deportiva en la Federaci\u00f3n Mexicana de Charrer\u00eda, reiniciar la presencia en los campeonatos, tener una escuela para la charrer\u00eda universitaria y recuperar actividades presenciales como los clubes de floreo y fotograf\u00eda, realizar actividades acad\u00e9micas relacionadas con el cuidado de los caballos y del ganado, y sesiones de promoci\u00f3n artesanal, cine y literatura, entre otras\u201d, afirm\u00f3 el presidente de la Asociaci\u00f3n de Charrer\u00eda de la UNAM.Como vicepresidente del exterior fue nombrado Jos\u00e9 Antonio Salcedo L\u00f3pez, presidente de la Federaci\u00f3n Mexicana de Charrer\u00eda; mientras que el vicepresidente del interior es Sa\u00fal Cort\u00e9s Silva, presidente de la Uni\u00f3n de Asociaciones de Charros de la CdMx y exalumno de la Escuela Nacional Preparatoria plantel 6 Antonio Caso.Mariano Hern\u00e1ndez Gil, jefe del Departamento de Vinculaci\u00f3n de la Facultad de Medicina Veterinaria y Zootecnia (FMVZ), ser\u00e1 secretario general; Miguel Adolfo Becerril Ortiz, presidente de la Pe\u00f1a Charra Nacional, asumir\u00e1 como secretario de cultura; y Elizabeth Garc\u00eda Hern\u00e1ndez, coordinadora de Programas de Extensi\u00f3n de la DGDU, como tesorera.Los vocales de la renovada Asociaci\u00f3n de Charrer\u00eda de la UNAM son Roberto Jos\u00e9 Cort\u00e9s Lozano, coordinador de Soporte T\u00e9cnico en Educaci\u00f3n continua de la FMVZ (vocal de superior); Julio Alejandro Macip Lobato, coordinador en la Oficina de la Abogac\u00eda General de la Facultad de Econom\u00eda (vocal de Ciudad Universitaria); Kevin Jair Leyva L\u00f3pez, alumno de la FES Cuautitl\u00e1n (vocal de FES); Juan Carlos C\u00f3rdova Fragoso, juez certificado egresado de la FES Acatl\u00e1n (vocal de media superior), y Adela Rosas Acevedo, alumna de la Facultad de Derecho (vocal de alumnos).El evento estuvo presidido por Alejandro Fern\u00e1ndez Varela Jim\u00e9nez, titular de la DGDU, quien estuvo acompa\u00f1ado por Maximiliano Aguilar Salazar, director de Deporte Representativo de la misma; Isabel Barrag\u00e1n Isidro, coordinadora jur\u00eddica de la dependencia, y V\u00edctor Cort\u00e9s de la Cruz, secretario t\u00e9cnico de esta direcci\u00f3n.El pasado s\u00e1bado 20 de noviembre, un contingente de charros de la UNAM fue parte del tradicional desfile conmemorativo del inicio de la Revoluci\u00f3n Mexicana, celebrado en el coraz\u00f3n de Ciudad de M\u00e9xico.Los \u201cgoyas\u201d y los \u201cvivas\u201d no paraban de resonar entre el ambiente del p\u00fablico espectador al paso de los representantes auriazules: Arturo Ruiz, adelante del contingente, llevando el estandarte de la UNAM, seguido por Adela Acevedo, alumna de la Facultad de Derecho, capitana de la escaramuza universitaria y vocal de alumnos, quien llev\u00f3 el estandarte de la Asociaci\u00f3n. Tambi\u00e9n estuvieron Uriel Basurto, egresado de la FES Acatl\u00e1n; Sa\u00fal Cort\u00e9s Silva, vicepresidente del interior de la Asociaci\u00f3n de Charrer\u00eda de la UNAM; y Mara Acevedo Gami\u00f1o, refuerzo de la escaramuza universitaria.\u201cEsto marca el reinicio de actividades, se renov\u00f3 el consejo directivo y tenemos nuestra primera aparici\u00f3n p\u00fablica en un evento formal despu\u00e9s del confinamiento por la pandemia\u201d, manifest\u00f3 complacido Arturo Ruiz Ruis\u00e1nchez.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/desfile002.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/renueva-sus-filas/?page=all",
    "gaceta": "G5256"
  },
  {
    "titulo": "Educaci\u00f3n virtual, desaf\u00edo del derecho en Am\u00e9rica Latina",
    "resumen": "Congregados por el IIJ, especialistas analizaron c\u00f3mo generar conocimiento en com\u00fan y compartirlo de manera cr\u00edtica",
    "fecha": "Dic 9, 2021",
    "autor": "Diana Saavedra   ",
    "nota": "Apoyar a alumnos y profesores para mantener sus estudios, dando prioridad a aquellos que no tienen acceso a servicios en l\u00ednea, son algunos de los retos que las instituciones de educaci\u00f3n superior debieron enfrentar durante la pandemia por la Covid-19, coincidieron expertos en la primera reuni\u00f3n de trabajo de la Red de Institutos P\u00fablicos de Investigaci\u00f3n en Derecho en Am\u00e9rica Latina.Congregados de manera virtual por el Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas (IIJ) de la UNAM, investigadores de derecho en M\u00e9xico, Colombia, Argentina y Brasil, se concentraron por primera ocasi\u00f3n convocados por la red para debatir, generar conocimiento en com\u00fan y compartirlo de manera cr\u00edtica.Pedro Salazar Ugarte, director del IIJ, destac\u00f3 que la formaci\u00f3n de la red y su primera reuni\u00f3n dedicada a la educaci\u00f3n virtual es \u201cpor dem\u00e1s oportuna y pertinente para todas las instituciones que se encuentran viviendo un momento en particular, interesante, prometedor y, al mismo tiempo, desafiante en las labores de investigaci\u00f3n y docencia, en concreto las \u00e1reas jur\u00eddicas y materias afines al derecho\u201d.La red est\u00e1 integrada por miembros del IIJ, del Instituto Unidad de Investigaciones Jur\u00eddico-Sociales Gerardo Molina (UNIJUS) de la Universidad Nacional de Colombia, el Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas y Sociales Ambrosio L. Gioja de la Universidad de Buenos Aires en Argentina, y la Faculdade de Direito, de la Universidade de Sao Paulo, Brasil.Juan Francisco Gonz\u00e1lez Bertomeu, investigador del IIJ y moderador del evento, coment\u00f3 que la nueva red busca articular esfuerzos de investigadoras e investigadores de diferentes instituciones de la regi\u00f3n y dar apoyo mutuo para generar conocimiento en com\u00fan y compartirlo de manera cr\u00edtica.\u201cLa red aspira a contribuir en la comprensi\u00f3n y an\u00e1lisis de la realidad de Am\u00e9rica Latina y se constituir\u00e1 como un espacio de encuentro, di\u00e1logo y cooperaci\u00f3n para fortalecer mediante el trabajo colaborativo la investigaci\u00f3n en los institutos que la conforman\u201d, sostuvo.En este primer encuentro de discusi\u00f3n, llamado \u00a1Est\u00e1s muteada! Reflexiones sobre los Impactos de la Pandemia en el Trabajo de Investigaci\u00f3n y Docencia: Retos, Oportunidades y Limitaciones de la Virtualidad, los ponentes analizaron los desaf\u00edos y posibilidades que la red representa para el trabajo acad\u00e9mico a la luz de los aprendizajes y las experiencias derivadas de la pandemia.Pedro Galindo, director de UNIJUS, indic\u00f3 que se trata de un esfuerzo que permitir\u00e1 \u201caprovechar las expectativas de pluralidad, nuestras diferencias, ustedes en la mayor\u00eda son facultades de Derecho, nosotros consideramos nuestra ventaja en derecho y ciencia de la pol\u00edtica lo que nos da una gran perspectiva de trabajo y esto podr\u00eda darnos grandes perspectivas a las cuatro universidades estatales que nos hemos conjuntado para mirar nuestro futuro\u201d.Igualmente, Celso Campilongo, decano de la Facultad de Derecho de la Universidad de Sao Paulo, resalt\u00f3 que lo m\u00e1s importante para los integrantes de la red es hacer investigaciones conjuntas, que permitir\u00e1n la colaboraci\u00f3n conjunta mediante talleres, seminarios y art\u00edculos, libros en conjunto; y \u201cjustamente logra eso, ponerse de acuerdo en torno a las investigaciones y todos tienen nuestro completo apoyo. Creemos que esta es una iniciativa muy importante para AL y las facultades de Derecho p\u00fablicas\u201d.Acompa\u00f1ados por Marcelo Alegre, del Instituto Gioja de la Facultad de Derecho de la Universidad de Buenos Aires, los participantes mencionaron que, en cada uno de los institutos participantes los profesores han sido testigos de los desaf\u00edos que enfrentan los estudiantes en Am\u00e9rica Latina, tanto en t\u00e9rminos econ\u00f3micos como sociales.En Colombia, por ejemplo, los estudiantes redujeron las asignaturas escritas para poder tratar de trabajar y apoyar a sus familias, lo que tuvo un impacto en la estabilidad econ\u00f3mica, salud mental y las emociones, lo que llev\u00f3 a las universidades a considerar las condiciones en que los alumnos acceden a las sesiones virtuales.Andr\u00e9s Abel Rodr\u00edguez Villabona, de la Universidad Nacional de Colombia, explic\u00f3 que en las primeras tres semanas del inicio de la pandemia (en 2020) ellos tambi\u00e9n debieron adaptarse y tratar de organizarse para permitirle a los estudiantes acceder a las clases, considerando que muchos de ellos enfrentaron condiciones precarias, elementos que hacen reflexionar en articular a futuro las herramientas pues no se est\u00e1 seguro de cu\u00e1ndo terminar\u00e1 la pandemia.A su vez, Mar\u00eda Elisa Franco Mart\u00edn del Campo, investigadora del IIJ, enfatiz\u00f3 las afectaciones por cuestiones de g\u00e9nero, pues a las mujeres se les ha cargado el trabajo en la pandemia, ya que el confinamiento evidenci\u00f3 los efectos diferenciados.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211209-aca5-des-f1-educacion-derecho.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/educacion-virtual-desafio-del-derecho-en-america-latina/?page=all",
    "gaceta": "G5259"
  },
  {
    "titulo": "Microesferas protectoras de los ingredientes activos",
    "resumen": "Funcionan en la administraci\u00f3n oral de f\u00e1rmacos; el proyecto, de David Quintanar y otros investigadores de la FES Cuautitl\u00e1n",
    "fecha": "Dic 6, 2021",
    "autor": "Guadalupe Lugo Garcia   ",
    "nota": "Investigadores de la Facultad de Estudios Superiores (FES) Cuautitl\u00e1n, encabezados por David Quintanar Guerrero, generaron una nueva propuesta de microesferas protectoras de los ingredientes activos para la administraci\u00f3n oral de f\u00e1rmacos, en particular biotecnol\u00f3gicos, lo que les mereci\u00f3 el tercer lugar de la reciente edici\u00f3n del Programa para el Fomento al Patentamiento y la Innovaci\u00f3n (Profopi) de la UNAM.\u201cNuestra intenci\u00f3n fue, por un lado, evitar el dolor y la incomodidad de la aplicaci\u00f3n de f\u00e1rmacos por v\u00eda intramuscular o intravenosa, como la insulina, y determinar si la v\u00eda oral puede funcionar como ruta convencional de m\u00e1s f\u00e1cil administraci\u00f3n y mayor protecci\u00f3n para ese medicamento. La propuesta brinda un mejoramiento en su suministro y podr\u00eda convertirse en una forma universal para su aplicaci\u00f3n\u201d, asever\u00f3 el experto en ciencias farmac\u00e9uticas.Se trata del proyecto \u201cFormulaci\u00f3n farmac\u00e9utica para administraci\u00f3n mucosal de materiales y sustancias sensibles o mezclas de los mismos y proceso para obtener la misma\u201d, para impedir que los principios activos (e. g. p\u00e9ptidos y prote\u00ednas) se degraden en su trayecto hacia el torrente sangu\u00edneo del paciente.Quintanar Guerrero detall\u00f3 que la ventaja del sistema propuesto, junto con sus colaboradores David Lechuga Ballesteros, exacad\u00e9mico de la FES Cuautitl\u00e1n, y la egresada de la maestr\u00eda en Ciencias, Diana Irene Contreras Ortiz, es que s\u00f3lo requiere de un secador por aspersi\u00f3n (spray-dry), el cual es hoy un equipo convencional en la industria farmac\u00e9utica y en dos etapas se puede elaborar el sistema de protecci\u00f3n.En las microesferas \u2013de aplicaci\u00f3n com\u00fan a nivel industrial para la liberaci\u00f3n de medicamentos biotecnol\u00f3gicos\u2013 cada micropart\u00edcula de la formulaci\u00f3n promueve la generaci\u00f3n de un microambiente en el sitio de contacto de \u00e9stas y la mucosa intestinal, con ello se incrementa el tiempo de resistencia del principio activo y se potencializa la absorci\u00f3n.Indic\u00f3 que el sector empresarial tiene necesidad de generar formas de dosificaci\u00f3n que funcionen de otra manera, en particular para las nuevas mol\u00e9culas biotecnol\u00f3gicas cuyos requerimientos son muy diferentes a las mol\u00e9culas terap\u00e9uticas tradicionales.\u201cCon el surgimiento de lo que llamamos la oleada nanotecnol\u00f3gica, las mol\u00e9culas empiezan a formularse de manera diferente, fundamentalmente los p\u00e9ptidos y las prote\u00ednas, tal como ocurre con las vacunas.\u201dBuscaron c\u00f3mo hacer una estrategia completa para evitar que este tipo de materiales se degradaran v\u00eda oral. En este caso se utiliz\u00f3 la insulina como modelo de activo biotecnol\u00f3gico, la cual se coloc\u00f3 dentro de una microesfera recubierta con un pol\u00edmero que le dio resistencia al tracto gastrointestinal incorporando metodolog\u00edas conocidas. Es decir, un agente que lo protegiera de la degradaci\u00f3n y no se disolviera en el est\u00f3mago, sino en el intestino, \u201clo que llamamos un sistema gastrorresistente o ent\u00e9rico\u201d.La principal intenci\u00f3n de diversos grupos de investigaci\u00f3n en el mundo es buscar estrategias con las cuales se puedan administrar activos, como la insulina, por otras v\u00edas que no sean tan invasivas como la intramuscular y la intravenosa. A partir de ah\u00ed surgieron ideas, por ejemplo, inhibidores de enzimas o de proteasas, sistemas bioadhesivos y unidireccionales; en otras palabras, que se peguen a la regi\u00f3n del tracto gastrointestinal por v\u00eda oral y en la mucosa s\u00f3lo tengan contacto con la regi\u00f3n de absorci\u00f3n.El objetivo primordial en este caso es proteger el principio activo de su degradaci\u00f3n en el est\u00f3mago, de tal manera que al tomarlo por v\u00eda oral permita que se absorba. \u201cCon ello tratamos de evitar que el paciente est\u00e9 todo el tiempo medic\u00e1ndose por v\u00eda intramuscular, que aparte de doloroso es inc\u00f3modo para ellos\u201d.Se realizaron pruebas en ratas para medir niveles de az\u00facar en la sangre mediante el uso de tiras reactivas, lo que permiti\u00f3 evaluar la eficiencia de su sistema por v\u00eda oral, y se encontr\u00f3 que tiene una protecci\u00f3n que proporciona cierta biodisponibilidad a la sustancia; o sea, aumenta la cantidad que se va a la sangre. El m\u00e9todo es universal, se puede utilizar para cualquier biotecnol\u00f3gico que requiera protecci\u00f3n.Actualmente estudian otros f\u00e1rmacos biotecnol\u00f3gicos y vacunas sensibles que les permiten evaluar la eficiencia completa del proceso.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211206-Com3-des-f1-Premio-Profopi-TERCERLUGAR.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/microesferas-protectoras-de-los-ingredientes-activos/?page=all",
    "gaceta": "G5258"
  },
  {
    "titulo": "Acad\u00e9mico de la UNAM ingresa a la Sociedad Mexicana de Geograf\u00eda y Estad\u00edstica",
    "resumen": "Rub\u00e9n Ruiz Guerra es actualmente director del Centro de Investigaciones sobre Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CIALC) de la UNAM",
    "fecha": "Dic 9, 2021",
    "autor": "Maria Eugenia Fabro   ",
    "nota": "El Maestro Rub\u00e9n Ruiz Guerra, investigador del Centro de Investigaciones Sobre Am\u00e9rica Latina y el Caribe de la UNAM, ingres\u00f3 el 8 de noviembre como Socio Activo a la Sociedad Mexicana de Geograf\u00eda y estad\u00edstica. La\u00a0Sociedad Mexicana de Geograf\u00eda y Estad\u00edstica\u00a0(SMGE) es la primera sociedad cient\u00edfica en Am\u00e9rica y cuarta en el mundo, fundada el 18 de abril de 1833. Se trata de un organismo precursor en el proceso de organizaci\u00f3n, sistematizaci\u00f3n y generaci\u00f3n de conocimiento cient\u00edfico en nuestro pa\u00eds. Con el apoyo de las Academias, abarca todos los terrenos del conocimiento humano: ciencias, artes, letras y estudios socioecon\u00f3micos, entre muchas otras disciplinas cuya investigaci\u00f3n vinculada a la ciencia en un sentido amplio, permite conocer a fondo el territorio nacional. Su misi\u00f3n principal es aportar soluciones, iniciativas y datos, con el fin de resolver problemas de inter\u00e9s nacional desde un profundo sistema humanista, para servir a la comunidad en general. Rub\u00e9n Ruiz Guerra explica que actualmente la Sociedad Mexicana de Geograf\u00eda y Estad\u00edstica convoca a intelectuales, acad\u00e9micos, cient\u00edficos de diferentes \u00e1reas del conocimiento a reunirse tras los muros imaginarios de la organizaci\u00f3n, sumarse y trabajar en beneficio de todos los mexicanos. Es un espacio plural y diverso, de enorme libertad para el pensamiento, que adem\u00e1s lo enriquece. En ese contexto, la tarea fundamental de la organizaci\u00f3n tiene que ver con el desarrollo de un di\u00e1logo informado m\u00e1s amplio que las disciplinas individuales, que a su vez permita avanzar en el conocimiento de nuestra patria, del mundo en el que estamos insertos y el desarrollo de diversas actividades que inciden directamente en el conocimiento propio. El director del Centro de Investigaciones Sobre Am\u00e9rica Latina y el Caribe, considera que uno de los problemas m\u00e1s complejos de cualquier investigaci\u00f3n en la actualidad, radica en la llamada hiperespecializaci\u00f3n. La gente sabe tanto sobre sus temas y \u00e1reas concretas de trabajo, que en un momento determinado pierde la visi\u00f3n global. \u201cVen el \u00e1rbol de su \u00e1rea pero no ven el bosque\u201d, asegura Ruiz Guerra.Entre sus principales antecedentes, se destacan iniciativas para que el gobierno mexicano expidiera las leyes que determinaron los nombres geogr\u00e1ficos de las ciudades y otras poblaciones del pa\u00eds, creando as\u00ed la primera carta con disposiciones generales en 1850.A criterio del investigador e historiador de la UNAM, la posibilidad concreta de observar amplia y profundamente los temas en los que son especialistas, permite a cada uno de los integrantes de la sociedad generar instrumentos para la toma de decisiones pol\u00edticas que puedan ser cada vez m\u00e1s \u00fatiles. M\u00e9xico se caracteriza por una importante labor de creaci\u00f3n de conocimiento, en ese sentido uno de los grandes desaf\u00edos es saber c\u00f3mo llevar los resultados de esas investigaciones no s\u00f3lo hacia la toma de decisiones pol\u00edticas, tambi\u00e9n es indispensable crear una base de conocimientos para que los miembros de la sociedad cient\u00edfica desempe\u00f1en mejor su papel dentro de ella. El maestro Ruiz Guerra es claro al respecto: \u201cCada integrante de nuestra sociedad debe aprender a reaccionar, a ofrecer soluciones en las diferentes \u00e1reas, es fundamental la creaci\u00f3n de una ciudadan\u00eda informada\u201d. Explica que una ciudadan\u00eda informada se traduce en mayores exigencias a quienes toman las decisiones pol\u00edticas, ese mecanismo debe obligarlos a acercarse a las fuentes del conocimiento.Rub\u00e9n Ruiz Guerra afirma que su primer reto como socio activo de la Sociedad Mexicana de Geograf\u00eda y Estad\u00edstica, fue presentar su discurso de ingreso titulado: Mois\u00e9s S\u00e1enz, un intelectual mexicano poco reconocido. Con este trabajo, el maestro Ruiz analiz\u00f3 en profundidad la labor y la obra de este \u201cpol\u00edtico mexicano excepcional, formado como educador pero autodefinido soci\u00f3logo\u201d. As\u00ed lo describe: \u201cfue un intelectual de alto nivel, un pensador singular y un hombre de acci\u00f3n que dej\u00f3 una huella profunda en la vida y en la educaci\u00f3n de los mexicanos, pues como funcionario de la SEP impuls\u00f3 la creaci\u00f3n de la educaci\u00f3n secundaria en M\u00e9xico\u201d. El investigador considera a Mois\u00e9s S\u00e1enz como un gran promotor del pensamiento indigenista, no s\u00f3lo en M\u00e9xico sino tambi\u00e9n en el resto de Am\u00e9rica Latina y en los Estados Unidos. S\u00e1enz constituy\u00f3 un eslab\u00f3n importante en la creaci\u00f3n de la Antropolog\u00eda moderna en M\u00e9xico, tomando en cuenta sus valiosos aportes Ruiz Guerra decidi\u00f3 rescatar esta figura, tratar de ubicarla en su contexto y explicar de d\u00f3nde viene, con el af\u00e1n de generar mejores maneras de interpretar el movimiento indigenista, fundamental en la historia de M\u00e9xico en particular y de Am\u00e9rica en general.El Maestro Rub\u00e9n Ruiz Guerra, considera su ingreso a la Sociedad Mexicana de Geograf\u00eda y Estad\u00edstica como un enorme privilegio, una gran expresi\u00f3n de apoyo y un reconocimiento al trabajo que ha desarrollado dentro de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. Tambi\u00e9n implica para \u00e9l una responsabilidad hacia adelante, pues llevar\u00e1 a un \u00e1mbito distinto sus ideas y su trabajo, ofreciendo alternativas sobre diferentes tem\u00e1ticas que pueden ser de utilidad para ampliar la visi\u00f3n de quienes se dedican a la creaci\u00f3n de conocimiento.",
    "gaceta": "No Disponible",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/sociedadgeografia002.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/academico-de-la-unam-ingresa-a-la-sociedad-mexicana-de-geografia-y-estadistica/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Humanismo, psicolog\u00eda m\u00e9dica y psiquiatr\u00eda",
    "resumen": "Homenaje en la Facultad de Medicina al maestro de generaciones y creador de instituciones",
    "fecha": "Nov 15, 2021",
    "autor": "Laura Romero   ",
    "nota": "A 100 a\u00f1os de su natalicio, la Facultad de Medicina (FM) rindi\u00f3 homenaje al doctor Ram\u00f3n de la Fuente Mu\u00f1iz (1921-2006), universitario distinguido, investigador incansable, maestro de generaciones y creador de instituciones.En la ceremonia, Germ\u00e1n Fajardo Dolci, director de la FM, expres\u00f3 que \u201ctodos recordamos con gran cari\u00f1o y admiraci\u00f3n al doctor De la Fuente, como un gran humanista, como una distinguid\u00edsima persona dentro de la medicina mexicana\u201d.Sus aportaciones en todos los \u00e1mbitos en los que se desarroll\u00f3, como la propia Facultad y su Departamento de Psiquiatr\u00eda y Salud Mental que hoy lleva su nombre, la Junta de Gobierno de la UNAM, El Colegio Nacional o la Secretar\u00eda de Salud, dejaron huella imborrable.Pero, sostuvo, no s\u00f3lo hay que recordarlo sino aprender de su vida, y que ella sirva de aliento y motivaci\u00f3n para todos, en particular para las nuevas generaciones. \u201cSu existencia fue ejemplar, profesional y personalmente, y su legado debe alentarnos a seguir adelante\u201d.El jefe del mencionado departamento, Jos\u00e9 Benjam\u00edn Guerrero L\u00f3pez, mencion\u00f3 que Ram\u00f3n de la Fuente luch\u00f3 porque la psiquiatr\u00eda fuera considerada una ciencia m\u00e9dica y basara sus conocimientos en las neurociencias, sin dejar de lado la ense\u00f1anza de la psicoterapia.Bajo su direcci\u00f3n, record\u00f3, ah\u00ed mismo se organiz\u00f3 el programa de salud mental a fin de dar atenci\u00f3n psiqui\u00e1trica a los estudiantes de la Universidad. El encuentro (se realizaron conferencias y conversatorios del 10 al 12 de noviembre) \u201ces un testimonio de nuestro aprecio profundo y admiraci\u00f3n\u201d.Al hablar de la deshumanizaci\u00f3n de la medicina, Guerrero consider\u00f3 que los avances cient\u00edficos no son los responsables de ella, sino el hecho de que pocas veces el ser humano es el centro de la pr\u00e1ctica m\u00e9dica; de ah\u00ed que para \u00e9sta sea muy importante una visi\u00f3n desde la corriente human\u00edstica que, de acuerdo con De la Fuente, exalta las cualidades distintivas del hombre, como la conciencia de s\u00ed mismo, su individualidad, su tendencia a la autorrealizaci\u00f3n, su imaginaci\u00f3n, creatividad y valores.Actualmente el m\u00e9dico enfrenta grandes retos en la atenci\u00f3n de sus pacientes: ahora, cuando se avanza hacia la medicina personalizada, para comprenderlos, \u00e9l seguir\u00e1 necesitando de las herramientas que le provee la psicolog\u00eda m\u00e9dica, recalc\u00f3 Jos\u00e9 Benjam\u00edn Guerrero.En la conferencia inaugural del encuentro, El Maestro De la Fuente, Vida y Obra, Mar\u00eda Elena Medina-Mora Icaza, directora de la Facultad de Psicolog\u00eda, al citar al exrector de la UNAM Guillermo Sober\u00f3n, expuso que el homenajeado \u201cfue un hombre bondadoso, generoso y sencillo, un\u00e1nimemente querido y admirado por sus profesores, sus compa\u00f1eros, sus alumnos, sus amigos y, en fin, por todos aquellos que tuvimos la oportunidad de crecer cerca de \u00e9l\u201d.Rememor\u00f3 que Ram\u00f3n de la Fuente estudi\u00f3 medicina en la UNAM y tuvo un inter\u00e9s temprano en la psiquiatr\u00eda; siendo a\u00fan un joven estudiante se propuso cambiar la situaci\u00f3n de las personas con enfermedad mental. Realiz\u00f3 estudios de posgrado en esa \u00e1rea en las universidades de Nueva York y Columbia.El profesor em\u00e9rito por la Universidad tuvo un enfoque integral de la biolog\u00eda, la psicolog\u00eda y la sociedad como la v\u00eda m\u00e1s adecuada para comprender los problemas de salud mental. En 1954 propuso incorporar la materia de psicolog\u00eda m\u00e9dica en el curr\u00edculo de la carrera de medicina, para entender los procesos de la mente y de la conducta. Adem\u00e1s, tuvo una perspectiva muy avanzada de la salud p\u00fablica.Ram\u00f3n de la Fuente, a\u00f1adi\u00f3 Medina-Mora, fund\u00f3 la Asociaci\u00f3n Psiqui\u00e1trica Mexicana en 1996 y fue su primer presidente; cre\u00f3, en 1972, el Consejo Mexicano de Psiquiatr\u00eda para la certificaci\u00f3n de especialistas. Tambi\u00e9n los servicios de psiquiatr\u00eda en los hospitales generales y en centros de salud. Igualmente, en 1978 estableci\u00f3 el Instituto Nacional de Psiquiatr\u00eda que hoy lleva su nombre.Asimismo, fue editor de la Revista Mexicana de Psicolog\u00eda, Psiquiatr\u00eda y Psicoan\u00e1lisis, del Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, y fund\u00f3 Psiquiatr\u00eda (\u00f3rgano de la Asociaci\u00f3n Psiqui\u00e1trica Mexicana) y Salud Mental, de dicho instituto nacional. Tambi\u00e9n hizo contribuciones muy relevantes en el campo de las adicciones; una de las primeras encuestas que se hicieron en este tema, la realiz\u00f3 \u00e9l.Al encuentro asistieron Eduardo \u00c1ngel Madrigal de Le\u00f3n, director general del Instituto Nacional de Psiquiatr\u00eda Ram\u00f3n de la Fuente Mu\u00f1iz, y Gerhard Heinze Martin, jefe de la Subdivisi\u00f3n de Especializaciones M\u00e9dicas de la Divisi\u00f3n de Estudios de Posgrado de la FM, entre otros.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211116-Com3-des-f1-Ramon-de-la-Fuente.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/humanismo-psicologia-medica-y-psiquiatria/?page=all",
    "gaceta": "G5252"
  },
  {
    "titulo": "Entrega la UNAM el reconocimiento Alfonso Garc\u00eda Robles 2021",
    "resumen": "La Universidad Nacional se suma a las voces que en el mundo claman por una globalizaci\u00f3n m\u00e1s humana, subray\u00f3 Leonardo Lomel\u00ed Vanegas.",
    "fecha": "Dic 8, 2021",
    "autor": "DGCS   ",
    "nota": "\nEn ceremonia a distancia encabezada por el rector Enrique Graue Wiechers, la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM) entreg\u00f3 el Reconocimiento Alfonso Garc\u00eda Robles 2021 a siete personalidades e instituciones que realizan labores destacadas de defensa, promoci\u00f3n, protecci\u00f3n o garant\u00eda de Derechos Humanos de las Personas Migrantes en condiciones de vulnerabilidad.Los galardonados son: Casa de Misericordia, con el reconocimiento a la labor realizada por la Hermana Rosemary Welsh; Chicanos Por La Causa; Fundaci\u00f3n para la Justicia y el Estado Democr\u00e1tico de Derecho; Instituto Madre Asunta, A.C; Oscar A. Chac\u00f3n, cofundador y director Ejecutivo de Alianza Am\u00e9ricas; Padre Phillip Ley, fundador y director de Posada Guadalupe, Refugio de Inmigrantes; y Servicio de Integraci\u00f3n al Trabajo Outaouais (SITO).\u201cLa UNAM les da las gracias a todas y todos quienes nos permiten mantener los o\u00eddos abiertos, porque levantan su voz en defensa de las personas migrantes, del derecho de migrar y a favor de la esperanza\u201d, afirm\u00f3 a nombre de esta casa de estudios la coordinadora de Humanidades, Guadalupe Valencia Garc\u00eda.La labor de los premiados permite recordar que todos somos o fuimos caminantes, algunos cruzan pa\u00edses y otros continentes para encontrar un lugar en la Tierra. Sin embargo, hoy son detenidos en campos de refugiados con muros o zanjas militarizadas, y existe un fuerte rechazo a los pobres porque se les percibe como enemigos amenazantes, agreg\u00f3.En ese sentido, subray\u00f3 que los recipiendarios del Reconocimiento Alfonso Garc\u00eda Robles 2021 son personas, instituciones y organizaciones que nos ayudan a abrir los ojos; nos ense\u00f1an una pedagog\u00eda del escuchar, nos ejercitan para la resonancia, pensar con empat\u00eda, o\u00edr la canci\u00f3n de esperanza de los que caminan por la Tierra para encontrar un lugar.A nombre de los galardonados, Oscar A. Chac\u00f3n, cofundador y director Ejecutivo de Alianza Am\u00e9ricas se\u00f1al\u00f3 que este galard\u00f3n los obliga a seguir la trayectoria que han recorrido, a continuar siendo persistentes para oponerse a las injusticias, en todas sus expresiones.Expuso que si el Premio Nobel de la Paz Alfonso Garc\u00eda Robles debi\u00f3 luchar contra la amenaza de un enfrentamiento nuclear que pon\u00eda en peligro el futuro de la humanidad, hoy hay riesgos como la creciente desigualdad econ\u00f3mica y social que amenaza la democratizaci\u00f3n de las sociedades; y el cambio clim\u00e1tico que ha modificado de manera irreversible la forma de vida de miles de personas.Las personas migrantes, a\u00f1adi\u00f3, se han vuelto un sujeto social victimizado por pol\u00edticas y pr\u00e1cticas crueles y es urgente trabajar unidos para superarlas. Adem\u00e1s, es importante reivindicar que las migraciones han sido siempre un derecho inalienable de las personas, a pesar del alto costo social que tienen -incluyendo la p\u00e9rdida de vidas- y que el balance \u00faltimo es altamente positivo, tanto para el pa\u00eds que los recibe como del que provienen los migrantes.\u201cUno de los m\u00e1s grandes desaf\u00edos son las narrativas t\u00f3xicas que describen a las personas migrantes como si fu\u00e9ramos una amenaza. Es crucial superar estas narrativas y abrirle paso a pol\u00edticas que reconozcan plenamente la humanidad de las personas migrantes. Tambi\u00e9n es importante se\u00f1alar que mientras nuestros pa\u00edses sigan negando oportunidades a la mayor\u00eda para tener vidas dignas, las personas van a seguir buscando d\u00f3nde reubicarse para encontrar esa oportunidad\u201d, recalc\u00f3.Previamente, el secretario General de la Universidad Nacional y presidente del Jurado del Reconocimiento, Leonardo Lomel\u00ed Vanegas, asever\u00f3 que la globalizaci\u00f3n ha generado migraci\u00f3n en diversas regiones del mundo y aunque hay convenciones de derechos humanos que establecen el respeto a las personas sin discriminaci\u00f3n por motivos de raza, color, sexo, idioma, religi\u00f3n, entre otras, \u00e9stas no se cumplen.Por ello, dijo, son importantes las acciones diplom\u00e1ticas y legales, as\u00ed como la labor de las personas e instituciones que les brindan apoyo, desde aspectos humanitarios y asistenciales, hasta la defensa de su estatuto migratorio o que les permita regularizar su situaci\u00f3n laboral.\u201cLa UNAM se suma a la voz de muchas otras organizaciones, reconociendo la labor de quienes en el mundo claman por la necesidad de buscar una globalizaci\u00f3n m\u00e1s humana y que, de esta manera, nos permita honrar uno de los principios que gu\u00edan nuestra acci\u00f3n: resolver los problemas de nuestra naci\u00f3n y, en este caso, de un problema mundial, la migraci\u00f3n indocumentada por motivos econ\u00f3micos y para poner a salvo la propia existencia\u201d, remarc\u00f3.Lomel\u00ed Vanegas apunt\u00f3 que buena parte de la migraci\u00f3n se realiza por motivos econ\u00f3micos y es deseable que, as\u00ed como se ha avanzado en la desregulaci\u00f3n de los flujos de capital, de bienes y servicios, tambi\u00e9n se haga para los flujos de migrantes, con todas sus garant\u00edas legales.En la ceremonia de entrega del Reconocimiento Alfonso Garc\u00eda Robles, participaron tambi\u00e9n: el presidente en turno de la Junta de Gobierno de la UNAM, Jaime Humberto Urrutia Fucugauchi; el presidente de la Fundaci\u00f3n Diplom\u00e1tica Alfonso Garc\u00eda Robles, Rafael Medina Mart\u00ednez; el coordinador del Programa para el Apoyo de los Mexicanos en el Extranjero de la Universidad, Jorge Madrazo Cu\u00e9llar; y el coordinador de Proyectos Acad\u00e9micos, Jaime Martuscelli Quintana, as\u00ed como integrantes de la Junta de Patronos, y diversas autoridades universitarias.Tambi\u00e9n se presentaron semblanzas de los galardonados, as\u00ed como del Premio Nobel de la Paz 1982 y su lucha contra el desarme nuclear.",
    "img": "Sin imagen previa",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/entrega-la-unam-el-reconocimiento-alfonso-garcia-robles-2021/?page=all",
    "gaceta": "No Disponible"
  },
  {
    "titulo": "Premio a la excelencia acad\u00e9mica en Ingenier\u00eda",
    "resumen": "Lo recibieron Daniel Mart\u00ednez y Antonio Santamar\u00eda, con 9.98 y 9.92, respectivamente",
    "fecha": "Nov 25, 2021",
    "autor": "Mirtha Hernandez   ",
    "nota": "Para 2050, de acuerdo con la Unesco, 75 por ciento de la oferta de trabajo en el mundo ser\u00e1 para las ingenier\u00edas y las carreras relacionadas con la ciencia, la tecnolog\u00eda y las matem\u00e1ticas, afirm\u00f3 el rector Enrique Graue Wiechers.Por ello, al entregar v\u00eda remota el Premio Ingeniero Manuel Franco L\u00f3pez a la Excelencia Acad\u00e9mica en Ingenier\u00eda, ediciones 2020 y 2021, destac\u00f3 los esfuerzos de los galardonados por alcanzar este nivel de excelencia y asever\u00f3 que para ese a\u00f1o \u201cestar\u00e1n en plenitud profesional y ser\u00e1n los motores del cambio laboral en nuestro pa\u00eds y en un mundo global que esperemos sea menos desigual\u201d.Acompa\u00f1ado del ministro de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n (SCJN), Jos\u00e9 Fernando Franco Gonz\u00e1lez Salas, el rector record\u00f3 que esta distinci\u00f3n reconoce el ejemplo y legado del ingeniero Manuel Franco, universitario y profesional sobresaliente, as\u00ed como funcionario ejemplar.El premio se entrega a los alumnos con el m\u00e1s alto promedio de su generaci\u00f3n de la Facultad de Ingenier\u00eda (FI). Daniel Enrique Mart\u00ednez Segrera, egresado de la Licenciatura en Ingenier\u00eda en Computaci\u00f3n y con promedio de 9.98, recibi\u00f3 el reconocimiento correspondiente a la generaci\u00f3n 2016-2020, mientras que Antonio Santamar\u00eda Escobar, de la Licenciatura en Ingenier\u00eda Mecatr\u00f3nica con una calificaci\u00f3n final de 9.92, recibi\u00f3 el galard\u00f3n para la generaci\u00f3n 2017-2021.El ministro de la SCJN, e hijo del ingeniero Manuel Franco L\u00f3pez, hizo un reconocimiento a la Universidad Nacional por continuar con sus labores en estos momentos tan complicados, as\u00ed como por mantener los altos niveles de prestigio de los que goza.Los dos ingenieros galardonados, prosigui\u00f3, son ejemplo de que a\u00fan en condiciones extremas, si hay voluntad y car\u00e1cter para salir adelante, se pueden lograr las metas. \u201cUstedes ganadores de este reconocimiento son un ejemplo ic\u00f3nico de ello. Durante los \u00faltimos semestres de sus respectivas carreras, afectados por la pandemia, no bajaron la guardia y mantuvieron sus buenas calificaciones y promedios. Se deben sentir muy orgullosos de haber logrado ser los mejores entre los mejores\u201d.Daniel Enrique Mart\u00ednez Segrera expres\u00f3 que entrar a la Universidad Nacional le permiti\u00f3 abrir los ojos a nuevas experiencias, conocer mucha gente diferente, desarrollarse como una persona libre, sin prejuicios ni discriminaci\u00f3n, as\u00ed como tener excelentes profesores.Antonio Santamar\u00eda Escobar comparti\u00f3 que desde peque\u00f1o supo que quer\u00eda estudiar en la UNAM y dijo que la distinci\u00f3n es a la suma de valores, ense\u00f1anzas, consejos y aprendizajes que m\u00faltiples personas le dieron a lo largo del camino que ha recorrido.Finalmente, el director de la FI, Carlos Agust\u00edn Escalante Sandoval, tambi\u00e9n ponder\u00f3 la convicci\u00f3n de los alumnos por ser mejores cada d\u00eda y dar lo mejor de s\u00ed para lograr concluir su licenciatura. Agradeci\u00f3 a la familia Franco Gonz\u00e1lez Salas su generosidad con la Facultad, la cual los compromete a mantener la excelencia acad\u00e9mica en la entidad y formar a los mejores ingenieros de este pa\u00eds.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211125-Com2-f1-Premio-la-excelencia-academica-en-Ingenieria.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/premio-a-la-excelencia-academica-en-ingenieria/?page=all",
    "gaceta": "G5255"
  },
  {
    "titulo": "Homenaje a Julio Labastida Mart\u00edn del Campo",
    "resumen": "Ingres\u00f3 como profesor a la Escuela Nacional de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales, hoy Facultad, en 1964",
    "fecha": "Nov 25, 2021",
    "autor": "Laura Romero   ",
    "nota": "  Julio Labastida Mart\u00edn del Campo (1938-2021) fue integrante de esta Universidad por 57 a\u00f1os. El investigador em\u00e9rito en el Instituto de Investigaciones Sociales (IIS), fallecido recientemente, recibi\u00f3 un sentido homenaje por parte de colegas, amigos y familiares.En la ceremonia de modalidad mixta, Miguel Armando L\u00f3pez Leyva, director de la entidad, record\u00f3 que el destacado soci\u00f3logo ingres\u00f3 como profesor a la Escuela Nacional de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales, hoy Facultad, en 1964, y como investigador en el IIS en 1968.Labastida Mart\u00edn del Campo estudi\u00f3 derecho en la Universidad de Guadalajara y posteriormente realiz\u00f3 el doctorado en la Escuela de Altos Estudios en Ciencias Sociales, de Par\u00eds, Francia. Uno de los soci\u00f3logos m\u00e1s influyentes de la segunda mitad del siglo XX, Alain Touraine, fue en la pr\u00e1ctica su mentor y con \u00e9l desarroll\u00f3 una s\u00f3lida relaci\u00f3n intelectual que trascender\u00eda por mucho el v\u00ednculo profesor-alumno.En su trayectoria acad\u00e9mica se enfoc\u00f3 en el estudio de M\u00e9xico, pero nunca perdi\u00f3 de vista la importancia de la inserci\u00f3n del pa\u00eds en la realidad latinoamericana y la necesidad de estudiarla. Su trabajo puede inscribirse en la sociolog\u00eda pol\u00edtica con especial inter\u00e9s en la construcci\u00f3n hist\u00f3rica de los procesos pol\u00edticos y de las instituciones, as\u00ed como en el papel de los actores pol\u00edticos y sociales, rese\u00f1\u00f3 el director.El em\u00e9rito asumi\u00f3 responsabilidades institucionales; dentro de la UNAM fue director del IIS, coordinador de Humanidades en dos ocasiones y miembro de la Junta de Gobierno. Fuera de esta casa de estudios fungi\u00f3 como secretario general de la Facultad Latinoamericana de Ciencias Sociales, y subdirector de Ciencias Sociales y Humanas de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (Unesco).Alejandra Labastida Escalante, hija del homenajeado, dijo que su padre hizo de la Universidad su casa. \u201cLa red intelectual y afectiva de la UNAM fue una cobija que cubri\u00f3 a mi pap\u00e1 toda su vida adulta; \u00e9l estuvo tejiendo muchos a\u00f1os y cuando sus manos ya no pod\u00edan hacerlo, ustedes siguieron teji\u00e9ndola. Por eso les damos las gracias infinitas\u201d.Aunque regresaron a vivir a M\u00e9xico hace muchos a\u00f1os, \u201c\u00e9l nunca dej\u00f3 de vivir en Par\u00eds, y aunque las limitaciones de su cuerpo fueron restringiendo su presencia f\u00edsica en la Universidad, nunca dej\u00f3 de vivir aqu\u00ed tampoco. Digo vivir y no trabajar porque si algo nos ense\u00f1\u00f3 mi pap\u00e1 es que puedes escoger tu manada y tu h\u00e1bitat. Julio lo hac\u00eda a partir de encuentros intelectuales y afectivos, sin hacer distinci\u00f3n entre estas categor\u00edas\u201d.Jos\u00e9 Luis Camba mencion\u00f3 que \u201cJulio era m\u00e1s que un amigo porque el afecto cuenta much\u00edsimo; \u00e9ramos como hermanos y compartimos momentos nada m\u00e1s 50 o 55 a\u00f1os. Estuvimos en Francia juntos; all\u00e1 nos hicimos amigos y en M\u00e9xico seguimos una gran amistad. Compart\u00edamos mucho, y a pesar de la divergencia de nuestras profesiones, ingenier\u00eda y sociolog\u00eda, ten\u00edamos una gran afinidad\u201d.Bernard Guerrien, otro de sus amigos, coment\u00f3 que Labastida era distra\u00eddo y desordenado, pero tambi\u00e9n ten\u00eda una gran calidez y afecto mutuo con la gente, hecho que se transformaba en un aspecto muy positivo.En un mensaje en video, el soci\u00f3logo argentino Antonio Camou expres\u00f3 que trabajando con Labastida aprendi\u00f3 lecciones: la primera de ellas es la preocupaci\u00f3n de pensar los problemas pol\u00edticos, socioculturales, y en particular los de la democracia, con una atenta mirada comparativa con otros casos latinoamericanos y con una perspectiva de amplitud que hoy llamar\u00edamos global.Ernesto Ottone tambi\u00e9n colega del homenajeado se\u00f1al\u00f3 que \u201cJulio tuvo una tremenda capacidad intelectual, enormes virtudes que no sol\u00eda andar mostrando; simplemente las aplicaba y era de una generosidad enorme. Yo hablo de \u00e9l desde el cari\u00f1o, porque con \u00e9l mantuve una relaci\u00f3n fundamentalmente de afecto\u201d.El soci\u00f3logo franc\u00e9s Michel Wieviorka calific\u00f3 la vida de Labastida como densa y diversificada. Se puede hablar de lo que dio a las ciencias sociales, o hablar de su triple pertenencia a la Am\u00e9rica Latina y M\u00e9xico, a la Unesco y a Francia.Finalmente, Fernando Casta\u00f1os, del IIS, rememor\u00f3 que en 2002 fundaron el Seminario Acad\u00e9mico Institucional Perspectiva Democr\u00e1tica. \u201cEra un hombre de izquierda en el sentido constante del t\u00e9rmino. Pensaba que el combate a la desigualdad deber\u00eda tener un lugar central en las pol\u00edticas p\u00fablicas. Era libertario y progresista. Asimismo, era un dem\u00f3crata y estaba convencido de que el primero en cumplir el Estado de derecho, deb\u00eda ser el Estado\u201d.",
    "gaceta": "G5255",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211125-Com3-des-f1-Homenaje-Julio-Labastida.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/homenaje-a-julio-labastida-martin-del-campo/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "La gordofobia, concepto y acci\u00f3n discriminatorios",
    "resumen": "No se debe caer en la demonizaci\u00f3n del sobrepeso y privilegiar la delgadez, afirma investigadora de la Facultad de Psicolog\u00eda",
    "fecha": "Nov 18, 2021",
    "autor": "Fabiola Mendez   ",
    "nota": "Hoy en d\u00eda una de las discriminaciones aceptadas y normalizadas por la sociedad es el rechazo a las personas con cuerpos grandes, la gordofobia.A decir de Ana Celia Chapa Romero, profesora e investigadora de la Facultad de Psicolog\u00eda, ese concepto se define como aquellos estereotipos sociales, negativos y prejuicios hacia personas con sobrepeso que pueden ir acompa\u00f1adas de distintos tipos de violencia: f\u00edsica; psicol\u00f3gica; econ\u00f3mica; barreras de tipo ambiental, por ejemplo, espacios dise\u00f1ados solamente para determinados tipos de cuerpos delgados generalmente en el transporte p\u00fablico, o las barreras sociales, \u201clas personas obesas o con sobrepeso tienen una tasa de desempleo mayor\u201d, afirm\u00f3.Seg\u00fan cifras de la Encuesta Nacional sobre Discriminaci\u00f3n 2017, en el pa\u00eds 20.2 por ciento de la poblaci\u00f3n de 18 a\u00f1os o m\u00e1s declar\u00f3 haber sido discriminada en ese a\u00f1o. Los motivos principales: la forma de vestir o el arreglo personal, el peso o estatura, la edad y las creencias religiosas.Respecto a c\u00f3mo y el porqu\u00e9 de la discriminaci\u00f3n, se obtuvo por respuesta en primer lugar el sobrepeso (10.7 por ciento) y consecutivamente: la forma de vestir (9.7 por ciento), el color de piel (5.6 por ciento), la edad (5.2 por ciento) y por su imagen (5.2 por ciento).En ese sentido, la discriminaci\u00f3n por caracter\u00edsticas f\u00edsicas se da hacia quienes en su apariencia f\u00edsica no se apegan al modelo esperado o aceptado, es decir, de piel blanca, rasgos afilados, cuerpo delgado, alto y de proporciones perfectas. Pero esto no siempre fue as\u00ed, la doctora Chapa Romero refiri\u00f3 que un cuerpo grande era m\u00e1s valorado en los tiempos de la posguerra o en otras culturas.La especialista dijo que hay diferentes formas de explicar el estigma que viven las personas con sobrepeso, ya que no solamente se est\u00e1 hablando de una talla o de un peso o de una dimensi\u00f3n corporal, sino de profundas implicaciones que tienen que ver con construcciones sociales.En ese contexto, mencion\u00f3 que es com\u00fan que a las personas con sobrepeso se les asocie con valores morales como la falta de autocontrol, indisciplina, flojera, pasividad o que son inseguras.Sin embargo, hay factores ambientales y culturales que causan el sobrepeso. \u201cLas largas jornadas de trabajo actuales impiden que las personas puedan tener actividad f\u00edsica y se han vuelto m\u00e1s sedentarios, as\u00ed como el acceso a ciertos alimentos que son considerados saludables y a veces son de mayor costo; las personas tienden a consumir m\u00e1s carbohidratos porque les otorgan energ\u00eda para muchas horas del d\u00eda y su costo es menor en comparaci\u00f3n con el precio de una ensalada\u201d.Por otro lado, coment\u00f3 que muchas veces se define a las personas con sobrepeso como que son poco saludables, y si bien hay una mayor prevalencia de que presenten ciertas enfermedades, si no cuentan con salud mental o emocional no se puede hablar de salud ya que \u00e9sta es integral, van de la mano. \u201cNo tienen una vida saludable no porque no quieran, es un problema de justicia social y de quienes tienen acceso a ciertos espacios para hacer ejercicio, por ejemplo\u201d.Asimismo, acot\u00f3 que el discurso biom\u00e9dico centrado en el gasto p\u00fablico que generan el sobrepeso, la obesidad y otros padecimientos que puede acarrear, tendr\u00eda que ampliarse, \u201chay violencia que ejerce el personal m\u00e9dico en las personas con sobrepeso juzg\u00e1ndolas, discrimin\u00e1ndolas y eso hace que ellas no quieran regresar a recibir atenci\u00f3n m\u00e9dica y que tengan un menor cuidado de su salud\u201d.Enfatiz\u00f3 que no es que se promuevan estilos de vida poco saludables, sino que no se caiga en la demonizaci\u00f3n del sobrepeso y se privilegie la delgadez; m\u00e1s bien tiene que ver con analizar el tipo de alimentaci\u00f3n a la que se tienen acceso y en aceptar la diversidad de cuerpos, \u201cno necesariamente un cuerpo con algunos kilos de m\u00e1s es un cuerpo enfermo\u201d.Si se cambia este discurso de que los cuerpos obesos son cuerpos enfermos, ser\u00eda m\u00e1s factible que las personas se acerquen y puedan tener consultas m\u00e9dicas; \u201chay que empezar a hacer cr\u00edticas a ciertas pr\u00e1cticas que no porque las haya habido siempre quiere decir que no tuvieran repercusiones en las personas\u201d.De acuerdo con Chapa Romero, hay un discurso totalizador que parece indicar que solamente ciertos tipos de cuerpos son merecedores de atenci\u00f3n y cari\u00f1o, y cuando se alcance ese tipo de cuerpo y esas medidas su vida cambiar\u00e1, como si todo estuviera en el peso y se someten a dietas que tienen repercusiones importantes.Para la especialista, se tiene que ir m\u00e1s all\u00e1 que \u00fanicamente monitorear cuerpos y ponerlos a dieta, \u201cesto tiene que ir acompa\u00f1ado de otras pol\u00edticas que abogan por la justicia social\u201d.Ana Paula Molina, psic\u00f3loga, y Kika P\u00e9rez \u2013como le gusta que la llamen\u2013, quien es artista visual, no se conocen, pero tienen en com\u00fan que, por medio de sus profesiones, promueven la aceptaci\u00f3n y diversidad corporal.Las dos saben que el sobrepeso causa un da\u00f1o a las personas que va m\u00e1s all\u00e1 de la predisposici\u00f3n a presentar problemas de salud: el emocional, ocasionado por una especie de repulsi\u00f3n hacia quienes sufren exceso de peso y la exigencia, sobre todo a las mujeres, de estar delgadas.Ana Pau vivi\u00f3 desde ni\u00f1a las burlas, los chistes, los se\u00f1alamientos por tener un cuerpo grande, su vida se med\u00eda en pasar de una dieta a otra y de frasco en frasco de pastillas para bajar de peso, \u201cel estigma de peso y la gordofobia afectan nuestra salud; siempre fui una ni\u00f1a de un cuerpo grande y eso impacta, hay un estigma alrededor, eres la \u00faltima persona a la que eligen en los equipos\u201d, afirm\u00f3.A partir de sus vivencias y gracias a su formaci\u00f3n como psic\u00f3loga, m\u00e1s all\u00e1 de victimizarse cre\u00f3 un blog para transmitir a m\u00e1s personas que se puede ser saludable en el cuerpo que se tenga sin tener que modificarlo, \u201cexiste la salud en todas las tallas, escucho muchas historias de cirug\u00edas bari\u00e1tricas, por ejemplo, que afectan la salud de las personas en lugar de mejorarla, muchas narrativas de \u201cyo era saludable, pero gorda, y ahora no soy saludable, pero soy delgada\u201d.Kika tambi\u00e9n fue segregada y vivi\u00f3 reprimida; sin embargo, encontr\u00f3 en la fotograf\u00eda un espacio para reconciliarse con su cuerpo. \u201cSiempre es muy f\u00e1cil juzgar un cuerpo, por su complexi\u00f3n. T\u00fa dices est\u00e1 delgado, est\u00e1 sano, no sabes qu\u00e9 est\u00e1 pasando dentro de ese cuerpo. Est\u00e1 gordo, est\u00e1 enfermo, es juzgar al otro\u201d, reflexion\u00f3.A trav\u00e9s de la fotograf\u00eda de autor se identific\u00f3 con otras personas que se sent\u00edan como ella; \u201ccomenc\u00e9 a observar mi cuerpo desde otro lugar y la verdad es que ha sido un caminar muy dif\u00edcil, muy duro, pero tambi\u00e9n muy satisfactorio\u201d, concluy\u00f3.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211118-aca6-des-f1-gordofobia.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/la-gordofobia-concepto-y-accion-discriminatorios/?page=all",
    "gaceta": "G5253"
  },
  {
    "titulo": "Jorge Zavala Hidalgo, director del ICACC",
    "resumen": "Sin resumen disponible",
    "fecha": "Nov 15, 2021",
    "autor": "   ",
    "nota": "La Junta de Gobierno de la UNAM, en sesi\u00f3n ordinaria, design\u00f3 a Jorge Zavala Hidalgo director del Instituto de Ciencias de la Atm\u00f3sfera y Cambio Clim\u00e1tico (ICACC) para el periodo 2021-2025.Es f\u00edsico egresado de la Facultad de Ciencias, cuenta con una maestr\u00eda en Ciencias del Mar por la UNAM y un doctorado en Ciencias en Oceanograf\u00eda F\u00edsica por el Centro de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica y de Educaci\u00f3n Superior de Ensenada. Realiz\u00f3 un posdoctorado en el Center for Ocean-Atmospheric Prediction Studies de la Universidad Estatal de Florida, EUA, y estuvo dos a\u00f1os como investigador visitante en esa instituci\u00f3n. Actualmente es Investigador Titular C y miembro del SNI en el nivel III.Ha desarrollado investigaci\u00f3n sobre procesos de interacci\u00f3n oc\u00e9ano-atm\u00f3sfera; la variabilidad del clima en M\u00e9xico, incluyendo el cambio clim\u00e1tico; la variabilidad del nivel del mar; la din\u00e1mica de los mares y costas mexicanas y la implementaci\u00f3n de pron\u00f3sticos num\u00e9ricos de meteorolog\u00eda, circulaci\u00f3n oce\u00e1nica, oleaje, marea de tormenta y dispersi\u00f3n de ceniza volc\u00e1nica. Entre sus contribuciones cient\u00edficas destacan sus investigaciones sobre la din\u00e1mica de la Corriente del Lazo en el Golfo de M\u00e9xico.Ha impartido m\u00e1s de 50 cursos en los posgrados de Ciencias de la Tierra y Ciencias del Mar y en las licenciaturas de las facultades de Ciencias e Ingenier\u00eda. Form\u00f3 el Grupo Interacci\u00f3n Oc\u00e9ano-Atm\u00f3sfera del Departamento de Ciencias Atmosf\u00e9ricas del ICACC y lider\u00f3 la modernizaci\u00f3n del Servicio Mareogr\u00e1fico Nacional.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211116-Gob2-des-f1-Jorge-Zabala-ICACC.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/jorge-zavala-hidalgo-director-del-icacc/?page=all",
    "gaceta": "G5252"
  },
  {
    "titulo": "Mol\u00e9culas para combatir bacterias y c\u00e9lulas cancer\u00edgenas",
    "resumen": "Se trata de dos benzoquinonas; investigaci\u00f3n del Instituto de Biotecnolog\u00eda con la Universidad de Stanford y el Instituto Nacional de Ciencias M\u00e9dicas y Nutrici\u00f3n",
    "fecha": "Dic 6, 2021",
    "autor": "Patricia Lopez Suarez   ",
    "nota": "En una investigaci\u00f3n tripartita en la que participaron acad\u00e9micos del Instituto de Biotecnolog\u00eda (IBt) de la UNAM; de la Universidad de Stanford, en Estados Unidos, y del Instituto Nacional de Ciencias M\u00e9dicas y Nutrici\u00f3n Salvador Zubir\u00e1n, se descubrieron, aislaron y sintetizaron dos mol\u00e9culas nuevas de antibi\u00f3ticos a partir de precursores del veneno de alacr\u00e1n.Se trata de dos benzoquinonas, una roja y otra azul, que son potentes antibi\u00f3ticos que matan bacterias (como Staphylococcus aureus y Mycobacterium tuberculosis) y son antineopl\u00e1sicos contra varios tipos de c\u00e9lulas cancer\u00edgenas, inform\u00f3 Lourival Domingos Possani Postay, investigador em\u00e9rito del IBt, quien encabez\u00f3 los trabajos.\u201cSon unos antibi\u00f3ticos que no est\u00e1n como tales en el alacr\u00e1n, \u00e9ste tiene unas sustancias que son precursoras del antibi\u00f3tico. Cuando nosotros sacamos el veneno del alacr\u00e1n, al contacto con el aire atmosf\u00e9rico el ox\u00edgeno modifica al precursor y hace aparecer un color del veneno\u201d, explic\u00f3.En el laboratorio del IBt, Possani y sus colaboradores aislaron esos componentes con color (azul y rojo) e intentaron determinar su estructura. Las nuevas mol\u00e9culas se obtuvieron a partir de precursores del veneno del alacr\u00e1n Diplocentrus melici, proveniente de Veracruz. Fueron caracterizadas qu\u00edmicamente por resonancia magn\u00e9tica nuclear y por espectrometr\u00eda de masas en colaboraci\u00f3n con la Universidad de Stanford.Se obtuvieron a partir de precursores del veneno del alacr\u00e1n Diplocentrus melici, proveniente de Veracruz\u201dPosteriormente, en el IBt se comprobaron sus potentes propiedades como antibi\u00f3ticos en modelos de rat\u00f3n y en cultivos celulares, donde matan bacterias y combaten varios tipos de c\u00e9lulas cancer\u00edgenas. En tanto, en el Instituto Nacional de Ciencias M\u00e9dicas y Nutrici\u00f3n Salvador Zubir\u00e1n se demostr\u00f3 que son excelentes antibi\u00f3ticos en contra de cepas multidrogorresistentes de Mycobacterium tuberculosis.\u201cEl componente azul es tan bueno para impedir la infecci\u00f3n como la isoniazida, el principal antibi\u00f3tico recomendado por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud para el tratamiento de la tuberculosis\u201d, se\u00f1al\u00f3 Possani.Detall\u00f3 que para usar a futuro estas mol\u00e9culas como medicamentos solicitaron la patente inicial que se llama PCT. \u201cEs internacional, pero se tiene que registrar en los diferentes pa\u00edses. Una vez que cumplimos el plazo internacional, requerimos el patentamiento en cinco regiones\u201d, indic\u00f3.El proyecto, actualmente en tr\u00e1mite de patente en M\u00e9xico, Estados Unidos, m\u00e1s de 20 pa\u00edses de la Comunidad Europea, Sud\u00e1frica y China, obtuvo el segundo lugar en la novena edici\u00f3n del Programa para el Fomento al Patentamiento y la Innovaci\u00f3n (Profopi), que organiza la Coordinaci\u00f3n de Vinculaci\u00f3n y Transferencia Tecnol\u00f3gica de la UNAM.Cuando las licencias est\u00e9n listas, los beneficios se dividir\u00e1n en tres partes: 40 por ciento para la UNAM e igual porcentaje para la Universidad de Stanford, as\u00ed como 20 por ciento para el Instituto Nacional de Ciencias M\u00e9dicas y Nutrici\u00f3n Salvador Zubir\u00e1n, aclar\u00f3.\u201cAhora, lo que falta es encontrar una compa\u00f1\u00eda farmac\u00e9utica que est\u00e9 dispuesta a invertir para hacer los ensayos cl\u00ednicos. Una vez aprobada por la Comisi\u00f3n Federal para la Protecci\u00f3n contra Riesgos Sanitarios se tienen que hacer los ensayos precl\u00ednicos en varios tipos de animales (nosotros ya lo hicimos con rat\u00f3n) para demostrar que no hace da\u00f1o, y despu\u00e9s hacer las fases cl\u00ednicas para poderlo usar en humanos\u201d, finaliz\u00f3.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211206-Com2-des-f1-Premio-Profopi-SEGUNDOLUGAR.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/moleculas-para-combatir-bacterias-y-celulas-cancerigenas/?page=all",
    "gaceta": "G5258"
  },
  {
    "titulo": "Tom\u00e1s Humberto Rubio P\u00e9rez continuar\u00e1 al frente de la FCA",
    "resumen": "Sin resumen disponible",
    "fecha": "Nov 8, 2021",
    "autor": "   ",
    "nota": "Amplia experiencia acad\u00e9mica. Foto: Archivo Gaceta UNAM. La Junta de Gobierno de la UNAM, en sesi\u00f3n ordinaria, design\u00f3 a Tom\u00e1s Humberto Rubio P\u00e9rez director de la Facultad de Contadur\u00eda y Administraci\u00f3n (FCA) para un segundo periodo, 2021-2025.Rubio P\u00e9rez realiz\u00f3 sus estudios profesionales en Contadur\u00eda y la maestr\u00eda en Administraci\u00f3n de Organizaciones en la FCA de la Universidad Nacional. Curs\u00f3 los diplomados de Historia del arte occidental, Administraci\u00f3n aplicada a la micro, peque\u00f1a y mediana empresa, Gerencia estrat\u00e9gica de costos y Contribuciones fiscales, entre otros.Cuenta con diplomados de actualizaci\u00f3n, como participante y expositor, espec\u00edficamente en \u00e1reas como auditor\u00eda, fiscal y \u00e9tica. Asimismo, con cursos, talleres y seminarios en lo relativo a comportamiento del alumnado; administraci\u00f3n de instituciones de educaci\u00f3n superior; formaci\u00f3n de coordinadores de programas institucionales de tutor\u00eda de escuelas y facultades; herramientas tecnol\u00f3gicas para el apoyo de las tutor\u00edas a distancia, entre otros.Es Profesor Titular C de Tiempo Completo, definitivo. Posee el est\u00edmulo PRIDE nivel C. En la Facultad se ha desempe\u00f1ado como secretario de la direcci\u00f3n, secretario de Relaciones y Extensi\u00f3n Universitaria, secretario general y el actual titular de la entidad.Posee una antig\u00fcedad acad\u00e9mica de 20 a\u00f1os. Ha impartido las asignaturas: Contabilidad; Tendencias e Innovaciones en la Contadur\u00eda; Seminario de \u00c9tica en los Negocios; \u00c9tica en las Organizaciones y An\u00e1lisis del Entorno Econ\u00f3mico, Pol\u00edtico y Social, esta \u00faltima es la que da actualmente, en dos grupos de licenciatura. Ha sido tutor del Programa de Posgrado de Maestr\u00eda; del Programa Institucional de Tutor\u00eda, del Programa de Alta Exigencia Acad\u00e9mica y del Programa de Tutores de Contabilidad Avanzada.Ha publicado art\u00edculos para la Revista Contadur\u00eda P\u00fablica, que edita el Instituto Mexicano de Contadores P\u00fablicos (IMCP) y uno para la Revista Latinoamericana de Psicolog\u00eda y es coautor de varios libros.Entre sus actividades de difusi\u00f3n se cuentan la organizaci\u00f3n de diferentes congresos, incluidos el de investigaci\u00f3n de la Facultad, el internacional de sistemas de salud, el primer encuentro de empoderamiento de la mujer y los de educaci\u00f3n e informaci\u00f3n financiera; primer Festival de Internacionalizaci\u00f3n FCA-UNAM; semanas acad\u00e9micas y deportivas; festivales culturales, as\u00ed como un sinn\u00famero de conferencias, carreras atl\u00e9ticas, encuentros de responsabilidad social y de administraci\u00f3n sustentable, entre otros.Es Profesor Visitante Ilustre por resoluci\u00f3n del Consejo Superior de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas de la Universidad de Buenos Aires; ha sido acreedor del reconocimiento de Profesor Distinguido, otorgado por el Colegio de Contadores P\u00fablicos de M\u00e9xico. En el Instituto Mexicano de Contadores P\u00fablicos es vicepresidente de Docencia del Comit\u00e9 Ejecutivo Nacional desde 2016.Presidente del comit\u00e9 organizador del festejo de los 90 a\u00f1os de la FCA; en 2018 fue creador del Programa Acad\u00e9mico de Capacitaci\u00f3n para el Empoderamiento de la Mujer, en 2007 form\u00f3 parte del comit\u00e9 organizador de los 100 a\u00f1os de Contadur\u00eda en M\u00e9xico, evento organizado por el IMCP; integr\u00f3 el comit\u00e9 organizador del Encuentro Conmemorativo de los 75 a\u00f1os del Servicio Social Universitario; en 2007 form\u00f3 parte del comit\u00e9 organizador del Marat\u00f3n Nacional de Conocimientos en Finanzas y Fiscal para la Asociaci\u00f3n Nacional de Facultades y Escuelas de Contadur\u00edua y Administraci\u00f3n y en 2006 el subcomit\u00e9 de Planeaci\u00f3n que organiz\u00f3 la X Exposici\u00f3n de Orientaci\u00f3n Vocacional para la Direcci\u00f3n General de Orientaci\u00f3n y Servicios Educativos, UNAM. Desde 2006 forma parte de la Sociedad de Egresados de la FCA; de 2013 a 2015 fue miembro de su Consejo Directivo; y actualmente es presidente honorario de la misma.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211108-gob1-des-f1-Humberto-Rubio-FCA.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/tomas-humberto-rubio-perez-continuara-al-frente-de-la-fca/?page=all",
    "gaceta": "G5250"
  },
  {
    "titulo": "Estereotipos y violencia de g\u00e9nero obstaculizan la ley",
    "resumen": "Muchos mantienen vigencia y normalizan comportamientos: M\u00f3nica Gonz\u00e1lez Contr\u00f3, del IIJ",
    "fecha": "Dic 9, 2021",
    "autor": "Laura Lucia Romero Mireles   ",
    "nota": "\nLos estereotipos de g\u00e9nero producen discriminaci\u00f3n e impiden que las mujeres puedan ejercer sus derechos y libertades plenamente; y que, por ejemplo, sean v\u00edctimas de acoso sexual en el contexto laboral, o que no puedan decidir libremente c\u00f3mo vestirse por temor a ser agredidas en la calle, se\u00f1al\u00f3 M\u00f3nica Gonz\u00e1lez Contr\u00f3, del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas (IIJ).As\u00ed, los estereotipos, que tenemos muy asumidos socialmente, normalizan comportamientos que son violentos, desde un piropo no deseado hasta la violencia familiar, y tambi\u00e9n obstaculizan el acceso a la justicia, a\u00f1adi\u00f3 la experta.Al participar en el seminario institucional del Instituto de Neurobiolog\u00eda (INb) en el contexto del D\u00eda Internacional de la Eliminaci\u00f3n de la Violencia contra las Mujeres, 25N, la jurista agreg\u00f3 que, adem\u00e1s, cuando no se juzga con perspectiva de g\u00e9nero, se puede llegar a fallos injustos en la aplicaci\u00f3n ciega de la ley, porque \u201cconduce a decisiones basadas en estereotipos y no en pruebas\u201d.Los estereotipos de g\u00e9nero, record\u00f3, son creencias sobre los atributos de mujeres y hombres que cubren desde rasgos de personalidad (\u201clas mujeres son m\u00e1s subjetivas y emocionales y los hombres m\u00e1s objetivos y racionales\u201d), comportamiento (\u201clas mujeres son m\u00e1s pasivas sexualmente y los hombres m\u00e1s agresivos\u201d), roles (\u201cellas deben asumir las tareas de cuidado y ellos el de proveedor\u201d), caracter\u00edsticas f\u00edsicas (debilidad vs fuerza), ocupaciones (\u201cla carrera de armas no es para las mujeres y los varones no pueden ser maestros de k\u00ednder\u201d) y supuestos de orientaci\u00f3n sexual (\u201clas lesbianas son ego\u00edstas y no priorizan el inter\u00e9s de sus ni\u00f1os y los gais son promiscuos\u201d).Estereotipar, explic\u00f3, puede constituir un proceso mental indispensable porque, para conocer el mundo, lo organizamos y categorizamos, pero puede negar derechos y beneficios, imponer una carga, marginar a una persona o vulnerar su dignidad.M\u00f3nica Gonz\u00e1lez Contr\u00f3 sostuvo que un ejemplo de los estereotipos que se reflejan en las leyes, son las normas que definen las responsabilidades de los c\u00f3nyuges dentro del matrimonio, y que atribuyen a las mujeres las labores de cuidado y a los hombres las de proveedor.La ex abogada general de la UNAM coment\u00f3 que la Encuesta Nacional de G\u00e9nero (Los mexicanos vistos por s\u00ed mismos, UNAM, 2015) precisa c\u00f3mo los estereotipos siguen vigentes. Al preguntar a los encuestados palabras que asocian con mujer, 26.7 por ciento, la respuesta m\u00e1s com\u00fan, dijo \u201cmaternidad\u201d; para el caso del hombre, 33.1 respondi\u00f3 \u201ctrabajo\u201d.A la pregunta de cu\u00e1l es la mayor ventaja de ser mujer 32.8 respondi\u00f3 que \u201cdar vida, cuidar de los otros\u201d, y la desventaja,en 16.5 por ciento de las respuestas fue la desigualdad de g\u00e9nero y la discriminaci\u00f3n. Para los varones la mayor ventaja, en 21.7 por ciento de las respuestas, fue \u201cm\u00e1s oportunidades y mayores beneficios\u201d y la mayor desventaja en 25.1 por ciento (la respuesta m\u00e1s com\u00fan) fue \u201cno s\u00e9\u201d.Acerca de cu\u00e1ndo se justifica pegarle a una mujer, s\u00f3lo siete de cada 10 personas respondieron que nunca; 6.4 respondi\u00f3 \u201ccuando ella te pega\u201d; 6.2 \u201csi te falta al respeto\u201d y 4.7 \u201ccuando es necesario corregirla\u201d.Si un matrimonio de amigos discute y el hombre comienza a gritarle a su mujer, la mitad de las personas no se mete porque \u201ces un asunto entre ellos\u201d, porque se considera que la violencia de pareja es un asunto privado, recalc\u00f3 M\u00f3nica Gonz\u00e1lez.La Suprema Corte de Justicia de M\u00e9xico, explic\u00f3, ha determinado que se debe considerar la situaci\u00f3n de vulnerabilidad, desventajas y discriminaci\u00f3n hist\u00f3rica, para que haya un verdadero acceso a la justicia. Da elementos para juzgar con perspectiva de g\u00e9nero; \u201caunque se refiere al Poder Judicial, es muy importante que esa mirada sea transversal para la pol\u00edtica p\u00fablica, las actividades de docencia e investigaci\u00f3n, criterios de contrataci\u00f3n, etc\u00e9tera. Es aplicable a muchos \u00e1mbitos\u201d.Entre otros aspectos, detall\u00f3, obliga al juzgador a identificar si hay situaciones de poder que, por cuestiones de g\u00e9nero, den cuenta de un desequilibrio entre las partes de la controversia, y a cuestionar los hechos y valorar las pruebas desechando cualquier estereotipo o prejuicio de g\u00e9nero, a fin de visualizar las situaciones de desventaja ocasionadas por condiciones de sexo o g\u00e9nero.Gonz\u00e1lez Contr\u00f3 expuso que los estereotipos y la visibilizaci\u00f3n de la violencia por cuestiones de g\u00e9nero, y en especial hacia las mujeres, cuestiona lo que parec\u00eda inamovible: que la ley, la justicia y hasta la pol\u00edtica deben ser ciegas, y ha obligado a que en las actuaciones de las autoridades y en nuestra vida cotidiana tengamos una mirada de g\u00e9nero, para ver si el contexto no ha generado una situaci\u00f3n de vulnerabilidad o discriminaci\u00f3n que impida el acceso a los derechos de todas las personas.Por \u00faltimo, en la sesi\u00f3n donde estuvo Mar\u00eda Teresa Morales Guzm\u00e1n, directora del INb, reconoci\u00f3 que la UNAM no est\u00e1 libre de la estructura social discriminatoria que afecta de manera desproporcionada a las mujeres, pero la instituci\u00f3n ha tomado acciones muy concretas para tratar de \u201cnivelar el piso\u201d, como la creaci\u00f3n de la Coordinaci\u00f3n para la Igualdad de G\u00e9nero.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211209-aca8-des-f1-estereotipos-violencia.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/estereotipos-y-violencia-de-genero-obstaculizan-la-ley/?page=all",
    "gaceta": "G5259"
  },
  {
    "titulo": "J\u00f3venes mexicanos ante los claroscuros de TikTok",
    "resumen": "35 millones, sobre todo entre 14 y 20 a\u00f1os, mujeres la mayor\u00eda, los principales usuarios en el pa\u00eds",
    "fecha": "Nov 18, 2021",
    "autor": "Fernando Guzman   ",
    "nota": " TikTok es una de las redes sociodigitales m\u00e1s usadas por los j\u00f3venes en M\u00e9xico. S\u00f3lo est\u00e1 por debajo de Facebook, YouTube, WhatsApp e Instagram y por encima de otras redes como Twitter, Telegram y Tinder.Dada a conocer en el mundo en 2018 y creada en China, fue la red de mayor crecimiento en 2020, a\u00f1o de inicio de la pandemia de la Covid-19.De sus mil millones de usuarios, 35 millones son mexicanos. Por eso es la quinta red m\u00e1s utilizada en nuestro pa\u00eds, apunta Luis \u00c1ngel Hurtado Razo, investigador de la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales.El 53.7 por ciento de los mexicanos que utiliza TikTok tiene entre 14 y 20 a\u00f1os, seg\u00fan el estudio \u201cC\u00f3mo usan TikTok los mexicanos\u201d, realizado del 6 de agosto al 6 de septiembre en los 32 estados de M\u00e9xico. Se aplicaron mil 120 cuestionarios.Las mujeres usan m\u00e1s (65.2 por ciento) TikTok que los hombres (34.7 por ciento), agrega el tambi\u00e9n director de Comunicaci\u00f3n Pol\u00edtica Aplicada.Seg\u00fan dicho estudio, realizado por Hurtado Razo, los mexicanos usan TikTok entre tres y cuatro horas diarias y 59.5 por ciento cursa una licenciatura.La gran mayor\u00eda de los j\u00f3venes la utiliza como distractor y para entretenimiento. El 53.7 por ciento de los temas de los videos se basa en el humor y la diversi\u00f3n. En 52 por ciento aparecen artistas o alg\u00fan tipo de espect\u00e1culo (canto, baile). Aunque tambi\u00e9n se presentan temas pol\u00edticos y noticiosos, entre otros.En 2020, dice Hurtado Razo, TikTok fue una v\u00e1lvula de escape, sobre todo para los j\u00f3venes, porque tanto las redes sociodigitales como los medios tradicionales (prensa, radio y televisi\u00f3n) s\u00f3lo hablaban de la pandemia.\u201cTikTok sirvi\u00f3 para que las juventudes se olvidaran de toda la tragedia (muertes por la Covid-19 y riesgo de infecci\u00f3n por el SARS-CoV-2) y la crisis econ\u00f3mica que les hab\u00eda arrebatado su vida cotidiana en M\u00e9xico y en el mundo.\u201dDescubrieron en TikTok un sitio donde pod\u00edan divertirse y entretenerse con gente de su edad. Por eso, principalmente, los usuarios son universitarios y bachilleres, que hab\u00edan perdido su libertad de ir a la escuela, al cine, al teatro, a los conciertos\u2026 y a convivir con sus amigos.Aunque prohibidas en TikTok, las fake news, fen\u00f3meno de la desinformaci\u00f3n digital, est\u00e1n presentes. El 70.2 por ciento, seg\u00fan el estudio, dijo haber recibido informaci\u00f3n falsa. Por cada mil personas, 700 recibieron videos falsos. El 39.7 por ciento los recibi\u00f3 de gente desconocida que no estaba entre sus seguidores, as\u00ed como de familiares, amigos, etc\u00e9tera.A pesar de que TikTok tambi\u00e9n los proh\u00edbe, hay muchos casos de mensajes en un lenguaje intolerante que tiende a la discriminaci\u00f3n y a la violencia.TikTok se presta tambi\u00e9n al linchamiento digital. Sin ser experto, uno puede crear y manipular videos cortos para difundir una imagen err\u00f3nea de una persona, empresa, instituci\u00f3n o gobierno.Por su estructura similar a Twitter, es muy viral para el linchamiento p\u00fablico, porque estos videos (de uno a tres minutos) pueden llegar a miles o millones de personas de forma muy r\u00e1pida.Que en TikTok cualquiera pueda subir, descargar y manipular (poner mensajes o sacar de contexto), permite crear una fake news o deep fake, que es un video manipulado y completamente falso y a partir de ello comienza un linchamiento contra una persona, el cual puede migrar a otras plataformas. El 66 por ciento de las personas estudiadas comparte videos de TikTok a otras redes. La principal es WhatsApp con 44.6 por ciento.TikTok lleg\u00f3, se\u00f1ala Hurtado Razo, tambi\u00e9n para quedarse como un recurso en las estrategias de las campa\u00f1as pol\u00edticas. Joe Biden la utiliz\u00f3 en su campa\u00f1a presidencial. Tambi\u00e9n se us\u00f3 en las pasadas elecciones en M\u00e9xico. Fue muy com\u00fan ver a candidatos haciendo coreograf\u00edas, cantando, o subiendo videos de entretenimiento, que son caracter\u00edsticos de TikTok. A diferencia de Biden, ninguno gan\u00f3.Igualmente funcionarios del actual gobierno mexicano, como el canciller Marcelo Ebrard la usa. El magistrado presidente (Arturo) Zald\u00edvar \u201cest\u00e1 debutando en esta red\u201d.En los pocos a\u00f1os que tiene de vida, TikTok se ha comenzado a posicionar en el orbe particularmente en temas coyunturales en el \u00e1mbito pol\u00edtico. Y es tal su impacto, que ya forma parte de las estrategias de diferentes consultores y estrategas de campa\u00f1a.Con las redes sociodigitales, al ser gratuitas o de acceso libre, hay un costo-beneficio. El usuario se beneficia al utilizar un servicio, a la vez que la empresa, en este caso TikTok adquiere los datos personales de sus usuarios.TikTok y otras redes sociodigitales se hacen ricas no s\u00f3lo por la gran cantidad de usuarios, sino sobre todo por la filtraci\u00f3n o la selecci\u00f3n de los datos personales.Cuando un usuario \u2014asegura Hurtado Razo\u2014 da un like a un video, se vuelve seguidor de algo o alguien, el tiempo que dedica a la red, si comenta, descarga o comparte video, no \u00fanicamente le est\u00e1n cobrando, sino que tambi\u00e9n, al vender TikTok toda esa informaci\u00f3n a las marcas que se anuncian en su plataforma, el usuario se convierte en mercanc\u00eda.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211118-aca1-des-f1-tiktok.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/jovenes-mexicanos-ante-los-claroscuros-de-tiktok/?page=all",
    "gaceta": "G5253"
  },
  {
    "titulo": "TV UNAM estrena en exclusiva El sue\u00f1o de la Malinche, de Gonzalo Su\u00e1rez",
    "resumen": "En el marco del Programa M\u00e9xico 500, organizado por la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, TV UNAM estrena en exclusiva El sue\u00f1o de la Malinche, el viernes 10 de diciembre, a las 21:00 horas; Es la f\u00e1bula del encuentro entre Hern\u00e1n Cort\u00e9s y Moctezuma a partir de la palabra de Malinche.",
    "fecha": "Dic 7, 2021",
    "autor": "TVUNAM   ",
    "nota": "El sue\u00f1o de la Malinche (Espa\u00f1a, 2019), escrita y dirigida por el cineasta Gonzalo Su\u00e1rez, es una pel\u00edcula realizada a trav\u00e9s de dibujos elaborados por el reconocido historietista e ilustrador espa\u00f1ol Pablo Auladell, donde se recrea el m\u00edtico encuentro entre Hern\u00e1n Cort\u00e9s y Moctezuma, con la mediaci\u00f3n de Malinche. El estreno en exclusiva por la se\u00f1al de TV UNAM tendr\u00e1 lugar el viernes 10 de diciembre, a las 21:00 horas, con retransmisi\u00f3n el domingo 12 de diciembre, a las 22:00 horas.En 2018, por encargo del Museo Reina Sof\u00eda, Gonzalo Su\u00e1rez realiz\u00f3 la obra El sue\u00f1o de Malinche, despu\u00e9s de 12 a\u00f1os de ausencia de los foros de filmaci\u00f3n. La cinta recuerda c\u00f3mo, en medio de las batallas, una mujer contribuy\u00f3 de manera decisiva a la conquista de M\u00e9xico con un arma secreta de gran poder: la palabra.La pel\u00edcula es un poema f\u00edlmico de 40 minutos de duraci\u00f3n, escrita a partir de cr\u00f3nicas espa\u00f1olas, transcripciones del n\u00e1huatl, algunos c\u00f3dices mexicas y la obra de los historiadores de la conquista de M\u00e9xico. Asimismo, cuenta con la m\u00fasica de Luis Mendo y la voz de los actores Carmelo G\u00f3mez, Ana \u00c1lvarez, Marian \u00c1lvarez, Santiago Mel\u00e9ndez, Clara Sanch\u00eds y Pablo Guerrero.Gonzalo Su\u00e1rez naci\u00f3 el 30 de julio de 1934 en Oviedo, Espa\u00f1a. En su primera etapa, dirigi\u00f3 pel\u00edculas con una narrativa alejada de lo habitual y se acerc\u00f3 a las im\u00e1genes on\u00edricas y fant\u00e1sticas de gran belleza que se entremezclaban con la realidad. Poco despu\u00e9s regres\u00f3 al cine tradicional, con algunas adaptaciones literarias. En 2019, fue galardonado con la Medalla de Oro en la 25 edici\u00f3n de los Premios Forqu\u00e9, otorgada por la Entidad de Gesti\u00f3n de Derechos de los Productores Audiovisuales, que reconoci\u00f3 su obra y su talento innovador.No te pierdas el estreno en exclusiva por la se\u00f1al de TV UNAM El sue\u00f1o de la Malinche, de Gonzalo Su\u00e1rez, el viernes 10 de diciembre, a las 21:00 horas, con retransmisi\u00f3n el domingo 12 de diciembre, a las 22:00 horas.Puedes seguir toda la programaci\u00f3n de TV UNAM por 20.1 TV abierta / 20 Izzi y Totalplay 120 Axtel TV, Dish, Sky y Megacable y a trav\u00e9s de cualquier dispositivo m\u00f3vil por tv.unam.mx. S\u00edguenos en Facebook: TVUNAMoficial, Instagram: TVUNAMoficial y Twitter: @tvunam",
    "gaceta": "No Disponible",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/malintzin001.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/tv-unam-estrena-en-exclusiva-el-sueno-de-la-malinche-de-gonzalo-suarez/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Terna para la direcci\u00f3n de la FES Cuautitl\u00e1n",
    "resumen": "Sin resumen disponible",
    "fecha": "Dic 2, 2021",
    "autor": "   ",
    "nota": "\u00a0El H. Consejo T\u00e9cnico de la Facultad de Estudios Superiores (FES) Cuautitl\u00e1n aprob\u00f3 la terna de candidatos para ocupar la direcci\u00f3n de esa entidad universitaria, la cual qued\u00f3 integrada, en orden alfab\u00e9tico, por Patricia Mora Medina, Jos\u00e9 Guillermo Penieres Carrillo y David Quintanar Guerrero.Naci\u00f3 el 10 de diciembre de 1965 (56 a\u00f1os). Doctora en Ciencias Biol\u00f3gicas y de la Salud por la UAM, Unidad Xochimilco, obteniendo la Medalla al M\u00e9rito Universitario. Maestra en Ciencias Veterinarias por la FMVyZ y m\u00e9dica veterinaria zootecnista de la FESC. Cuenta con tres diplomados en Industrializaci\u00f3n, mercadeo y comercializaci\u00f3n de la carne y productos c\u00e1rnicos de los animales de abasto; en Bienestar Animal y en Aplicaciones de las TIC para la ense\u00f1anza. Cuenta con certificaci\u00f3n profesional en el \u00e1rea de Epidemiolog\u00eda por el Consejo Nacional de Certificaci\u00f3n en Medicina Veterinaria y Zootecnia, A.C. (CONCERVET) (2016-2021).Es profesora de Carrera Titular A, Tiempo Completo, definitivo, adscrita al Departamento de Ciencias Pecuarias en el \u00e1rea de Bienestar Animal y Calidad de Productos de Origen Pecuario. Posee el est\u00edmulo PRIDE nivel D y es miembro del Sistema Nacional de Investigadores nivel I. Dentro de la FESC, ha ocupado diversos cargos acad\u00e9mico-administrativos: jefa de la Secci\u00f3n de Medicina Preventiva y Disciplinas de Apoyo (2002-2004); jefa del Departamento de Ciencias Pecuarias (2004- 2006); Secretaria T\u00e9cnica de la Secretar\u00eda de Planeaci\u00f3n (2006-2007) y jefa del Centro de Ense\u00f1anza Agropecuaria (2007-2012).Colabor\u00f3 en la elaboraci\u00f3n de los proyectos de construcci\u00f3n de nueva infraestructura para la carrera de Medicina Veterinaria y Zootecnia en la FESC correspondientes al Hospital de Equinos; del Hospital de Peque\u00f1as Especies (2007-2009) y del Proyecto para la construcci\u00f3n del Taller de Mieles (2010-2011); as\u00ed como en la elaboraci\u00f3n del Proyecto para la Ense\u00f1anza Agropecuaria que culmin\u00f3 con la Cesi\u00f3n del Rancho \u201cGonz\u00e1lez Blanco (GB)\u201d, en El Marqu\u00e9s, Quer\u00e9taro (2008-2009).Posee una antig\u00fcedad acad\u00e9mica de 32 a\u00f1os. Actualmente imparte las asignaturas de Bienestar Animal y Taller de Control de Calidad de Alimentos de Origen Pecuario. Ha impartido 153 cursos de licenciatura.Ha publicado 70 art\u00edculos en revistas arbitradas e indizadas en el \u00e1mbito internacional. Coautora en 34 cap\u00edtulos de libro relacionados con Bienestar Animal, Bio\u00e9tica y Calidad de Productos de Origen Pecuario, de los cuales uno est\u00e1 incluido en la 2da edici\u00f3n del libro Bienestar Animal, Productividad y Calidad de la Carne (2012) y dos cap\u00edtulos m\u00e1s en la 3ra edici\u00f3n del libro Bienestar Animal Una visi\u00f3n global en Iberoam\u00e9rica (2016). Es \u00e1rbitro en revistas de investigaci\u00f3n, nacionales e internacionales. Ha publicado m\u00e1s de 80 memorias de eventos t\u00e9cnico-cient\u00edficos, as\u00ed como 46 art\u00edculos en revistas de difusi\u00f3n relacionados con su \u00e1rea.Ha impartido 153 ponencias en eventos t\u00e9cnico-cient\u00edficos, presentado 85 trabajos en congresos y organizado 183 eventos nacionales e internacionales en varias modalidades. Adem\u00e1s, coordina los cursos de actualizaci\u00f3n profesional para M\u00e9dicos Veterinarios Aprobados, capacitaci\u00f3n a profesionales t\u00e9cnicos y personal operativo en establecimientos dedicados a la industria alimentaria.Ha participado como integrante o corresponsable en cinco Proyectos de mejoramiento de la ense\u00f1anza (PAPIME) y dos PIAPIMES; en cuatro proyectos de apoyo a c\u00e1tedras de investigaci\u00f3n (PACIVE y PIAPIC); y en dos programas de apoyo a proyectos de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica (PAPIIT). Es miembro del padr\u00f3n de tutores del Programa de Maestr\u00eda y Doctorado en Ciencias de la Producci\u00f3n y de la Salud Animal de la UNAM (Comit\u00e9 tutor de 45 estudiantes). Ha sido docente en los Programas de Maestr\u00eda en Ciencias y de Medicina Veterinaria y Zootecnia como profesor invitado (Saneamiento Ambiental, Calidad del agua en la industria alimentaria y Calidad de la Carne). Ha dirigido 10 tesis de licenciatura, asesorado 12 informes de desempe\u00f1o profesional, tres de maestr\u00eda y participado como jurado en 50 ex\u00e1menes profesionales y 48 de posgrado.Ha participado como evaluadora por el Consejo Nacional de la Medicina Veterinaria y Zootecnia, A.C. (CONEVET) en procesos de acreditaci\u00f3n de los programas de licenciatura en Medicina Veterinaria y Zootecnia impartidos nacionalmente. Miembro del Comit\u00e9 T\u00e9cnico de Certificaci\u00f3n Profesional (CONCERVET) en epidemiolog\u00eda desde 2018. Fue tesorera de la Asociaci\u00f3n Nacional de Egresados de MVZ de la FESC (2010). Fue coordinadora de la Comisi\u00f3n de Capacitaci\u00f3n de la Federaci\u00f3n de Colegios y Asociaciones de MVZ (FedMVZ) (2015). Es socia fundadora (1995) de la Asociaci\u00f3n Mexicana de Epidemiolog\u00eda Veterinaria (AMEV, AC), tesorera (2014-2015), secretaria (2015) y vicepresidente (2020-2022). Socio Activo y secretaria de la Asociaci\u00f3n Nacional de Especialistas en Ciencias Av\u00edcolas de M\u00e9xico, AC. (ANECA) (2021-2022), y de la Sociedad Mexicana de Etolog\u00eda y Bienestar Animal, AC. (SOMEBA) desde 2018.Naci\u00f3 el 11 de septiembre de 1955 (66 a\u00f1os). Curs\u00f3 la carrera de Licenciado en Qu\u00edmica en la Facultad de Estudios Superiores Cuautitl\u00e1n, primera generaci\u00f3n. Tiene la maestr\u00eda en Ciencias (Qu\u00edmica Org\u00e1nica) por la Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Morelos y el doctorado en Ciencias Qu\u00edmicas por la UNAM. Ha asistido a 12 cursos de diferentes t\u00f3picos en el \u00e1rea de la qu\u00edmica, as\u00ed como de educaci\u00f3n a distancia y de formaci\u00f3n ambiental para la elaboraci\u00f3n de los planes ambientales institucionales.Es profesor Titular C de Tiempo Completo, definitivo, en el \u00e1rea Ciencias Qu\u00edmicas. Posee el est\u00edmulo PRIDE nivel D y es miembro del Sistema Nacional de Investigadores nivel II.Posee una antig\u00fcedad acad\u00e9mica de 42 a\u00f1os. Sus actividades docentes las ha desarrollado como profesor en 214 cursos impartidos a nivel licenciatura en el \u00e1rea de la qu\u00edmica org\u00e1nica, 45 de maestr\u00eda, 10 seminarios de doctorado y actualmente imparte las asignaturas de Qu\u00edmica Org\u00e1nica I, S\u00edntesis Org\u00e1nica y Laboratorio de Paquete Terminal en Qu\u00edmica Org\u00e1nica, para la carrera de Qu\u00edmica en la FESC.Ha fungido como jefe de la Secci\u00f3n de Qu\u00edmica Org\u00e1nica durante casi 10 a\u00f1os y ha formado parte como miembro de comisiones de planes y programas de estudios para las carreras de Qu\u00edmica y Qu\u00edmico Farmac\u00e9utico Bi\u00f3logo de la FES Cuautitl\u00e1n, en comisiones para la acreditaci\u00f3n de ambas carreras y de las carreras de Bachillerato y Licenciatura en Qu\u00edmica de la Universidad de Costa Rica y de la carrera de Licenciatura en Qu\u00edmica de la Universidad de San Carlos, Guatemala, estas dos \u00faltimas como evaluador externo nombrado por el Sistema Nacional de Acreditaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n Superior (SINAES) de Costa Rica. Ha actuado como revisor de las propuestas de actualizaci\u00f3n de programas de asignaturas de Qu\u00edmica Org\u00e1nica, en el proceso de Actualizaci\u00f3n de los Programas de Estudio de la Escuela Nacional Preparatoria de la UNAM.Tambi\u00e9n, ha formado parte del Consejo T\u00e9cnico de la FES Cuautitl\u00e1n durante 12 a\u00f1os y ha sido miembro del Consejo Acad\u00e9mico de \u00c1rea Suplente del Consejo Acad\u00e9mico de \u00c1rea de las Ciencias Biol\u00f3gicas, Qu\u00edmicas y de la Salud (CAABQYS), del Comit\u00e9 Acad\u00e9mico de la Carrera de Qu\u00edmica de la UNAM, tambi\u00e9n del CAABQYS.Ha producido como coautor 103 art\u00edculos publicados (61 indexados), una patente registrada ante el IMPI, 268 presentaciones en foros acad\u00e9micos nacionales e internacionales, 68 conferencias en los \u00e1mbitos nacional e internacional, cuatro libros para docencia publicados como coautor, cuatro cap\u00edtulos en libros y es coautor de dos secciones dentro del cap\u00edtulo \u201cProp\u00f3leos\u201d en el Atlas Nacional de las Abejas y Derivados Ap\u00edcolas, editado por el INEGI. Ha colaborado con 12 revistas de qu\u00edmica nacionales e internacionales como \u00e1rbitro revisor de manuscritos para su publicaci\u00f3n. Tambi\u00e9n, ha realizado 268 presentaciones en foros acad\u00e9micos y 68 conferencias, en los \u00e1mbitos nacional e internacional.En la formaci\u00f3n de recursos humanos, ha titulado a 71 estudiantes de licenciatura y graduado a siete de maestr\u00eda y cinco de doctorado, as\u00ed como 57 estudiantes de servicio social bajo su tutor\u00eda. Como integrante de jurado ha participado en 187 ex\u00e1menes de titulaci\u00f3n de estudiantes de licenciatura y en 199 de posgrado.Es miembro del Padr\u00f3n Tutor de los Posgrados en: Ciencias Qu\u00edmicas (para Maestr\u00eda y Doctorado), Maestr\u00eda y Doctorado en Ciencias de la Producci\u00f3n y de la Salud Animal, Maestr\u00eda en Docencia para la Educaci\u00f3n Media Superior y en el Programa de Maestr\u00eda y Doctorado en Ciencias e Ingenier\u00eda de Materiales y ha fungido durante 16 a\u00f1os como coordinador en la UNAM en el doctorado a distancia Doctorado en Ciencias Naturales para el Desarrollo, con sede en Costa Rica.Ha sido distinguido como Premio Nacional de Qu\u00edmica Andr\u00e9s Manuel del R\u00edo en el \u00e1rea de docencia, otorgado por la Sociedad Qu\u00edmica de M\u00e9xico (2016).Naci\u00f3 el 11 de octubre de 1963, (58 a\u00f1os). Egres\u00f3 de la licenciatura de QFB (FES-Cuautitl\u00e1n). Realiz\u00f3 estudios de posgrado de 1994 a 1997, obteniendo el grado de doctor con la menci\u00f3n tr\u00e8s bien et felicitation du jury, por las Universidades de Ginebra, en Suiza y Claude Bernard, Lyon 1, en Francia. En 1998 obtuvo el premio a la Mejor Tesis de Doctorado, otorgado por la Asociaci\u00f3n Pharmapeptides, Francia.Es profesor de Carrera Titular C de Tiempo Completo, definitivo. Posee el est\u00edmulo PRIDE nivel D. Pertenece al Sistema Nacional de Investigadores con nivel III desde 2012. Ha sido miembro de las comisiones dictaminadoras de Ingenier\u00eda, Tecnolog\u00eda y de Ciencias Biol\u00f3gicas de la FESC y de la comisi\u00f3n Multidisciplinaria (\u00e1rea IX) del SNI.Posee una antig\u00fcedad acad\u00e9mica de 34 a\u00f1os. Ha sido acad\u00e9mico para la Licenciatura Qu\u00edmico Farmac\u00e9utico Bi\u00f3logo (QFB) plan 1974, profesor invitado para la Universidad de Ginebra y actualmente participa en las carreras Licenciado en Farmacia (sistemas dispersos), Qu\u00edmica Industrial (tecnolog\u00eda farmac\u00e9utica), en los posgrados de Ciencias Qu\u00edmicas (PCQ, pol\u00edmeros de uso farmac\u00e9utico) Ciencias de la Salud y Reproducci\u00f3n animal (PCSRA) y Ciencias de la Administraci\u00f3n (PCA) de la UNAM.Es tutor de las maestr\u00edas y doctorados del PCQ, Ciencias de la Producci\u00f3n y Salud Animal (UNAM), Ciencias Farmac\u00e9uticas (UAM-X), Ciencia y Tecnolog\u00eda de Alimentos (UAQ) y coordinador del diplomado de Tecnolog\u00eda de Productos Cosm\u00e9ticos (FES-C/ SQCM). Durante su estancia doctoral realiz\u00f3 investigaciones sobre las t\u00e9cnicas de preparaci\u00f3n de nanopart\u00edculas y sistemas coloidales.Ha sido invitado como conferenciante en m\u00e1s de 95 actividades cient\u00edficas y foros acad\u00e9micos. Es revisor y miembro del comit\u00e9 editorial de m\u00e1s de 30 revistas indizadas y arbitradas, tanto nacionales como internacionales. Su actividad acad\u00e9mico-cient\u00edfica est\u00e1 plasmada en 195 publicaciones, de las cuales 126 son art\u00edculos cient\u00edficos internacionales con arbitraje e indexaci\u00f3n en el Journal Citation Reports (\u00edndice h=32), con m\u00e1s de 5000 referencias por otros autores.Asimismo, ha dirigido 91 tesis de licenciatura, 27 de maestr\u00eda, 14 de doctorado y tres a nivel t\u00e9cnico; cuenta con 15 cap\u00edtulos de libros en editoriales de prestigio y uno editado, as\u00ed como 371 presentaciones en congresos nacionales e internacionales y con 25 patentes de aplicaci\u00f3n tecnol\u00f3gica (dos de ellas comercializadas) y cinco se encuentran en plan de negocios por la Coordinaci\u00f3n de Vinculaci\u00f3n y Transferencia Tecnol\u00f3gica (UNAM).Es miembro de diferentes asociaciones cient\u00edficas, incluyendo la Controlled Release Society; siendo miembro fundador del cap\u00edtulo local de dicha asociaci\u00f3n en M\u00e9xico, l\u2019Association de Pharmacie Gal\u00e9nique Industrielle (APGI), American Asociation of Pharmaceutical Scientists (AAPS), le Groupe Th\u00e9matique de Recherche sur le Vecteurs (GTRV), la Sociedad de Qu\u00edmicos Cosmet\u00f3logos (presidente de 2015-2018), la cual le otorg\u00f3 el primer lugar en el Concurso Nacional de Desarrollo Qu\u00edmico Cosm\u00e9tico en 1991 y la Sociedad Qu\u00edmica de M\u00e9xico.Dentro de sus distinciones se pueden mencionar: primer lugar en el Concurso Nacional de Desarrollo Qu\u00edmico Cosm\u00e9tico Ing. Jos\u00e9 Salcedo Valdez (1991); Premio FABRIQU\u00cdMICA (1993); Premio Santiago Maza otorgado por la Asociaci\u00f3n Farmac\u00e9utica Mexicana; Premio Gustavo Baz (varios servicios sociales ganadores); profesor adjunto en la Universidad de Ginebra por la Fundaci\u00f3n Novartis (2005), Premio Estatal de Ciencia y Tecnolog\u00eda (2008) otorgado por el Consejo Mexiquense de Ciencia y Tecnolog\u00eda (COMECYT); el premio CANIFARMA veterinario Dr. Alfredo T\u00e9llez Gir\u00f3n Rode 2011; el Premio ALEJANDRINA 2012 otorgado por la Universidad Aut\u00f3noma de Quer\u00e9taro; el CANIFARMA humano (2013, 2015, 2021). El tercer lugar en 2021, segundo lugar en 2013 y 2018 y el primer lugar en 2015 en el Programa para el Fomento al Patentamiento y la Innovaci\u00f3n (PROFOPI, CID-UNAM); Premio Dow Corning 2016; Premio Nacional de Qu\u00edmica 2017 en el \u00e1rea Desarrollo Tecnol\u00f3gico otorgado por la Sociedad Qu\u00edmica de M\u00e9xico, Premio Universidad Nacional 2017 en el \u00e1rea Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica y Dise\u00f1o Industrial (UNAM); Reconocimiento al M\u00e9rito Acad\u00e9mico otorgado por la Asociaci\u00f3n Aut\u00f3noma del Personal Acad\u00e9mico de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (AAPAUNAM), 2019 y Premio IFSCC 2021, entre otros.",
    "img": "Sin imagen previa",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/terna-para-la-direccion-de-la-fes-cuautitlan/?page=all",
    "gaceta": "G5257"
  },
  {
    "titulo": "Se triplica n\u00famero de adultos lectores en formato digital",
    "resumen": "Cifras del Inegi en 2021; Laurette Godinas, del IIB, opina que se han enriquecido los soportes electr\u00f3nicos",
    "fecha": "Nov 18, 2021",
    "autor": "Diana Saavedra   ",
    "nota": "  Derivado de los cambios en los \u00faltimos tiempos, como la pandemia, muchos libros ya no son usados en papel, sino a trav\u00e9s de repositorios digitales, los cuales mantienen la misi\u00f3n de fomentar el conocimiento y la formulaci\u00f3n de nuevas dudas que llaman a nuevas investigaciones en fuentes del saber para responderlas, consider\u00f3 Laurette Godinas, del Instituto de Investigaciones Bibliogr\u00e1ficas (IIB).Esta transformaci\u00f3n de entornos f\u00edsicos a digitales ha permitido el enriquecimiento de recintos digitales como la Biblioteca Digital Mundial (World Digital Library) o la Biblioteca Digital Mexicana (bdmx.mx), que cada vez ponen m\u00e1s materiales en acceso libre, pero tambi\u00e9n han alejado a los estudiantes de su entorno natural de consulta, las bibliotecas, agreg\u00f3 la coordinadora de Investigaci\u00f3n del IIB.\u201cEn las bibliotecas digitales, el lector est\u00e1 frente en un marem\u00e1gnum de obras digitalizadas, a menudo organizadas en colecciones, pero no tienen la orientaci\u00f3n de un especialista que las conoce y puede guiar al lector hacia lo que busca, y es algo muy importante, porque una de las cosas que ha apoyado mucho una iniciativa como el d\u00eda del libro era justamente ponernos a trabajar en conjunto con todos los oficios vinculados con \u00e9l, desde la producci\u00f3n editorial hasta la preservaci\u00f3n y la puesta a disposici\u00f3n del p\u00fablico\u201d, precis\u00f3.La doctora en Literatura coment\u00f3 lo anterior en el D\u00eda Nacional del Libro, (12 de noviembre) que celebra el nacimiento de Sor Juana In\u00e9s de la Cruz, defensora del derecho a la educaci\u00f3n y la lectura, un festejo que fue instituido en 1979 por el entonces presidente de M\u00e9xico, Jos\u00e9 L\u00f3pez Portillo.En ese tiempo, a\u00f1adi\u00f3 la especialista en cr\u00edtica textual y paleograf\u00eda, se pusieron a trabajar en sinergia la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica, los diferentes estados, municipios y las editoriales, as\u00ed como diversos organismos para realizar actividades conjuntas que difundan el h\u00e1bito de la lectura y permitan la construcci\u00f3n de una cultura nacional.Laurette Godinas estim\u00f3 que, en ese sentido, el D\u00eda Nacional del Libro es realmente una fiesta que involucra un trabajo conjunto para el fomento de la lectura ante el p\u00fablico y una de las iniciativas m\u00e1s importantes, que dur\u00f3 hasta hace poco, fue la elaboraci\u00f3n de un libro conmemorativo que se distribu\u00eda gratuitamente en toda la Rep\u00fablica.Seg\u00fan el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (Inegi) para 2021 el porcentaje de personas adultas lectoras que prefieren la lectura de libros en formato digital se triplic\u00f3 en relaci\u00f3n con lo declarado por la poblaci\u00f3n en 2016 (21.5 % contra 6.8 %) y resulta casi el doble de 2020, que fue de 12.3 por ciento. Adem\u00e1s, en formato digital, la lectura de revistas aument\u00f3 de 2.6 % en 2016 a 22.6 % en 2021. En cuanto a la lectura de peri\u00f3dicos en formato digital, \u00e9sta registr\u00f3 un incremento de 5.6 a 21.3 % entre 2016 y 2021.Godinas enfatiz\u00f3 que si bien esto implica m\u00e1s opciones de lectura, hoy en d\u00eda las grandes bibliotecas que est\u00e1n en acceso libre en Internet ya no tienen esa orientaci\u00f3n al usuario, para decirle, mira hay una preselecci\u00f3n de materiales, por ejemplo, Don Quijote de la Mancha, El periquillo sarniento, El Zarco o El laberinto de la soledad.La investigadora destac\u00f3 que en esta \u00f3ptica la Biblioteca Nacional trabaja intensamente en estrategias para fomentar la lectura en nuevos soportes y, de cierta manera, ofrecer esa gu\u00eda que requiere quien se inicia en el proceso, para que el lector tenga una comprensi\u00f3n m\u00e1s global de lo que lee y pueda entender mejor de qu\u00e9 manera los textos representan para \u00e9l una forma de escalar un pelda\u00f1o m\u00e1s en el conocimiento.La pandemia ha obligado tambi\u00e9n a tomar caminos diferentes para la difusi\u00f3n de la lectura, como el uso de las redes sociales generando nuevas v\u00edas con programas como Ratones de biblioteca, El faro o los Di\u00e1logos sobre joyas, estrategias para hacer m\u00e1s comprensible nuestro patrimonio bibliogr\u00e1fico.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211116-cult2-f2-dia-nacional-libro.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/se-triplica-numero-de-adultos-lectores-en-formato-digital/?page=all",
    "gaceta": "G5253"
  },
  {
    "titulo": "Convocan al Seminario Tratado de Marrakech y el acceso de las personas con discapacidad a las obras publicadas: retos en la UNAM",
    "resumen": "Invitan a toda la comunidad universitaria a participar en el seminario que tendr\u00e1 lugar de manera remota los d\u00edas 18 y 19 de noviembre de 2021.",
    "fecha": "Nov 16, 2021",
    "autor": "Redaccion   ",
    "nota": "Con la finalidad de analizar la posibilidad de implementar el Tratado de Marrakech para facilitar el acceso a las obras publicadas a las personas ciegas, con discapacidad visual o con otras dificultades para acceder al texto impreso (Tratado de Marrakech) en la UNAM a trav\u00e9s de la figura de \u201cEntidad Autorizada\u201d; se invita a toda la comunidad universitaria a participar en el seminario: \u201cTratado de Marrakech y el acceso de las personas con discapacidad a las obras publicadas: retos en la UNAM\u201d que tendr\u00e1 lugar de manera remota los d\u00edas 18 y 19 de noviembre de 2021.\u00a0\n\n\u00a0Aqu\u00ed puedes ver el programa completo:",
    "img": "Sin imagen previa",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/convocan-al-seminario-tratado-de-marrakech-y-el-acceso-de-las-personas-con-discapacidad-a-las-obras-publicadas-retos-en-la-unam/?page=all",
    "gaceta": "No Disponible"
  },
  {
    "titulo": "Todo lo que debes saber sobre el aguinaldo",
    "resumen": "\"El aguinaldo no puede ser afectado ni reemplazarse por ning\u00fan tipo de d\u00e1diva o est\u00edmulo, las empresas no pueden sustituir el pago del aguinaldo por ninguna otra forma de retribuci\u00f3n\": Ernesto Bravo, Instituto de Investigaciones Econ\u00f3micas de la UNAM",
    "fecha": "Dic 9, 2021",
    "autor": "Maria Eugenia Fabro   ",
    "nota": "El aguinaldo es una prestaci\u00f3n obligatoria que deben otorgar los empleadores a los trabajadores, constituye un derecho plasmado a partir de 1970 en la ley federal del trabajo. Se trata de un ingreso complementario al salario, sujeto al pago del impuesto sobre la renta. Si este derecho garantizado por ley no se cumple en tiempo y forma, la persona afectada puede realizar los reclamos pertinentes.Ernesto Bravo, investigador del Instituto de Investigaciones Econ\u00f3micas de la UNAM, explica que el famoso aguinaldo navide\u00f1o, se instituy\u00f3 como un respaldo de los empleadores hacia los trabajadores en la \u00e9poca de festividades que implica mayores gastos. Existen dos modalidades de pago: el pago completo hasta antes del 20 de diciembre y el pago dividido en dos partes, una abonada antes de terminar el a\u00f1o en curso y la otra a principios del pr\u00f3ximo. En el caso del gobierno los empleados p\u00fablicos reciben cuarenta d\u00edas de salario como prestaci\u00f3n en concepto de aguinaldo, mientras que las empresas privadas otorgan a sus trabajadores quince d\u00edas de sueldo como m\u00ednimo por la misma prestaci\u00f3n.La ley que estipula el pago del aguinaldo, tambi\u00e9n contempla diferentes penalizaciones econ\u00f3micas para aquellos empleadores que no lo otorgan en tiempo y forma. La norma establece multas desde 4000 hasta $45.000, se considera incumplimiento tanto no pagar el aguinaldo como hacerlo despu\u00e9s del 20 de diciembre. El economista aclara que el aguinaldo en s\u00ed mismo, es una prestaci\u00f3n hacia todos los trabajadores formalmente contratados por una empresa privada, incluso aunque todav\u00eda no hayan cumplido el a\u00f1o de contrataci\u00f3n reciben una parte proporcional.En ese sentido los trabajadores por honorarios o por honorarios asimilados a salarios por ejemplo, no tienen derecho al aguinaldo por ley pero si as\u00ed lo acordaran con sus jefes, de forma discrecional podr\u00edan recibirlo como un incentivo hacia su trabajo. Ernesto Bravo es contundente: \u201cEl aguinaldo no puede ser afectado ni reemplazarse por ning\u00fan tipo de d\u00e1diva o est\u00edmulo, las empresas no pueden sustituir el pago del aguinaldo por ninguna otra forma de retribuci\u00f3n\u201d.El investigador afirma que buena parte del aguinaldo navide\u00f1o se destina a las compras para las fiestas decembrinas, otra parte se ahorra en funci\u00f3n de qu\u00e9 tan previsor sea quien lo recibe, tambi\u00e9n una cantidad de dinero se invierte en saldar deudas acumuladas por ejemplo con las tarjetas de cr\u00e9dito. El aguinaldo se utiliza en rubros como regalos navide\u00f1os, ropa, comida, viajes y hasta arreglos para la casa, tomando en cuenta que se trata de un dinero extra otorgado en una determinada \u00e9poca del a\u00f1o. Bravo considera que un efecto puntual del pago del aguinaldo, es la repercusi\u00f3n directa en el mercado interno mexicano.A su criterio hay una inyecci\u00f3n de capital que de alguna manera impulsa a la econom\u00eda, sumada a las remesas que se reciben producto del env\u00edo de nuestros compatriotas desde los Estados Unidos. Seg\u00fan recientes estad\u00edsticas, el dinero que llega a M\u00e9xico proveniente del pa\u00eds vecino, supera los 7 mil millones de D\u00f3lares s\u00f3lo en el mes de diciembre.En un momento como el actual, marcado por una creciente volatilidad tanto cambiaria como inflacionaria, el investigador del Instituto de Investigaciones Econ\u00f3micas de la UNAM recomienda actuar con cautela, cuidar las finanzas personales y gastar el aguinaldo en aquello estrictamente necesario. Si existen deudas contra\u00eddas con anterioridad al pago del beneficio, aconseja destinar al menos la mitad del dinero para saldar esos compromisos previos.Considera oportuno invertir el resto para hacer frente al pr\u00f3ximo a\u00f1o, pues los primeros meses de 2022 ser\u00e1n particularmente dif\u00edciles por el incremento en los precios de bienes y servicios b\u00e1sicos. En ese contexto sugiere usar de forma prudente, racional y responsable este recurso, ya que se trata de un ingreso \u00fanico y por lo tanto el pago no se repite durante el a\u00f1o.El economista Ernesto Bravo insta a quienes por alguna raz\u00f3n no reciban su aguinaldo, a recurrir al derecho y efectuar el reclamo correspondiente. Para eso existe la Secretar\u00eda de Trabajo y Previsi\u00f3n Social, organismo encargado de velar por el cumplimiento de esta prestaci\u00f3n en tiempo y forma.",
    "gaceta": "No Disponible",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/aguinaldo001.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/todo-lo-que-debes-saber-sobre-el-aguinaldo/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Noche memorable",
    "resumen": "Garra, esp\u00edritu y talento imperan en el Azteca, y con goles de Corozo y Meritao la escuadra auriazul sue\u00f1a con m\u00e1s; viene el Atlas",
    "fecha": "Nov 29, 2021",
    "autor": "   ",
    "nota": "Pumas se impuso con claridad al Am\u00e9rica en el Estadio Azteca y logr\u00f3 avanzar a las semifinales del Apertura 2021.La escuadra universitaria supo reponerse de una desventaja inicial para conseguir dar la vuelta al resultado y as\u00ed dejar fuera al l\u00edder de la fase regular de la campa\u00f1a, que adem\u00e1s no hab\u00eda ca\u00eddo en su propio terreno en el campeonato mexicano a lo largo del a\u00f1o. Decisiva result\u00f3 la actuaci\u00f3n del lateral derecho auriazul Alan Mozo, quien particip\u00f3 en las tres anotaciones del conjunto universitario, que deja eliminados a sus rivales del cl\u00e1sico capitalino por primera vez desde el Apertura 2015.Am\u00e9rica peg\u00f3 primero, al minuto 10, cuando Emanuel Aguilera anot\u00f3 un tiro penal, se\u00f1alado por una falta de \u00c9rik Lira sobre Roger Mart\u00ednez. Pero los auriazules reaccionaron pronto y dieron un aviso al 17, cuando Juan Dinenno estrell\u00f3 el bal\u00f3n dos veces en el travesa\u00f1o en jugadas posteriores al cobro de un tiro de esquina.Al 28, al rozar ligeramente el esf\u00e9rico, y al 41, con un certero remate de cabeza, Washington Corozo puso al frente a Pumas, aprovechando los balones enviados por Alan Mozo desde la banda derecha.Los azulcremas no tuvieron capacidad de reacci\u00f3n en la parte complementaria, ya que no lograron inquietar al arco defendido por Alfredo Talavera. Y para no dejar dudas, el brasile\u00f1o Higor Meritao consolid\u00f3 la victoria al marcar su primer gol en el futbol mexicano al minuto 81, con un cabezazo a centro de Mozo.Andr\u00e9s Lillini, director t\u00e9cnico del equipo de la UNAM, coment\u00f3: \u201cDebemos tener los pies sobre la tierra. La euforia no nos puede sobrepasar. Ma\u00f1ana ya tenemos que pensar en el rival que nos toque despu\u00e9s, no podemos perder la compostura. El crecimiento que tenemos es desde la humildad. Si perdemos el piso, nos vamos a equivocar\u201d.Su contrincante en la fase semifinal ser\u00e1 Atlas, que a su vez dej\u00f3 en el camino al Monterrey.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211129-dep1-des-f1-pumas-a-semifinal.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/noche-memorable/?page=all",
    "gaceta": "G5256"
  },
  {
    "titulo": "\u201cSobre la igualdad de g\u00e9nero se construir\u00e1 un futuro mejor\u201d",
    "resumen": "Mujeres, 52 por ciento de la poblaci\u00f3n mundial; deben ser incluidas en los liderazgos y la toma de decisiones, se\u00f1ala",
    "fecha": "Dic 9, 2021",
    "autor": "Mirtha Hernandez   ",
    "nota": "Si seguimos excluyendo a las mujeres del liderazgo y la toma de decisiones no podremos enfrentar los retos actuales, afirm\u00f3 la Alta Comisionada de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos, Michelle Bachelet Jeria, al participar en el foro de la UNAM Despu\u00e9s del 2030: Mujeres L\u00edderes por un Futuro Sustentable.Las ideas, voces y acciones \u2013de quienes representan 52 por ciento de la poblaci\u00f3n mundial\u2013 han demostrado ser esenciales para construir un futuro mejor para las personas y el planeta, a\u00f1adi\u00f3 la tambi\u00e9n expresidenta de Chile, durante su conferencia magistral, a distancia, en la que particip\u00f3 el rector de la UNAM, Enrique Graue Wiechers.\u201cPara llegar al mundo que queremos despu\u00e9s de 2030, debemos garantizar ahora la igual participaci\u00f3n de las mujeres y las ni\u00f1as, en nuestro esfuerzo para recuperarnos mejor y crear sociedades m\u00e1s ecol\u00f3gicas, m\u00e1s seguras, m\u00e1s justas y resilientes. En otras palabras: sobre la igualdad de g\u00e9nero se construir\u00e1 un futuro mejor\u201d, asever\u00f3 al abordar precisamente el tema Igualdad de G\u00e9nero para un Futuro Mejor.Con ella coincidi\u00f3 el rector Enrique Graue quien previamente asegur\u00f3 que es urgente la inclusi\u00f3n real de las mujeres en la vida social, pol\u00edtica, econ\u00f3mica y cultural de nuestras naciones, pues de no hacerlo no alcanzaremos un futuro sustentable.Si M\u00e9xico redujera a la mitad la brecha de g\u00e9nero en la fuerza laboral \u2013para 2040\u2013 la tasa anual de crecimiento del Producto Interno Bruto (PIB) ser\u00eda de 0.2 puntos porcentuales adicionales por a\u00f1o. \u201cPara aspirar a un mundo sustentable y tener una econom\u00eda fuerte y un pa\u00eds en desarrollo, el liderazgo de las mujeres con una visi\u00f3n incluyente e igualitaria se hace indispensable\u201d, dijo.En este sentido, Michelle Bachelet se\u00f1al\u00f3 ante universitarios que hay estimaciones respecto a que se podr\u00edan a\u00f1adir hasta 12 billones de d\u00f3lares al PIB mundial, de aqu\u00ed a 2025, si se promoviera la igualdad de las mujeres.Urgente la inclusi\u00f3n real de las mujeres en la vida social, pol\u00edtica, econ\u00f3mica y cultural de nuestras naciones\u201dEnrique Graue\n RectorLa tambi\u00e9n ex directora ejecutiva de ONU Mujeres subray\u00f3 que se debe trabajar para proteger su autonom\u00eda corporal, a base de una vida digna, y por lo cual urgi\u00f3 a erradicar la violencia de g\u00e9nero que ha sufrido una de cada tres, alguna vez en su vida.Durante la pandemia, abund\u00f3, se incrementaron la violencia dom\u00e9stica y los matrimonios infantiles. Se estima que cerca de 10 millones de ni\u00f1as ser\u00e1n v\u00edctimas de este fen\u00f3meno en la pr\u00f3xima d\u00e9cada; 12 millones de mujeres perdieron el acceso a la anticoncepci\u00f3n, lo que caus\u00f3 1.4 millones de embarazos no deseados. Adem\u00e1s, la Covid-19 fue la principal causa de muerte en las embarazadas en Am\u00e9rica Latina y el Caribe.En el mismo sentido se manifest\u00f3 el rector Graue Wiechers, quien asegur\u00f3 que si la desigualdad es un problema may\u00fasculo, la violencia de g\u00e9nero nos debe indignar a\u00fan m\u00e1s, pues casi 50 por ciento de las mujeres en M\u00e9xico ha sufrido, durante su juventud, violencias o formas de acoso por parte de sus parejas o extra\u00f1os, de acuerdo con cifras del Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda.\u201cSi queremos vivir en un estado de bienestar y progreso, esto debe cambiar radicalmente\u201d, remarc\u00f3 acompa\u00f1ado por la secretaria de Desarrollo Institucional de la UNAM, Patricia Dolores D\u00e1vila Aranda, y de la coordinadora Universitaria para la Sustentabilidad, Leticia Merino P\u00e9rez.En el foro organizado por la UNAM, Michelle Bachelet tambi\u00e9n consider\u00f3 necesario impulsar una econom\u00eda basada en garant\u00edas fundamentales con perspectiva de g\u00e9nero. Expuso que la presencia de ellas en puestos de toma de decisiones conduce a mayores inversiones en la protecci\u00f3n social, medio ambiente y justicia clim\u00e1tica; hay estudios que establecen correlaciones entre las mujeres en puestos de autoridad pol\u00edtica y una menor huella de carbono nacional.Asimismo, sostuvo que mujeres y ni\u00f1as son agentes de cambio en el mundo, pero sus voces no siempre son escuchadas y prueba de ello es que de marzo a diciembre de 2020 realizaron cinco mil 12 manifestaciones; adem\u00e1s, s\u00f3lo cuatro pa\u00edses tienen un parlamento con al menos 50 por ciento de ellas.\u201cNecesitamos apoyar el liderazgo feminista y los movimientos feministas, especialmente ante la reducci\u00f3n de los derechos de las mujeres\u201d, expres\u00f3 Bachelet, quien llam\u00f3 a denunciar las acciones sexistas, celebrar el \u00e9xito de las mujeres en el poder, animar a las j\u00f3venes a atreverse y a exigir a los Estados actuar en su favor.Entre las acciones econ\u00f3micas a cambiar est\u00e1n que 40 por ciento de las naciones pongan restricciones a las mujeres para tener una propiedad; que cobren 20 por ciento menos que los hombres pese a hacer trabajos iguales, y que junto a las ni\u00f1as sean la mayor\u00eda de las tres mil 700 millones de personas que no est\u00e1n conectadas a Internet.La Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Alimentaci\u00f3n y la Agricultura se\u00f1ala que las mujeres desarrollan medios de vida m\u00e1s sostenible y si tuvieran el mismo acceso a los recursos productivos que los varones podr\u00edan aumentar su rendimiento de 20 a 30 por ciento, lo que ayudar\u00eda a reducir el hambre en el mundo de 12 a 17 por ciento, expuso.La expresidenta de Chile conmin\u00f3 a aumentar la inversi\u00f3n en sanidad, protecci\u00f3n social y reconocer el verdadero valor del trabajo de cuidados, as\u00ed como hacer una distribuci\u00f3n m\u00e1s equitativa de \u00e9stos entre hombres y mujeres.En tanto, el rector Enrique Graue indic\u00f3 que la construcci\u00f3n de la igualdad de g\u00e9nero es uno de los m\u00e1s grandes y serios pendientes contempor\u00e1neos en relaci\u00f3n con los derechos fundamentales. En M\u00e9xico, la desigualdad se muestra en pr\u00e1cticamente todos los \u00e1mbitos de nuestra sociedad, pues 33 por ciento de las mujeres j\u00f3venes no estudian ni trabajan, cifra muy por encima de los pa\u00edses miembros de la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos.\u201cDurante estos dos a\u00f1os de pandemia han sido ellas, las mujeres, quienes han enfrentado \u2013en la mayor\u00eda de los casos\u2013 la carga en el hogar, en el cuidado de la familia y en la educaci\u00f3n de sus hijas e hijos.\u201dLas latinoamericanas, concluy\u00f3, han sido cruciales en la primera l\u00ednea de atenci\u00f3n a la pandemia; siete de cada 10 personas empleadas en el sector de la salud son mujeres, y lo han hecho de manera ejemplar, a pesar de la injusta brecha salarial, ya que sus ingresos son 24 por ciento inferiores a los de los hombres en el mismo \u00e1mbito.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211209-aca7-des-f1-mujeres-lideres.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/sobre-la-igualdad-de-genero-se-construira-un-futuro-mejor/?page=all",
    "gaceta": "G5259"
  },
  {
    "titulo": "\u00bfC\u00f3mo funcionan los algoritmos de distribuci\u00f3n de contenido en las redes sociales?",
    "resumen": "Por el alt\u00edsimo n\u00famero de usuarios, suelen equivocarse f\u00e1cilmente y censurar incluso a quien no infrinja sus reglas comunitarias ",
    "fecha": "Dic 9, 2021",
    "autor": "Fernando Guzman Aguilar   ",
    "nota": "Las redes sociales funcionan con robots que, de acuerdo a sus reglas  comunitarias, deciden por uno qu\u00e9 vamos a ver y qui\u00e9nes van a ver lo que compartimos en Facebook, Youtube, Twitter, Instagram, Tik Tok y dem\u00e1s plataformas digitales,Rub\u00e9n Dar\u00edo V\u00e1zquez Romero, maestro en comunicaci\u00f3n y doctorante en ciencias sociales, profesor de la FES Arag\u00f3n, colaborador en diferentes medios (Forbes M\u00e9xico, IMER) y consultor en comunicaci\u00f3n digital para varias empresas e instituciones, nos habla de esos robots o  algoritmos de distribuci\u00f3n de contenido en las redes sociales Estos algoritmos o robots, dice, son par\u00e1metros con los que Facebook, Youtube, Twitter, Instagram y Tik Tok califican el contenido que compartimos y deciden cu\u00e1ntas personas ver\u00e1n lo que publicamos.Seleccionan qu\u00e9 nos gusta ver y qu\u00e9 no, as\u00ed como con qu\u00e9 y qui\u00e9nes interactuamos m\u00e1s tiempo. \u201cSe alimentan de nuestros usos\u201d. Y autom\u00e1ticamente hacen un repertorio o selecci\u00f3n de contenidos, que nos presentan para que naveguemos m\u00e1s tiempo por una u otra red social. Por eso, al conectarnos nos topamos con determinada tipo de m\u00fasica, noticias o youtubers en Youtube, bailes o situaciones chuscas en Tik Tok,  anuncios de tal o cual producto o sugerencias sobre museos u otro tipo de informaci\u00f3n en Facebook. Todo basado en nuestros usos y gustos.Si el usuario se apega a las reglas comunitarias de Facebook y de las otras redes sociales, le permiten compartir casi todo tipo de contenidos afines a su gusto e inter\u00e9s, en diferentes formatos: texto, fotos, videos, audios, memes e infograf\u00edas.Las redes sociales tienen reglas comunitarias tales como no publicar amenazas de muerte, mensajes de odio, desnudos, pornograf\u00eda, anunciar productos milagro y objetos sexuales, as\u00ed como servicios financieros, criptomonedas, etc\u00e9tera.Cuando los robots detectan un comportamiento infraganti, inmediatamente bajan la publicaci\u00f3n o\u00a0cancelan la cuenta. Inmediatamente censuran, \u201csea cierto o no, sea real o no\u201d. E incluso, aunque no contravenga sus reglas, \u201csi deciden que no va, lo bajan\u201d.A veces en redes sociales aparecen mensajes de odio, desnudos (muestran senos y sexo)  o noticias falsas. Porque 1. no existe  un grupo de personas que est\u00e9n revisando lo que se publica y comparte. Todo se deja siempre a la automatizaci\u00f3n, para que los robots revisen y decidan si una persona est\u00e1 infringiendo alguna norma comunitaria. Facebook, por ejemplo, cuenta con m\u00e1s de tres mil millones de usuarios. \u201cB\u00e1sicamente la mitad del planeta\u201d. M\u00e1s los usuarios de Instagram y de Messenger, que es su sistema de comunicaci\u00f3n.2. Por el alt\u00edsimo n\u00famero de usuarios, los robots suelen equivocarse f\u00e1cilmente. A Bellas Artes, al promover una exposici\u00f3n de Miguel \u00c1ngel con una de sus esculturas, la censuraron porque los robots la detectaron como un desnudo.Bellas Artes aludi\u00f3 a censura y no hubo problema con la publicaci\u00f3n, pero si algo similar lo publica una persona cualquiera, bajan la publicaci\u00f3n y no hay forma de recuperarla. Porque \u201ces imposible discutir con un robot\u201d.La censura en redes sociales es unilateral, considera el maestro V\u00e1zquez Romero. Los due\u00f1os de Facebook (ahora llamado Meta), Tik Tok, YouTube\u2026 no consultan a nadie, a ninguna autoridad porque no hay un marco legal que regule la libertad de expresi\u00f3n y el derecho de acceso a la informaci\u00f3n de las plataformas digitales.Facebook tiene un sitio de transparencia donde se reporta quienes divulgan fake news. En M\u00e9xico, por ejemplo, en el pasado proceso electoral, baj\u00f3 cuentas asociadas a candidatos en Nayarit, Sinaloa, SLP\u2026 por manejo de informaci\u00f3n falsa.Facebook y Twitter llaman \u201ccomportamiento inaut\u00e9ntico coordinado\u201d al uso de bots, noticias falsas, influenciadores y dem\u00e1s, para colocar en tendencia diferente tipo de informaci\u00f3n sin que se tuviera que invertir recursos monetarios para impulsarla.En M\u00e9xico, Twiter baja de 15 mil a 30 mil cuentas cada a\u00f1o por esparcir noticias falsas, que en el pa\u00eds est\u00e1n ligadas a grupos pol\u00edticos y en el mundo, al terrorismo.Afortunadamente en M\u00e9xico y el mundo (excepto pa\u00edses totalitarios como Egipto y China) no hay reglamentos del Estado para controlar contenidos en las redes sociales: si se regularan como a los medios tradicionales, \u201cla tentaci\u00f3n por censurar ser\u00eda gigantesca\u201d.Sin embargo, tampoco se puede dejar a las redes sociales que hagan \u201clo que se les d\u00e9 gana\u201d, porque pertenecen a grupos de poder y tienen intereses privados y por tanto inciden en la vida p\u00fablica, el entretenimiento, la pol\u00edtica, la econom\u00eda y el comercio de las naciones. Meta, que acaba de lanzar la iniciativa Metaverso, agrupan a unas 50 empresas, entre ellas toda la familia Facebook, as\u00ed como a Visa, MasterCard, Sony, Microsoft y Epic Games (una de las compa\u00f1\u00edas m\u00e1s grandes de videojuegos; su Fornite re\u00fane a millones de jugadores a diario).Si no podemos dejar que las redes sociales se regulen a s\u00ed misma porque act\u00faan de manera unilateral en espacios que afecta la vida de un pa\u00eds, de sus ciudadanos, \u00bfqu\u00e9 se tendr\u00eda que hacer? El Foro sobre Informaci\u00f3n y Democracia, iniciativa financiada por el Parlamento Europeo y la Uni\u00f3n Europea (M\u00e9xico no est\u00e1 incluido),  propone \u2014para que ning\u00fan estado las censure y las redes no se regulen a s\u00ed mismas\u2014 que \u201cun cuerpo colegiado de la sociedad civil, de plataformas y del Estado construya un piso m\u00ednimo de derechos humanos y de derecho al acceso a la informaci\u00f3n para que las redes sociales se regulen as\u00ed mismas\u201d.Ser\u00eda \u2014puntualiza Rub\u00e9n Dar\u00edo V\u00e1zquez Romero\u2014 un organismo como la ONU, con una meta regulaci\u00f3n que no corresponda a ning\u00fan pa\u00eds, sino que un conglomerado de pa\u00edses regulen la actuaci\u00f3n de las redes sociales, no en sus contenidos sino en los Derechos Humanos, la libertad de expresi\u00f3n  y el acceso a la informaci\u00f3n.",
    "gaceta": "No Disponible",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/robots003.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/como-funcionan-los-algoritmos-de-distribucion-de-contenido-en-las-redes-sociales/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Normalizada en M\u00e9xico la violencia contra las mujeres",
    "resumen": "Acad\u00e9micas reflexionan sobre las pr\u00e1cticas que se han enraizado en la sociedad y su dificultad para desmontarlas",
    "fecha": "Nov 29, 2021",
    "autor": "Guadalupe Lugo   ",
    "nota": "\nEn la conferencia Tipos de Violencia de G\u00e9nero, organizada por el Instituto de Energ\u00edas Renovables, Patricia Valladares de la Cruz, profesora de Psicolog\u00eda Cl\u00ednica de la Facultad de Estudios Superiores (FES) Iztacala, puntualiz\u00f3 que el problema de la violencia contra las mujeres es que se trata de una pr\u00e1ctica que se ha normalizado y arraigado en la sociedad mexicana, y a muchas de ellas les cuesta trabajo y tiempo desmontar.Se\u00f1al\u00f3 que es de diversas formas: agresiones f\u00edsicas, violaciones, abuso sexual, gritos, amenazas e insultos, adem\u00e1s de las agresiones invisibles como humillar, desvalorizar, despreciar, ignorar, chantaje emocional, culpabilizar, bromas sexistas, controlar, invisibilizar lo que ellas dicen, anulaci\u00f3n y micromachismo, mientras que el feminicidio es la punta del iceberg.Destac\u00f3 que las mujeres, desde su nacimiento y a lo largo de su vida, sufren diferentes tipos de violencia, \u201cla de los ojos morados es la m\u00e1s t\u00edpica como parte de las agresiones f\u00edsicas, pero tambi\u00e9n psicoemocional psicol\u00f3gica, sexual, econ\u00f3mica, patrimonial, contra los derechos reproductivos y obst\u00e9trica, por ejemplo\u201d.Patricia Valladares mencion\u00f3 que el feminicidio es la manera m\u00e1s extrema de violencia de g\u00e9nero, y se refiere al conjunto de conductas mis\u00f3ginas y de desprecio hacia lo femenino que puede conllevar impunidad social y del Estado. A diario, precis\u00f3, se comenten 11 feminicidios y en los \u00faltimos 10 a\u00f1os se duplic\u00f3 la cifra de muerte de mujeres por esa causa.En tanto que Mar\u00eda Gabriela Castellanos Abundiz, profesora de la FES Acatl\u00e1n, dijo que las agresiones a trav\u00e9s de los medios digitales se consideran violencia simb\u00f3lica y pueden manifestarse mediante celos, insultos, chistes sexuales y obscenos, comentarios o bromas acerca de la vida privada, toma o difusi\u00f3n de fotos y videos sin el consentimiento de la otra persona, invitaciones a salir, llamadas o mensajes indeseables y persistentes, exposici\u00f3n no deseada a pornograf\u00eda, pedir favores sexuales y m\u00e1s.Como parte de su exposici\u00f3n Ni una Violencia en Redes Sociales M\u00e1s, \u00bfQu\u00e9 hacer al Respecto?, indic\u00f3 que lamentablemente con la crisis sanitaria y la necesidad de transitar a una vida en el medio digital, ese tipo de interacciones se incrementaron; sin embargo, pueden denunciarse, aun si ocurren fuera del horario escolar. Para ello, es necesario comunicarse con la Defensor\u00eda de los Derechos Universitarios, ya sea a trav\u00e9s de su sitio web (https://www.defensoria.unam.mx/) o v\u00eda telef\u00f3nica (5541616048).En el encuentro organizado por la Facultad de Ingenier\u00eda, detall\u00f3 que el procedimiento que se sigue tras realizar el aviso no implica el enfrentamiento presencial entre los involucrados y se toman medidas urgentes de protecci\u00f3n a la v\u00edctima, pero es importante saber que no se puede hacer de manera an\u00f3nima.La situaci\u00f3n es atendida por especialistas sensibilizados en el tema, por lo que conmin\u00f3 a no dudar en utilizar esta herramienta y a valerse de ella para combatir estos actos reprochables que no tienen cabida en nuestra Universidad.Las mujeres representan casi la mitad de total de los migrantes del mundo. Ellas cambiaron no s\u00f3lo el perfil de composici\u00f3n por sexo de este fen\u00f3meno, sino tambi\u00e9n la diversidad y nichos de trabajo en los cuales se insertan. Asimismo, transform\u00f3 las din\u00e1micas de los pueblos de los que se vieron expulsadas, afirm\u00f3 Norma Baca Tavira, acad\u00e9mica de la Universidad Aut\u00f3noma del Estado de M\u00e9xico.Resalt\u00f3 adem\u00e1s que, seg\u00fan datos del Anuario de Migraci\u00f3n y Remesas M\u00e9xico, elaborado por el Consejo Nacional de Poblaci\u00f3n y Fundaci\u00f3n BBVA, 99 por ciento de indocumentadas y migrantes en tr\u00e1nsito cruz\u00f3 por M\u00e9xico y suelen moverse colectivamente, a diferencia de los hombres.En su exposici\u00f3n, Migraciones, Trabajo y G\u00e9nero en Escenarios Cambiantes y Contextos de Violencia, acentu\u00f3 que se ha evidenciado que sus familiares varones son quienes contratan a los polleros que las conducir\u00e1n al otro lado de la frontera, y ellas van con un desconocimiento importante de lo que ocurre en el trayecto.En el acto organizado por la Comisi\u00f3n Interna de Igualdad de G\u00e9nero del Centro de Investigaciones en Geograf\u00eda Ambiental de la UNAM, coment\u00f3 que la Red de Documentaci\u00f3n de las Organizaciones Defensoras de Migrantes considera que 72 por ciento de las ni\u00f1as que se dirigen hacia la frontera norte viajan solas, lo que las coloca en un alt\u00edsimo riesgo de violencia sexual.Por \u00faltimo, enfatiz\u00f3 que analizar las migraciones con perspectiva de g\u00e9nero es reconocer que las mujeres son actoras del fen\u00f3meno de las movilidades, aunque para migrar ellas deben negociar con la familia y hacerlo acompa\u00f1adas, por la conciencia de los riesgos a los que se exponen.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211129-aca3-des-f1-violencia-normalizada.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/normalizada-en-mexico-la-violencia-contra-las-mujeres/?page=all",
    "gaceta": "G5256"
  },
  {
    "titulo": "El acompa\u00f1amiento para mujeres, vital",
    "resumen": "Importante romper el silencio, pues el maltrato va en escalada y el \u00faltimo eslab\u00f3n es el feminicidio, dice acad\u00e9mica",
    "fecha": "Nov 25, 2021",
    "autor": "Luisa Gonzalez   ",
    "nota": "Deben saber que no est\u00e1n solas en su proceso para salir de esa situaci\u00f3n. La violencia contra las mujeres es toda conducta o acci\u00f3n aplicada contra una ni\u00f1a, adolescente o mujer y que tenga como consecuencia un da\u00f1o f\u00edsico, psicol\u00f3gico o sexual y que atente contra el derecho a una vida libre de violencia. Pueden ser comentarios sobre su desempe\u00f1o, discriminaci\u00f3n, violencias econ\u00f3micas, patrimoniales, entre otros, se\u00f1al\u00f3 Ana Celia Chapa Romero, acad\u00e9mica de la Facultad de Psicolog\u00eda.Aquellas quienes la han sufrido deben saber que no est\u00e1n solas en su proceso para salir de esa situaci\u00f3n, afirm\u00f3 la especialista, porque hay un acompa\u00f1amiento con tres tipos de alcances: asesor\u00edas jur\u00eddicas, en las que una abogada puede estar al lado de la mujer al momento de poner la denuncia correspondiente y guiarla en el proceso sin mayor intervenci\u00f3n; y el psicol\u00f3gico, mediante terapia individual o grupal, y con el que las mujeres podr\u00e1n visibilizar la violencia que se ha normalizado en sus entornos y adquieren herramientas para afrontar dicha circunstancia.Asimismo, est\u00e1 el acompa\u00f1amiento social, que ofrecen las redes de apoyo de las mujeres que viven violencia, as\u00ed como organizaciones de la sociedad civil.Precis\u00f3 que en el acompa\u00f1amiento se empiezan a construir relaciones libres de violencia, de buen trato y solidaridad para que la mujeres no se sientan solas. Cuando ellas viven violencia, lo hacen como si fueran culpables de su situaci\u00f3n y callan: aun si es de formas \u2018m\u00e1s sutiles\u2019 piensan que no pasa nada y reafirman su culpa por no comportarse de la manera adecuada, es decir cumpliendo con los roles tradicionales de g\u00e9nero.De este modo, el acompa\u00f1amiento resulta vital porque puede acabar con el c\u00edrculo de violencia; sin embargo, es importante que este sea oportuno porque el maltrato va en escalada y el \u00faltimo eslab\u00f3n es el feminicidio.En Ciudad de M\u00e9xico hay los Centros de Atenci\u00f3n a la Violencia Intrafamiliar, instancia gubernamental que ofrece acompa\u00f1amiento jur\u00eddico y psicol\u00f3gico. Tambi\u00e9n se cuenta con las Lunas, unidades territoriales de atenci\u00f3n y prevenci\u00f3n de la violencia de g\u00e9nero de la Secretar\u00eda de las Mujeres distribuidas en las alcald\u00edas de la capital mexicana.Tambi\u00e9n hay organizaciones de la sociedad civil y albergues o refugios para las v\u00edctimas y sus hijas e hijos menores de edad.Desafortunadamente, casi todas las mujeres hemos vivido alg\u00fan tipo de violencia; por ello, tenemos que reflexionar sobre c\u00f3mo nos vinculamos con otras mujeres sin importar su clase social, edad o etnia para tener resonancia con ellas, reflexion\u00f3 la acad\u00e9mica.Otra forma de acompa\u00f1ar es no juzgar, porque si una mujer se siente juzgada va a aislarse y eso rompe con la posibilidad de salir de la violencia. Una m\u00e1s es por medio de terapia con perspectiva de g\u00e9nero, elaborar un plan de seguridad para estas mujeres y su descendencia o hijos e hijas.Adem\u00e1s, mencion\u00f3 las redes sociales, gracias a ellas se puede visibilizar lo que est\u00e1 sucediendo y utilizar los hashtag #NoEst\u00e1sSola, #NosotrosS\u00edTe-Creemos y #YoS\u00edTeCreo para que las mujeres m\u00e1s j\u00f3venes colectivicen la informaci\u00f3n, sepan que no est\u00e1n solas y rompan el silencio.Lo pueden hacer no ejerciendo violencia, dice contundente la especialista en Estudios de G\u00e9nero y Feminismo, porque hay hombres sensibles ante la problem\u00e1tica, que tratan de construir una masculinidad que no sea a costa de los derechos de las mujeres.Los varones que ejercen violencia tienen caracter\u00edsticas particulares, alguna posici\u00f3n de poder o dinero, entre otras, y tambi\u00e9n la ejecutan sobre otros hombres menos privilegiados, apunt\u00f3.Agreg\u00f3 que algunos hombres s\u00ed se cuestionan esta situaci\u00f3n, desean tener una relaci\u00f3n horizontal con las mujeres y entender que no es necesario demostrar su virilidad a trav\u00e9s de la violencia.Hay algunos quienes se encuentran dispuestos a terminar con las alianzas patriarcales con otros varones, por ejemplo, cuando muestran su desacuerdo en que se distribuyan, v\u00eda los tel\u00e9fonos inteligentes, desnudos de mujeres o se hacen comentarios discriminatorios o sexistas. Est\u00e1n aprendiendo a tener un posicionamiento diferente y trabajan el rechazo que tendr\u00e1n de sus c\u00edrculos sociales con otros hombres que, seguramente, se burlar\u00e1n de ellos, los expulsar\u00e1n de los grupos y hasta cuestionar\u00e1n su masculinidad, anot\u00f3.Por fortuna, pareciera que cada vez hay m\u00e1s grupos de hombres que est\u00e1n dispuestos a romper con esas alianzas patriarcales que sostienen estas reproducciones y legitiman la violencia contra las mujeres, finaliz\u00f3 Chapa Romero.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211125-aca3-des-f1-acompanamiento-mujeres.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/el-acompanamiento-para-mujeres-vital/?page=all",
    "gaceta": "G5255"
  },
  {
    "titulo": "Facs\u00edmil del mapa de Cort\u00e9s, el m\u00e1s antiguo de Tenochtitlan",
    "resumen": "Publicado en 1524 constituye la primera imagen que los europeos vieron de la capital del imperio tenochca y su cuenca",
    "fecha": "Nov 25, 2021",
    "autor": "Laura Romero   ",
    "nota": "El documento fue impreso en Nuremberg, Alemania, y se encuentra resguardado en el centro de documentaci\u00f3n estadunidense. Foto: archivo Gaceta UNAM.  Publicada en 1524, la Segunda Carta de Relaci\u00f3n de Hern\u00e1n Cort\u00e9s fue impresa junto con un mapa de Tenochtitlan que pronto conquist\u00f3 el imaginario europeo al mostrar, por primera vez, una representaci\u00f3n de la capital del imperio tenochca y su cuenca, gobernada por la triple alianza de Texcoco, Tlacopan y M\u00e9xico, encabezada por el Huey Tlatoani, Moctezuma Xocoyotzin.Actualmente, ese tesoro, impreso en Nuremberg, Alemania, se encuentra resguardado en The Newberry Library, en Chicago, instancia que entreg\u00f3 a la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico un facs\u00edmil de \u00e9ste, el mapa m\u00e1s antiguo de Ciudad de M\u00e9xico, como parte de la relaci\u00f3n entre ambas instituciones.Mostrada como una urbe medieval en medio de un lago, esa primera representaci\u00f3n de la gran Tenochtitlan correspond\u00eda con el esplendor, maravilla y exotismo descritos por el conquistador en su Segunda Carta, redactada en junio de 1520 tras su huida durante la llamada Noche Triste.En torno al centro ceremonial tenochca descrito como \u201ctemplo donde sacrifican\u201d, la imaginaci\u00f3n conquistadora del artista europeo dibuj\u00f3 conjuntos irregulares de casas con techos y torres medievales sobre el agua, como si se tratara de Venecia o Bremen. El paisaje miniaturista completaba peque\u00f1as villas en las riberas del lago, ilustrando los centros urbanos de Tacuba, Azcapotzalco, Texcoco, Iztapalapa y Tacubaya, entre otros.La factura de este mapa de 1524 ha sido objeto de m\u00faltiples estudios; no cabe duda de que las gubias de esta xilograf\u00eda coloreada a mano debieron pertenecer a un artista del viejo continente quien, presumiblemente, se habr\u00eda basado en un boceto enviado por el propio Cort\u00e9s al emperador Carlos I, rey de Espa\u00f1a. Pero la l\u00f3gica de organizaci\u00f3n gr\u00e1fica se debi\u00f3, con toda seguridad, a la mano o idea de un tlacuilo nahua, se explic\u00f3 en un video.En el encuentro denominado El Mapa de Tenochtitlan que Conquist\u00f3 Europa, organizado por el Instituto de Investigaciones Hist\u00f3ricas (IIH) y la Sede UNAM-Chicago (Escuela de Extensi\u00f3n Universitaria), la coordinadora de Humanidades de la Universidad Nacional, Guadalupe Valencia Garc\u00eda, en nombre del rector Enrique Graue Wiechers agradeci\u00f3 la entrega del facs\u00edmil a esta casa de estudios.Tambi\u00e9n record\u00f3 que los 500 a\u00f1os de la ca\u00edda de M\u00e9xico-Tenochtitlan son materia de un programa acad\u00e9mico de investigaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n que colocan a la UNAM como un lugar de diseminaci\u00f3n del conocimiento, donde podemos hacer una revisi\u00f3n cr\u00edtica de la Conquista y contribuir al conocimiento de nosotros mismos.Al hacer uso de la palabra, el coordinador de Relaciones y Asuntos Internacionales de la UNAM, Francisco Jos\u00e9 Trigo Tavera, destac\u00f3 que la relaci\u00f3n de esta casa de estudios con The Newberry data de varios a\u00f1os, pero se formaliz\u00f3 en 2011 con la firma de un acuerdo de colaboraci\u00f3n. A partir de entonces, investigadores y estudiantes, particularmente del posgrado, tienen acceso invaluable a esa instituci\u00f3n estadunidense que resguarda, entre otros tesoros, m\u00e1s de 600 mil mapas hist\u00f3ricos.El funcionario universitario a\u00f1adi\u00f3 que la colaboraci\u00f3n fue renovada e incluye a los institutos de Geograf\u00eda, as\u00ed como de investigaciones Hist\u00f3ricas, Filol\u00f3gicas, Est\u00e9ticas y Bibliogr\u00e1ficas, y los centros de Ense\u00f1anza para Extranjeros y de Investigaciones sobre Am\u00e9rica Latina y el Caribe. \u201cCon el impulso del acuerdo, el presidente de The Newberry Library, Daniel Greene, ha tenido el gesto de entregar este regalo precioso: un facs\u00edmil de alta calidad del mapa de Cort\u00e9s\u201d. Durante la sesi\u00f3n a distancia resalt\u00f3 el papel clave que la UNAM-Chicago ha jugado en la relaci\u00f3n entre ambas instancias.El director de la Sede UNAM-Chicago, Javier Laguna Calder\u00f3n, calific\u00f3 al recinto estadunidense como un centro de documentaci\u00f3n de alt\u00edsimo nivel. \u201cNo es una cuesti\u00f3n reciente, llevamos muchos a\u00f1os en los que varios profesores e investigadores de nuestra Universidad han venido a hacer parte de sus estudios a esta instituci\u00f3n\u201d.Como parte de la cooperaci\u00f3n esta biblioteca, y la nueva administraci\u00f3n presidida por Daniel Greene, \u201ctuvo la atenci\u00f3n de hacer un obsequio a nuestra Universidad: el facs\u00edmil del mapa de Cort\u00e9s original\u201d.La Coordinaci\u00f3n de Humanidades apoya esta iniciativa y colabora en la relaci\u00f3n de intercambio entre las dos instituciones, en la que participan el IIH y diversas instancias universitarias, recalc\u00f3 Laguna Calder\u00f3n.En tanto, Daniel Greene se refiri\u00f3 a la importancia del v\u00ednculo entre la instancia que encabeza y la UNAM. \u201cHoy celebramos otro paso en esta relaci\u00f3n con la entrega del facs\u00edmil del mapa de Cort\u00e9s que fue publicado en 1524, y que constituye la primera imagen que los europeos vieron de la ciudad de M\u00e9xico-Tenochtitlan\u201d.La colecci\u00f3n de Newberry, constituida por un acervo de 600 mil mapas, se conform\u00f3 para la preservaci\u00f3n e investigaci\u00f3n, entre otros objetivos. Y como parte de ella, la carta tambi\u00e9n conocida como mapa de Nuremberg, es un tesoro.En la mesa redonda Estudios del Mapa \u2013moderada por la directora del IIH, Elisa Speckman Guerra\u2013, la historiadora Raquel Urroz Kan\u00e1n, de la UNAM-Chicago, explic\u00f3 que ese documento se inscribe entre dos condiciones hist\u00f3ricas: el mundo mesoamericano, donde Cort\u00e9s se encuentra envuelto y de donde surgen sus informes, descripciones y el boceto que se envi\u00f3 presumiblemente a Espa\u00f1a; y el mundo europeo, a punto de entrar al cisma del protestantismo. Record\u00f3 que en 1507 el mapa de Martin Waldseem\u00fcller fue el primero que enuncia y bautiza a las tierras del nuevo mundo como Am\u00e9rica. Otro mapa famoso es el de Johannes Sh\u00f6ner, de 1515, que divulga el nombre del continente y la naturaleza de estas tierras por toda Europa, junto con el de Pedro Apiano, de 1520.En el de Sloane, de 1530, aparece \u201cTemixtita\u201d, resultado de Cort\u00e9s y sus informes, que no se considera como cualquier lugar, sino como una ciudad al nivel de otras como Salamanca o Sevilla, una gran capital que guarda riqueza, con gobierno y orden. El mismo nombre aparece en un mapa de Sebastian M\u00fcnster, de 1540. En los diversos niveles se proyect\u00f3 la idea de una civilizaci\u00f3n en donde el foco fue la ciudad de Tenochtitlan, abund\u00f3.La imagen del mapa de Cort\u00e9s se contempl\u00f3 tambi\u00e9n en copias y plagios con algunas alteraciones; se trata del mismo modelo de ciudad americana ex\u00f3tica, que va hacia la civilizaci\u00f3n pero que todav\u00eda no llega porque le falta un detalle: ser cristianizada. La primera representaci\u00f3n de la ciudad azteca, basada en la de Nuremberg, es la de Benedetto Bordone, de 1528; otro ejemplo es la de Battista Ramusio, de 1550, mencion\u00f3 la experta.En su intervenci\u00f3n, el secretario acad\u00e9mico del IIH, Gibr\u00e1n Bautista y Lugo, dijo que en el documento convergen dos antiguas tradiciones de comunicaci\u00f3n visual: la configuraci\u00f3n mesoamericana en la base del dibujo, y la forma de cartapacio (cuaderno) que los impresores dise\u00f1aban para publicar mapas-pintura de capitales como Jerusal\u00e9n o Roma.Hablamos de un documento que fue conocido junto con un texto, la Segunda Carta de Relaci\u00f3n. \u201cEl artefacto completo que componen texto y mapa surgi\u00f3 de la derrota. Tras la huida de los espa\u00f1oles desbaratados por los guerreros y la poblaci\u00f3n tenochca de M\u00e9xico-Tenochtitlan, Cort\u00e9s, capit\u00e1n general de la hueste derrotada, se dio a la tarea de escribir a Carlos I rey de Espa\u00f1a\u201d.Es el primer relato de la internaci\u00f3n de los espa\u00f1oles en tierras mesoamericanas y es la cr\u00f3nica que dio a conocer al mundo europeo, junto con esa imagen, la majestuosa ciudad en la isla del Valle de An\u00e1huac, M\u00e9xico-Tenochtitlan capital del orden pol\u00edtico mexica.La pintura de la urbe est\u00e1 junto al dibujo de la costa del Golfo, por donde llegaron al continente; el mapa integra un trayecto y una localizaci\u00f3n a todas luces militar. La fuerza de la carta de Cort\u00e9s y del mapa puede medirse por su r\u00e1pida circulaci\u00f3n a escala ib\u00e9rica y europea, gracias a su reproducci\u00f3n manuscrita e impresa, finaliz\u00f3.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211125-cult2-des-f1-facsimil-mapa-cortes.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/facsimil-del-mapa-de-cortes-el-mas-antiguo-de-tenochtitlan/?page=all",
    "gaceta": "G5255"
  },
  {
    "titulo": "Lucero Mendoza gana un lugar en preselecci\u00f3n nacional",
    "resumen": "La pirag\u00fcista puma obtuvo el cuarto lugar en la prueba de 500 metros, con un tiempo de 2:28.00",
    "fecha": "Nov 18, 2021",
    "autor": "Neftali Zamora   ",
    "nota": "Lucero Mendoza Calixto, alumna de la Facultad de Psicolog\u00eda y pirag\u00fcista de la UNAM, logr\u00f3 el cuarto lugar en la prueba de 500 metros de la primera toma preselectiva para conformar la selecci\u00f3n mexicana de canotaje categor\u00eda senior, en evento convocado por la Federaci\u00f3n Mexicana de Canotaje.Con este resultado, la atleta universitaria qued\u00f3 en la preselecci\u00f3n nacional, con su registro de 2:28.00, en una prueba en la cual compitieron ocho deportistas de diferentes estados de la Rep\u00fablica. Esta toma de tiempos represent\u00f3 el regreso de Lucero Mendoza a la Pista Ol\u00edmpica de Remo y Canotaje Virgilio Uribe, ubicada en el antiguo canal de Cuemanco, despu\u00e9s de un a\u00f1o y medio de confinamiento por la Covid-19.La alumna de la carrera de Psicolog\u00eda entren\u00f3 en casa mientras la pista de canotaje se encontraba cerrada, sal\u00eda a correr por la ma\u00f1ana, a desarrollar fuerza con ejercicios de barras e incluso a remar en la zona lacustre donde vive. \u201cEstaba nerviosa, porque entren\u00e9 un mes en los canales de Xochimilco y s\u00f3lo una semana en los hangares. Todo ese esfuerzo vali\u00f3 la pena, por hacer lo que me gusta, y afortunadamente se dio el resultado\u201d.Esta toma selectiva fue importante para la atleta puma porque, quien no particip\u00f3 no tiene derecho a competir en futuras tomas de tiempo que se celebrar\u00e1n el pr\u00f3ximo a\u00f1o y que ser\u00e1n definitorias para conformar a la selecci\u00f3n mexicana.Juan Carlos Rovalo Sandoval, entrenador y presidente de la Asociaci\u00f3n de Canotaje de la UNAM, dijo acerca del resultado que \u201ces un m\u00e9rito, porque en estricto sentido no est\u00e1bamos entrenando en condiciones ideales, el hangar estuvo cerrado durante a\u00f1o y medio, recientemente abri\u00f3, por lo que ahora no pararemos de practicar. Este resultado muestra que Lucero tiene todas las aptitudes para ser una campeona\u201d.La tambi\u00e9n ganadora del Premio Universitario del Deporte 2020 aprovech\u00f3 el tiempo en confinamiento para reflexionar sobre el deporte que le gusta. \u201cEstoy dispuesta a hacer sacrificios con tal de seguir entrenando, este resultado fue para m\u00ed una prueba, un logro muy personal y es un reflejo del amor que le tengo a esta disciplina\u201d, manifest\u00f3.Ya que el hangar universitario se ha abierto para sus representativos en la pista ubicada en Cuemanco, Lucero Mendoza se prepara con miras a futuras tomas de tiempo y eventos deportivos, y se muestra entusiasta con su futuro en el canotaje.\u201cEl objetivo es mantener el nivel, y ahora ser\u00e1 mejor porque ya podemos entrenar en la pista, me pone muy feliz seguir practicando en el hangar de la UNAM\u201d, coment\u00f3 la atleta auriazul, quien tambi\u00e9n particip\u00f3 en la prueba de 200 metros, obteniendo el sexto sitio.La pr\u00f3xima toma de tiempo se llevar\u00e1 a cabo en marzo de 2022, para la que Mendoza Calixto se prepara con el objetivo de quedar en los primeros tres lugares y con una marca satisfactoria para las condiciones que ser\u00e1n definidas por la Federaci\u00f3n Mexicana de Canotaje. Entre los eventos importantes en el \u00e1mbito internacional para 2022 est\u00e1 el Campeonato Mundial de Canotaje, en fecha por definir.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211118-Dep2-des-f1-Lucero-Mendoza-gana-un-lugar-en-preseleccion-nacional.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/lucero-mendoza-gana-un-lugar-en-preseleccion-nacional/?page=all",
    "gaceta": "G5253"
  },
  {
    "titulo": "El heavy metal, objeto de estudio en la Universidad",
    "resumen": "Adscrito a la Sede UNAM-Boston, Museo del Chopo y Antiguo Colegio de San Ildefonso; dirige Alfredo Nieves",
    "fecha": "Nov 15, 2021",
    "autor": "Leonardo Frias   ",
    "nota": "De entre una cortina capilar sobre el rostro surge una aguda voz. Rictus descompuesto, piel de mezclilla y vinil oscuro. Los dedos sacuden con alto voltaje las cuerdas de la guitarra. Es la imagen identitaria del heavy metal, que por medio siglo ha trascendido aun entre prejuicios y prohibiciones, al ser en su g\u00e9nesis fruto de la contracultura.As\u00ed, el heavy metal como objeto de estudio ha formalizado su ingreso a la UNAM. La Universidad de la Naci\u00f3n es la primera instituci\u00f3n en Iberoam\u00e9rica que cuenta con una unidad especializada acad\u00e9mica en este g\u00e9nero sonoro, como experiencia sociomusical multisensorial, insertada desde hace 50 a\u00f1os en la arraigada memoria colectiva de diversas comunidades.Ya con un riguroso trabajo previo que arranc\u00f3 en 2018, el Seminario Permanente de Estudios sobre heavy metal es dirigido por el etnomusic\u00f3logo egresado de la Facultad de M\u00fasica, Alfredo Nieves Molina.La unidad acad\u00e9mica especializada est\u00e1 adscrita a la Sede UNAM-Boston (Centro de Estudios Mexicanos), el Museo Universitario del Chopo y el Antiguo Colegio de San Ildefonso, y que dan apoyo institucional para la realizaci\u00f3n de los eventos y sesiones del seminario, as\u00ed como difusi\u00f3n, y en su caso espacios f\u00edsicos para ello.Asimismo, la Sede UNAM-Boston realiza v\u00ednculos de investigaci\u00f3n en Estados Unidos, por lo cual, indic\u00f3 Alfredo Nieves, cuenta incluso con un estudiante de la Universidad de Harvard, que hace su servicio social en el \u00e1rea de traducci\u00f3n de textos.El objetivo del seminario es ser un espacio de indagaci\u00f3n, actualizaci\u00f3n, reflexi\u00f3n y profesionalizaci\u00f3n en torno al heavy metal, como objeto de estudio acad\u00e9mico, no s\u00f3lo como g\u00e9nero musical, sino como una experiencia sociomusical multisensorial, donde intervienen diversas \u00e1reas del conocimiento.El tambi\u00e9n titular de Extensi\u00f3n Universitaria del Instituto de Investigaciones Antropol\u00f3gicas precis\u00f3 que los apoyos que ofrece esta instancia son asesor\u00edas metodol\u00f3gicas, hist\u00f3ricas y de contexto a estudiantes, egresados y personas interesadas en producir investigaci\u00f3n sobre los fen\u00f3menos socioculturales asociados a la escena del metal.\u201cEn ese sentido, hemos visto que cada vez m\u00e1s j\u00f3venes vienen al seminario para buscar el apoyo que no encuentran en sus instituciones; entonces este espacio se erige como un campo de especializaci\u00f3n que ayuda a nutrir y orientar a integrantes de la UNAM y de otras instituciones de educaci\u00f3n superior.\u201dEn el seminario, asegur\u00f3, participan no s\u00f3lo alumnos de la UNAM, sino de diversas universidades p\u00fablicas y privadas, incluso gente de otros pa\u00edses. \u201cTenemos v\u00ednculos con grupos de investigaci\u00f3n de Per\u00fa, Argentina, Espa\u00f1a, Estados Unidos y Colombia\u201d.El egresado de la Facultad de M\u00fasica argument\u00f3 que el heavy metal, como manifestaci\u00f3n art\u00edstica y social, es digno de estudio por la multiplicidad de fen\u00f3menos que conlleva: antropol\u00f3gico, est\u00e9tico, musicol\u00f3gico, econ\u00f3mico, incluso en su percepci\u00f3n de prejuicio.Entre los trabajos recepcionales apoyados por el seminario se encuentra uno de licenciatura en Psicolog\u00eda, el cual busca conocer las diferencias de las respuestas emocionales en grupos afines y no al heavy metal, as\u00ed como cu\u00e1les ser\u00edan las \u00e1reas del cerebro que se activan con este g\u00e9nero musical.Para el tambi\u00e9n baterista no hay bandas imprescindibles en el g\u00e9nero, sino grupos insertados en la memoria colectiva por el impulso de las industrias culturales.\u201cPensamos que \u00fanicamente los productos musicales se perciben y desarrollan a trav\u00e9s de la escucha, del o\u00eddo, y no es as\u00ed. El metal, como otras m\u00fasicas, se desarrolla y percibe a trav\u00e9s de varios sentidos, de manera visual, sensorial, porque se baila, se toca, se consume\u201d, destac\u00f3.El seminario, continu\u00f3, toma el nombre como una categor\u00eda general de heavy metal, pero dentro de este no hay ninguna discriminaci\u00f3n, se consideran y se trabajan con horizontalidad los g\u00e9neros: Grind Core, Black, Death, Dumb, N\u00fc, Death Core.Para entrar en contacto se puede ingresar a https://m.facebook.com/seminarioheavymetal o al correo seminarioheavymetal@gmail.com.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211116-cult1-des-f1-heavy-metal.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/el-heavy-metal-objeto-de-estudio-en-la-universidad/?page=all",
    "gaceta": "G5252"
  },
  {
    "titulo": "El ICACC inicia nueva etapa con muchas expectivas y grandes retos",
    "resumen": "El plan de desarrollo se basar\u00e1 en las fortalezas de lo que fue el CCA",
    "fecha": "Nov 18, 2021",
    "autor": "Diana Saavedra   ",
    "nota": "Con la transformaci\u00f3n del Centro de Ciencias de la Atm\u00f3sfera (CCA) a Instituto de Ciencias de la Atm\u00f3sfera y Cambio Clim\u00e1tico (ICACC) hemos iniciado una nueva etapa que ha generado muchas expectativas y retos, los cuales asumiremos todos, trabajando con armon\u00eda, afirm\u00f3 Jorge Zavala Hidalgo al asumir la direcci\u00f3n de esta entidad universitaria para el periodo 2021-2025.En la ceremonia presidida por William Lee Alard\u00edn, coordinador de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica de la UNAM, el nuevo director reconoci\u00f3 la labor de Thelma Castro Romero, exdirectora del CCA, cuyo liderazgo llev\u00f3 a dicho cambio. \u201cTodos sabemos que esto es un anhelo y una lucha que tiene como 20 a\u00f1os e inici\u00f3 el doctor Carlos Gay, investigador de dicha entidad universitaria\u201d.Para afrontar los retos con \u00e9xito tendremos que incluir a toda la comunidad, pues todos tenemos algo que aportar y es por ello que debemos considerar a toda la comunidad en el proyecto, subray\u00f3 en el Auditorio Juli\u00e1n Adem.Zavala Hidalgo coment\u00f3 que el plan de desarrollo se basar\u00e1 en las fortalezas de lo que fue el CCA e incluir\u00e1 las propuestas y reflexiones que se escucharon en el proceso de designaci\u00f3n de director.Asimismo, agradeci\u00f3 a la comunidad que particip\u00f3 en el proceso de forma muy activa, en particular a Francisco Estrada Porr\u00faa y Michel Alexandre Grutter de la Mora por intervenir en el proceso de selecci\u00f3n, pues esto elev\u00f3 el debate, sum\u00f3 propuestas, confront\u00f3 puntos de vista y fortaleci\u00f3 lo que ahora ser\u00e1 el Plan de Desarrollo.A su vez, William Lee consider\u00f3 que los temas trabajados por los acad\u00e9micos del ICACC son de una naturaleza intr\u00ednsecamente multifactorial, multidisciplinaria y requieren de un enfoque diverso, complementario. \u201cSe necesita de muchas visiones para plantear las preguntas pertinentes, abordarlas con las herramientas necesarias, generar nuevo conocimiento y destilar de ah\u00ed lo que pueda convertirse en pol\u00edticas p\u00fablicas, recomendaciones y volver a echar a andar toda la interacci\u00f3n\u201d, detall\u00f3.Se\u00f1al\u00f3 que el ICACC no es una entidad que naciera recientemente, pues el antes CCA y sus investigadores tienen mucha trayectoria en el sistema, por lo que exhort\u00f3 a la comunidad a trabajar junto a Zavala Hidalgo potenciar los trabajos que se realizan, identificar sus fortalezas o debilidades.Finalmente, el funcionario inst\u00f3 a la comunidad del Instituto a colaborar en la elaboraci\u00f3n del Plan de Desarrollo para los pr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os. Dado que la situaci\u00f3n externa no es sencilla, se va a requerir mucha creatividad para poner sobre la mesa el tema de la ciencia atmosf\u00e9rica y el cambio clim\u00e1tico, que hoy es particularmente importante, apunt\u00f3.Jorge Zavala Hidalgo es f\u00edsico egresado de la Facultad de Ciencias, doctor en Ciencias en Oceanograf\u00eda F\u00edsica por el CICESE y tiene un posdoctorado en el Center for Ocean Atmospheric Prediction Studies de la Universidad Estatal de Florida, EU, instituci\u00f3n de la que fue investigador visitante por dos a\u00f1os.Es reconocido por sus investigaciones sobre la din\u00e1mica de la Corriente del Lazo en el Golfo de M\u00e9xico; la circulaci\u00f3n del mar en las plataformas del Golfo y su variabilidad en distintas escalas de tiempo, identificando zonas de convergencia de las corrientes; los afloramientos de aguas subsuperficiales en el Sistema Arrecifal Veracruzano en el verano que permiten que las aguas en la zona no alcancen temperaturas cr\u00edticas y, por lo tanto sea menos vulnerable al cambio clim\u00e1tico.Desarroll\u00f3 sistemas de pron\u00f3stico num\u00e9rico para el Servicio Meteorol\u00f3gico Nacional, Pemex y Cenapred. Form\u00f3 el Grupo Interacci\u00f3n Oc\u00e9ano-Atm\u00f3sfera del Departamento de Ciencias Atmosf\u00e9ricas del ICACC; lider\u00f3 la modernizaci\u00f3n del Servicio Mareogr\u00e1fico Nacional, logrando avances considerables en estudios sobre las variaciones del nivel del mar debidas al cambio clim\u00e1tico, tsunamis y marea de tormenta.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211118-Gob1-des-f1-Jorge-Zavala-Hidalgo-ICACC.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/el-icacc-inicia-nueva-etapa-con-muchas-expectivas-y-grandes-retos/?page=all",
    "gaceta": "G5253"
  },
  {
    "titulo": "Pumas CU triunfa en casa",
    "resumen": "Gran actuaci\u00f3n de los equipos especiales y de la defensiva felina",
    "fecha": "Dic 6, 2021",
    "autor": "Omar Hernandez   ",
    "nota": "Un grito de goya con sabor a victoria se escuch\u00f3 en el Estadio Ol\u00edmpico Universitario gracias a la actuaci\u00f3n de la defensiva de Pumas CU, con dos intercepciones, y unos equipos especiales serios que tambi\u00e9n influyeron para que el marcador final fuera favorable para los auriazules por 37-23 sobre Borregos Salvajes del Instituto Tecnol\u00f3gico y de Estudios Superiores de Monterrey campus Toluca.En su primera serie ofensiva, los de casa abrieron el marcador con una jugada personal de Leonardo Garzape\u00f1a Villamil, quien recorri\u00f3 poco m\u00e1s de 20 yardas por el costado derecho del ataque felino hasta entrar a zona de anotaci\u00f3n. El punto extra de Josu\u00e9 Ronaldo Z\u00fa\u00f1iga Flores fue bueno, para poner la pizarra 7-0.M\u00e1s adelante, Pumas CU recuper\u00f3 un bal\u00f3n en la yarda ocho del equipo rival, con lo cual tuvieron la posesi\u00f3n del ovoide en zona roja. Un pase corto de Leonardo Garzape\u00f1a hacia Juan Carlos Ibarra Fierro permiti\u00f3 conseguir la segunda anotaci\u00f3n para el equipo de la UNAM, que con el extra de Ronaldo Z\u00fa\u00f1iga aument\u00f3 su ventaja a 14-0.Para el segundo cuarto, Borregos acort\u00f3 distancias con una jugada personal de su mariscal de campo Jos\u00e9 Miguel Pati\u00f1o Mej\u00eda para lograr un touchdown que, con el extra bueno por parte de Eduardo Ortega V\u00e9lez, puso los cartones 14-7.Entonces volvieron a aparecer los equipos especiales de los felinos, esta vez para bloquear una patada de despeje y obtener buena posici\u00f3n en la cancha. Un gol de campo de 38 yardas por parte de Ronaldo Z\u00fa\u00f1iga puso el marcador 17-7.Despu\u00e9s, Leonardo Garzape\u00f1a conect\u00f3 con Alexis Ernesto Sandoval S\u00e1nchez, quien se meti\u00f3 a las diagonales para dar mayor ventaja a Pumas con una pizarra de 24-7, gracias tambi\u00e9n al extra de Ronaldo Z\u00fa\u00f1iga.El mismo pateador de la escuadra del Pedregal ampli\u00f3 todav\u00eda m\u00e1s la diferencia con un gol de campo que puso el 27-7, aunque antes del descanso, el equipo del Estado de M\u00e9xico descont\u00f3 por la misma v\u00eda, con patada de Ortega V\u00e9lez, para el 27-10.Ya en el tercer cuarto, el duelo de defensivas fue vertiginoso, con intercepciones casi inmediatas para ambos bandos, siendo la auriazul por parte de Adri\u00e1n Cuadra Cruz. En ese periodo entr\u00f3 Ra\u00fal Reyes Nuncio a los controles de Pumas CU y a los pocos minutos hizo conexi\u00f3n con Luis Mario Medrano Silva, quien se quit\u00f3 una tacleada para escapar m\u00e1s de 30 yardas hasta la zona de anotaci\u00f3n para el 34-10, con el extra de Z\u00fa\u00f1iga Flores.Sin embargo, Borregos del Tec Toluca respondi\u00f3 con una anotaci\u00f3n por pase de Pati\u00f1o Mej\u00eda a Luis Alberto Villegas Gonz\u00e1lez, quien hizo una atrapada casi milagrosa al jalar el bal\u00f3n que iba para afuera del campo. Pero una vez m\u00e1s los equipos especiales de Pumas CU se manifestaron e impidieron la conversi\u00f3n de dos puntos, con lo que la pizarra se puso 34-16.En el \u00faltimo cuarto cay\u00f3 un gol de campo de Ronaldo Z\u00fa\u00f1iga que dio tranquilidad a los auriazules (37-16), aunque nuevamente Borregos reaccion\u00f3, ahora con un pase profundo a zona de anotaci\u00f3n que atrap\u00f3 Mario Castan Vel\u00e1zquez y con el extra puso el marcador definitivo 37-23 ya que una intercepci\u00f3n para Pumas CU, por parte de \u00d3scar Ulises Patricio Mu\u00f1oz, terminar\u00eda por congelar el resultado.\u201cLa uni\u00f3n fue la clave. Los muchachos est\u00e1n entregados a su equipo, a su instituci\u00f3n. Tuvimos una gran primera mitad y en esta ocasi\u00f3n s\u00ed nos pudimos quedar con la victoria\u201d, afirm\u00f3 Jos\u00e9 Luis Canales Rivera, entrenador en jefe, con la mente ya puesta en el pr\u00f3ximo encuentro contra Borregos Tec M\u00e9xico.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211206-Dep2-des-f1-PUMAs-CU.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/pumas-cu-triunfa-en-casa/?page=all",
    "gaceta": "G5258"
  },
  {
    "titulo": "Terna para la direcci\u00f3n de la FES Cuautitl\u00e1n",
    "resumen": "Sin resumen disponible",
    "fecha": "Dic 2, 2021",
    "autor": "   ",
    "nota": "\u00a0El H. Consejo T\u00e9cnico de la Facultad de Estudios Superiores (FES) Cuautitl\u00e1n aprob\u00f3 la terna de candidatos para ocupar la direcci\u00f3n de esa entidad universitaria, la cual qued\u00f3 integrada, en orden alfab\u00e9tico, por Patricia Mora Medina, Jos\u00e9 Guillermo Penieres Carrillo y David Quintanar Guerrero.Naci\u00f3 el 10 de diciembre de 1965 (56 a\u00f1os). Doctora en Ciencias Biol\u00f3gicas y de la Salud por la UAM, Unidad Xochimilco, obteniendo la Medalla al M\u00e9rito Universitario. Maestra en Ciencias Veterinarias por la FMVyZ y m\u00e9dica veterinaria zootecnista de la FESC. Cuenta con tres diplomados en Industrializaci\u00f3n, mercadeo y comercializaci\u00f3n de la carne y productos c\u00e1rnicos de los animales de abasto; en Bienestar Animal y en Aplicaciones de las TIC para la ense\u00f1anza. Cuenta con certificaci\u00f3n profesional en el \u00e1rea de Epidemiolog\u00eda por el Consejo Nacional de Certificaci\u00f3n en Medicina Veterinaria y Zootecnia, A.C. (CONCERVET) (2016-2021).Es profesora de Carrera Titular A, Tiempo Completo, definitivo, adscrita al Departamento de Ciencias Pecuarias en el \u00e1rea de Bienestar Animal y Calidad de Productos de Origen Pecuario. Posee el est\u00edmulo PRIDE nivel D y es miembro del Sistema Nacional de Investigadores nivel I. Dentro de la FESC, ha ocupado diversos cargos acad\u00e9mico-administrativos: jefa de la Secci\u00f3n de Medicina Preventiva y Disciplinas de Apoyo (2002-2004); jefa del Departamento de Ciencias Pecuarias (2004- 2006); Secretaria T\u00e9cnica de la Secretar\u00eda de Planeaci\u00f3n (2006-2007) y jefa del Centro de Ense\u00f1anza Agropecuaria (2007-2012).Colabor\u00f3 en la elaboraci\u00f3n de los proyectos de construcci\u00f3n de nueva infraestructura para la carrera de Medicina Veterinaria y Zootecnia en la FESC correspondientes al Hospital de Equinos; del Hospital de Peque\u00f1as Especies (2007-2009) y del Proyecto para la construcci\u00f3n del Taller de Mieles (2010-2011); as\u00ed como en la elaboraci\u00f3n del Proyecto para la Ense\u00f1anza Agropecuaria que culmin\u00f3 con la Cesi\u00f3n del Rancho \u201cGonz\u00e1lez Blanco (GB)\u201d, en El Marqu\u00e9s, Quer\u00e9taro (2008-2009).Posee una antig\u00fcedad acad\u00e9mica de 32 a\u00f1os. Actualmente imparte las asignaturas de Bienestar Animal y Taller de Control de Calidad de Alimentos de Origen Pecuario. Ha impartido 153 cursos de licenciatura.Ha publicado 70 art\u00edculos en revistas arbitradas e indizadas en el \u00e1mbito internacional. Coautora en 34 cap\u00edtulos de libro relacionados con Bienestar Animal, Bio\u00e9tica y Calidad de Productos de Origen Pecuario, de los cuales uno est\u00e1 incluido en la 2da edici\u00f3n del libro Bienestar Animal, Productividad y Calidad de la Carne (2012) y dos cap\u00edtulos m\u00e1s en la 3ra edici\u00f3n del libro Bienestar Animal Una visi\u00f3n global en Iberoam\u00e9rica (2016). Es \u00e1rbitro en revistas de investigaci\u00f3n, nacionales e internacionales. Ha publicado m\u00e1s de 80 memorias de eventos t\u00e9cnico-cient\u00edficos, as\u00ed como 46 art\u00edculos en revistas de difusi\u00f3n relacionados con su \u00e1rea.Ha impartido 153 ponencias en eventos t\u00e9cnico-cient\u00edficos, presentado 85 trabajos en congresos y organizado 183 eventos nacionales e internacionales en varias modalidades. Adem\u00e1s, coordina los cursos de actualizaci\u00f3n profesional para M\u00e9dicos Veterinarios Aprobados, capacitaci\u00f3n a profesionales t\u00e9cnicos y personal operativo en establecimientos dedicados a la industria alimentaria.Ha participado como integrante o corresponsable en cinco Proyectos de mejoramiento de la ense\u00f1anza (PAPIME) y dos PIAPIMES; en cuatro proyectos de apoyo a c\u00e1tedras de investigaci\u00f3n (PACIVE y PIAPIC); y en dos programas de apoyo a proyectos de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica (PAPIIT). Es miembro del padr\u00f3n de tutores del Programa de Maestr\u00eda y Doctorado en Ciencias de la Producci\u00f3n y de la Salud Animal de la UNAM (Comit\u00e9 tutor de 45 estudiantes). Ha sido docente en los Programas de Maestr\u00eda en Ciencias y de Medicina Veterinaria y Zootecnia como profesor invitado (Saneamiento Ambiental, Calidad del agua en la industria alimentaria y Calidad de la Carne). Ha dirigido 10 tesis de licenciatura, asesorado 12 informes de desempe\u00f1o profesional, tres de maestr\u00eda y participado como jurado en 50 ex\u00e1menes profesionales y 48 de posgrado.Ha participado como evaluadora por el Consejo Nacional de la Medicina Veterinaria y Zootecnia, A.C. (CONEVET) en procesos de acreditaci\u00f3n de los programas de licenciatura en Medicina Veterinaria y Zootecnia impartidos nacionalmente. Miembro del Comit\u00e9 T\u00e9cnico de Certificaci\u00f3n Profesional (CONCERVET) en epidemiolog\u00eda desde 2018. Fue tesorera de la Asociaci\u00f3n Nacional de Egresados de MVZ de la FESC (2010). Fue coordinadora de la Comisi\u00f3n de Capacitaci\u00f3n de la Federaci\u00f3n de Colegios y Asociaciones de MVZ (FedMVZ) (2015). Es socia fundadora (1995) de la Asociaci\u00f3n Mexicana de Epidemiolog\u00eda Veterinaria (AMEV, AC), tesorera (2014-2015), secretaria (2015) y vicepresidente (2020-2022). Socio Activo y secretaria de la Asociaci\u00f3n Nacional de Especialistas en Ciencias Av\u00edcolas de M\u00e9xico, AC. (ANECA) (2021-2022), y de la Sociedad Mexicana de Etolog\u00eda y Bienestar Animal, AC. (SOMEBA) desde 2018.Naci\u00f3 el 11 de septiembre de 1955 (66 a\u00f1os). Curs\u00f3 la carrera de Licenciado en Qu\u00edmica en la Facultad de Estudios Superiores Cuautitl\u00e1n, primera generaci\u00f3n. Tiene la maestr\u00eda en Ciencias (Qu\u00edmica Org\u00e1nica) por la Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Morelos y el doctorado en Ciencias Qu\u00edmicas por la UNAM. Ha asistido a 12 cursos de diferentes t\u00f3picos en el \u00e1rea de la qu\u00edmica, as\u00ed como de educaci\u00f3n a distancia y de formaci\u00f3n ambiental para la elaboraci\u00f3n de los planes ambientales institucionales.Es profesor Titular C de Tiempo Completo, definitivo, en el \u00e1rea Ciencias Qu\u00edmicas. Posee el est\u00edmulo PRIDE nivel D y es miembro del Sistema Nacional de Investigadores nivel II.Posee una antig\u00fcedad acad\u00e9mica de 42 a\u00f1os. Sus actividades docentes las ha desarrollado como profesor en 214 cursos impartidos a nivel licenciatura en el \u00e1rea de la qu\u00edmica org\u00e1nica, 45 de maestr\u00eda, 10 seminarios de doctorado y actualmente imparte las asignaturas de Qu\u00edmica Org\u00e1nica I, S\u00edntesis Org\u00e1nica y Laboratorio de Paquete Terminal en Qu\u00edmica Org\u00e1nica, para la carrera de Qu\u00edmica en la FESC.Ha fungido como jefe de la Secci\u00f3n de Qu\u00edmica Org\u00e1nica durante casi 10 a\u00f1os y ha formado parte como miembro de comisiones de planes y programas de estudios para las carreras de Qu\u00edmica y Qu\u00edmico Farmac\u00e9utico Bi\u00f3logo de la FES Cuautitl\u00e1n, en comisiones para la acreditaci\u00f3n de ambas carreras y de las carreras de Bachillerato y Licenciatura en Qu\u00edmica de la Universidad de Costa Rica y de la carrera de Licenciatura en Qu\u00edmica de la Universidad de San Carlos, Guatemala, estas dos \u00faltimas como evaluador externo nombrado por el Sistema Nacional de Acreditaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n Superior (SINAES) de Costa Rica. Ha actuado como revisor de las propuestas de actualizaci\u00f3n de programas de asignaturas de Qu\u00edmica Org\u00e1nica, en el proceso de Actualizaci\u00f3n de los Programas de Estudio de la Escuela Nacional Preparatoria de la UNAM.Tambi\u00e9n, ha formado parte del Consejo T\u00e9cnico de la FES Cuautitl\u00e1n durante 12 a\u00f1os y ha sido miembro del Consejo Acad\u00e9mico de \u00c1rea Suplente del Consejo Acad\u00e9mico de \u00c1rea de las Ciencias Biol\u00f3gicas, Qu\u00edmicas y de la Salud (CAABQYS), del Comit\u00e9 Acad\u00e9mico de la Carrera de Qu\u00edmica de la UNAM, tambi\u00e9n del CAABQYS.Ha producido como coautor 103 art\u00edculos publicados (61 indexados), una patente registrada ante el IMPI, 268 presentaciones en foros acad\u00e9micos nacionales e internacionales, 68 conferencias en los \u00e1mbitos nacional e internacional, cuatro libros para docencia publicados como coautor, cuatro cap\u00edtulos en libros y es coautor de dos secciones dentro del cap\u00edtulo \u201cProp\u00f3leos\u201d en el Atlas Nacional de las Abejas y Derivados Ap\u00edcolas, editado por el INEGI. Ha colaborado con 12 revistas de qu\u00edmica nacionales e internacionales como \u00e1rbitro revisor de manuscritos para su publicaci\u00f3n. Tambi\u00e9n, ha realizado 268 presentaciones en foros acad\u00e9micos y 68 conferencias, en los \u00e1mbitos nacional e internacional.En la formaci\u00f3n de recursos humanos, ha titulado a 71 estudiantes de licenciatura y graduado a siete de maestr\u00eda y cinco de doctorado, as\u00ed como 57 estudiantes de servicio social bajo su tutor\u00eda. Como integrante de jurado ha participado en 187 ex\u00e1menes de titulaci\u00f3n de estudiantes de licenciatura y en 199 de posgrado.Es miembro del Padr\u00f3n Tutor de los Posgrados en: Ciencias Qu\u00edmicas (para Maestr\u00eda y Doctorado), Maestr\u00eda y Doctorado en Ciencias de la Producci\u00f3n y de la Salud Animal, Maestr\u00eda en Docencia para la Educaci\u00f3n Media Superior y en el Programa de Maestr\u00eda y Doctorado en Ciencias e Ingenier\u00eda de Materiales y ha fungido durante 16 a\u00f1os como coordinador en la UNAM en el doctorado a distancia Doctorado en Ciencias Naturales para el Desarrollo, con sede en Costa Rica.Ha sido distinguido como Premio Nacional de Qu\u00edmica Andr\u00e9s Manuel del R\u00edo en el \u00e1rea de docencia, otorgado por la Sociedad Qu\u00edmica de M\u00e9xico (2016).Naci\u00f3 el 11 de octubre de 1963, (58 a\u00f1os). Egres\u00f3 de la licenciatura de QFB (FES-Cuautitl\u00e1n). Realiz\u00f3 estudios de posgrado de 1994 a 1997, obteniendo el grado de doctor con la menci\u00f3n tr\u00e8s bien et felicitation du jury, por las Universidades de Ginebra, en Suiza y Claude Bernard, Lyon 1, en Francia. En 1998 obtuvo el premio a la Mejor Tesis de Doctorado, otorgado por la Asociaci\u00f3n Pharmapeptides, Francia.Es profesor de Carrera Titular C de Tiempo Completo, definitivo. Posee el est\u00edmulo PRIDE nivel D. Pertenece al Sistema Nacional de Investigadores con nivel III desde 2012. Ha sido miembro de las comisiones dictaminadoras de Ingenier\u00eda, Tecnolog\u00eda y de Ciencias Biol\u00f3gicas de la FESC y de la comisi\u00f3n Multidisciplinaria (\u00e1rea IX) del SNI.Posee una antig\u00fcedad acad\u00e9mica de 34 a\u00f1os. Ha sido acad\u00e9mico para la Licenciatura Qu\u00edmico Farmac\u00e9utico Bi\u00f3logo (QFB) plan 1974, profesor invitado para la Universidad de Ginebra y actualmente participa en las carreras Licenciado en Farmacia (sistemas dispersos), Qu\u00edmica Industrial (tecnolog\u00eda farmac\u00e9utica), en los posgrados de Ciencias Qu\u00edmicas (PCQ, pol\u00edmeros de uso farmac\u00e9utico) Ciencias de la Salud y Reproducci\u00f3n animal (PCSRA) y Ciencias de la Administraci\u00f3n (PCA) de la UNAM.Es tutor de las maestr\u00edas y doctorados del PCQ, Ciencias de la Producci\u00f3n y Salud Animal (UNAM), Ciencias Farmac\u00e9uticas (UAM-X), Ciencia y Tecnolog\u00eda de Alimentos (UAQ) y coordinador del diplomado de Tecnolog\u00eda de Productos Cosm\u00e9ticos (FES-C/ SQCM). Durante su estancia doctoral realiz\u00f3 investigaciones sobre las t\u00e9cnicas de preparaci\u00f3n de nanopart\u00edculas y sistemas coloidales.Ha sido invitado como conferenciante en m\u00e1s de 95 actividades cient\u00edficas y foros acad\u00e9micos. Es revisor y miembro del comit\u00e9 editorial de m\u00e1s de 30 revistas indizadas y arbitradas, tanto nacionales como internacionales. Su actividad acad\u00e9mico-cient\u00edfica est\u00e1 plasmada en 195 publicaciones, de las cuales 126 son art\u00edculos cient\u00edficos internacionales con arbitraje e indexaci\u00f3n en el Journal Citation Reports (\u00edndice h=32), con m\u00e1s de 5000 referencias por otros autores.Asimismo, ha dirigido 91 tesis de licenciatura, 27 de maestr\u00eda, 14 de doctorado y tres a nivel t\u00e9cnico; cuenta con 15 cap\u00edtulos de libros en editoriales de prestigio y uno editado, as\u00ed como 371 presentaciones en congresos nacionales e internacionales y con 25 patentes de aplicaci\u00f3n tecnol\u00f3gica (dos de ellas comercializadas) y cinco se encuentran en plan de negocios por la Coordinaci\u00f3n de Vinculaci\u00f3n y Transferencia Tecnol\u00f3gica (UNAM).Es miembro de diferentes asociaciones cient\u00edficas, incluyendo la Controlled Release Society; siendo miembro fundador del cap\u00edtulo local de dicha asociaci\u00f3n en M\u00e9xico, l\u2019Association de Pharmacie Gal\u00e9nique Industrielle (APGI), American Asociation of Pharmaceutical Scientists (AAPS), le Groupe Th\u00e9matique de Recherche sur le Vecteurs (GTRV), la Sociedad de Qu\u00edmicos Cosmet\u00f3logos (presidente de 2015-2018), la cual le otorg\u00f3 el primer lugar en el Concurso Nacional de Desarrollo Qu\u00edmico Cosm\u00e9tico en 1991 y la Sociedad Qu\u00edmica de M\u00e9xico.Dentro de sus distinciones se pueden mencionar: primer lugar en el Concurso Nacional de Desarrollo Qu\u00edmico Cosm\u00e9tico Ing. Jos\u00e9 Salcedo Valdez (1991); Premio FABRIQU\u00cdMICA (1993); Premio Santiago Maza otorgado por la Asociaci\u00f3n Farmac\u00e9utica Mexicana; Premio Gustavo Baz (varios servicios sociales ganadores); profesor adjunto en la Universidad de Ginebra por la Fundaci\u00f3n Novartis (2005), Premio Estatal de Ciencia y Tecnolog\u00eda (2008) otorgado por el Consejo Mexiquense de Ciencia y Tecnolog\u00eda (COMECYT); el premio CANIFARMA veterinario Dr. Alfredo T\u00e9llez Gir\u00f3n Rode 2011; el Premio ALEJANDRINA 2012 otorgado por la Universidad Aut\u00f3noma de Quer\u00e9taro; el CANIFARMA humano (2013, 2015, 2021). El tercer lugar en 2021, segundo lugar en 2013 y 2018 y el primer lugar en 2015 en el Programa para el Fomento al Patentamiento y la Innovaci\u00f3n (PROFOPI, CID-UNAM); Premio Dow Corning 2016; Premio Nacional de Qu\u00edmica 2017 en el \u00e1rea Desarrollo Tecnol\u00f3gico otorgado por la Sociedad Qu\u00edmica de M\u00e9xico, Premio Universidad Nacional 2017 en el \u00e1rea Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica y Dise\u00f1o Industrial (UNAM); Reconocimiento al M\u00e9rito Acad\u00e9mico otorgado por la Asociaci\u00f3n Aut\u00f3noma del Personal Acad\u00e9mico de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (AAPAUNAM), 2019 y Premio IFSCC 2021, entre otros.",
    "gaceta": "G5257",
    "img": "Sin imagen previa",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/terna-para-la-direccion-de-la-fes-cuautitlan/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Triunfa la gimnasia aer\u00f3bica auriazul",
    "resumen": "Cuatro medallas de oro, una de plata y una de bronce consiguieron los atletas pumas en su primer evento presencial",
    "fecha": "Dic 9, 2021",
    "autor": "Erick Daniel Gonzalez / Neftali Zamora   ",
    "nota": "El equipo de gimnasia aer\u00f3bica de la UNAM brill\u00f3 en Monterrey, Nuevo Le\u00f3n, al lograr seis medallas, cuatro de oro, una de plata y una de bronce, en el Campeonato Nacional de Gimnasia convocado por la Federaci\u00f3n Mexicana de la especialidad. Fue el primer evento presencial al cual los deportistas pumas acudieron tras m\u00e1s de un a\u00f1o de confinamiento por la Covid-19.Con estos resultados, los atletas felinos sellaron su pase para el Campeonato Panamericano de Gimnasia Aer\u00f3bica, que se llevar\u00e1 a cabo en Oaxtepec, Morelos, donde participar\u00e1n m\u00e1s de 160 gimnastas procedentes de diversos pa\u00edses latinoamericanos como Chile, Argentina, Per\u00fa, Uruguay, Guatemala, Panam\u00e1 y Brasil, entre otros.El conjunto ganador en la categor\u00eda de grupo estuvo formado por Diana Palafox Mart\u00ednez, alumna de la Facultad de Ciencias; Ixchel Cruz Montoya, de la Facultad de Derecho; y Keilly Rosas S\u00e1nchez, integrante de la Asociaci\u00f3n de Gimnasia de la UNAM (AGUNAM); as\u00ed como Paulina V\u00e1zquez Berist\u00e1in y Salvador S\u00e1nchez Conejo, egresados de las facultades de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales y de Filosof\u00eda y Letras, respectivamente. En la modalidad individual, Paulina V\u00e1zquez tambi\u00e9n logr\u00f3 bronce, y Salvador S\u00e1nchez alcanz\u00f3 el sexto lugar.La escuadra que levant\u00f3 el oro en aerodance estuvo constituida por Ixchel Cruz y Paulina V\u00e1zquez, adem\u00e1s de Montserrat Hern\u00e1ndez Molina, alumna del CCH plantel Sur; Oriana Nieto Becerra, de la Facultad de Ingenier\u00eda; Diana Palafox Mart\u00ednez, de la Facultad de Ciencias; Ariel Villavicencio Carapia, de Arquitectura; as\u00ed como por Keilly Rosas S\u00e1nchez y Ana Michelle Olivera Catrip, ambas de la AGUNAM.\u201cEstamos seguras de nuestro trabajo, es lo que nos ayuda, mantener la calma y la confianza, y saber que somos capaces de lograr esto y mucho m\u00e1s. Nos apoyamos en la escuela y en el entrenamiento, y todo eso gener\u00f3 que nos hici\u00e9ramos un equipo m\u00e1s unido y s\u00f3lido\u201d, asever\u00f3 Palafox Mart\u00ednez.Edwin Ch\u00e1vez Esquivel, de la Facultad de Ciencias, tambi\u00e9n se subi\u00f3 al podio colg\u00e1ndose la medalla de oro en la categor\u00eda promocional.Los conjuntos que compitieron en la categor\u00eda juvenil lograron dos preseas. La de oro fue como grupo, con el conjunto integrado por Carolina Aparicio Garnica e Itzel Gonz\u00e1lez Nieto, ambas estudiantes del CCH Sur; Ariana Hern\u00e1ndez Rivera y Miroslava Vald\u00e9s Ayala, de la Escuela Nacional Preparatoria plantel 2 Erasmo Castellanos Quinto, y Am\u00e9rica P\u00e9rez \u00c1ngeles, integrante de la AGUNAM.El metal argento se consigui\u00f3 en la categor\u00eda tr\u00edo, donde las gimnastas Carolina Aparicio Garnica, Itzel Gonzalez Nieto y Miroslava Vald\u00e9s Ayala se subieron de nueva cuenta al podio.Luz Delf\u00edn Eroza, entrenadora del equipo representativo de la Universidad Nacional, coment\u00f3 que el objetivo es prepararse para el Campeonato Panamericano. \u201cEl primer logro fue mantener unidos a los muchachos en el confinamiento. Compitieron bastante bien, tenemos muchas ganas de estar al t\u00fa por t\u00fa con los pa\u00edses que vienen a este evento internacional, y estas competencias tambi\u00e9n nos preparan rumbo a la pr\u00f3xima Universiada Nacional. Todo nos sirve para formarnos\u201d.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211209-Dep2-des-f1-Triunfa-la-gimnasia-aerobica-auriazul.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/triunfa-la-gimnasia-aerobica-auriazul/?page=all",
    "gaceta": "G5259"
  },
  {
    "titulo": "La Revoluci\u00f3n mexicana, su perspectiva hist\u00f3rica",
    "resumen": "El movimiento armado comenz\u00f3 el 20 de noviembre de 1910; parec\u00eda que Francisco I. Madero invitaba al t\u00e9 a las cinco de la tarde, comenta especialista de Investigaciones sociales",
    "fecha": "Nov 18, 2021",
    "autor": "Patricia Lopez   ",
    "nota": "La Revoluci\u00f3n Mexicana fue un conflicto armado que ocurri\u00f3 de 1910 a 1917 como una lucha en contra de la perpetuaci\u00f3n en el poder del general Porfirio D\u00edaz, pero deriv\u00f3 en una guerra civil entre facciones.Diferentes grupos que ten\u00edan como bandera derechos pol\u00edticos y sociales se unieron por ese objetivo, pero luego llevaron a cabo una guerra de guerrillas a lo largo de una de las \u00e9pocas m\u00e1s convulsas para M\u00e9xico, que dej\u00f3 m\u00e1s de un mill\u00f3n de muertos.\u201cUna revoluci\u00f3n es un conflicto armado, violento y r\u00e1pido que cambia las estructuras de un pa\u00eds. De manera oficial, la Revoluci\u00f3n Mexicana termin\u00f3 en 1917 con la promulgaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n de aquel a\u00f1o\u201d, asegur\u00f3 Georgette Emilia Jos\u00e9 Valenzuela, del Instituto de Investigaciones Sociales (IIS).A poco m\u00e1s de un siglo de distancia, a\u00fan se discute su temporalidad, se\u00f1al\u00f3 la doctora en Historia. \u201cPara m\u00ed termin\u00f3 en 1920 con la llegada del grupo Sonora, un grupo de sectores medios con un proyecto muy diferente de pa\u00eds al del anterior presidente Venustiano Carranza\u201d.La investigadora dijo que Plutarco El\u00edas Calles, durante su presidencia de 1924 a 1928, convirti\u00f3 a la Revoluci\u00f3n en un ente moral y le dio un futuro, lo que signific\u00f3 que en 1928, cuando se form\u00f3 el Partido Nacional Revolucionario (antecedente del Partido Revolucionario Institucional), la Revoluci\u00f3n no hab\u00eda cumplido a\u00fan sus metas.Para algunos autores, anot\u00f3, termin\u00f3 en 1940, con el fin de la presidencia de L\u00e1zaro C\u00e1rdenas; mientras que para otros fue en 1946, con la llegada de los civiles, encabezados por el abogado Miguel Alem\u00e1n a la presidencia. \u201cEn lo que hay consenso, aunque no es cierto, es que el movimiento armado comenz\u00f3 el 20 de noviembre de 1910. Eso dec\u00eda el Plan de San Luis de Francisco I. Madero, que parec\u00eda que invitaba al t\u00e9 a las cinco de la tarde de ese d\u00eda. En realidad hubo algunos movimientos armados previos que fueron reprimidos o coartados por el gobierno de Porfirio D\u00edaz\u201d, expres\u00f3 la especialista.Entre estos movimientos destaca el de los hermanos Aquiles, M\u00e1ximo y Carmen Serd\u00e1n, que se alzaron en armas en Puebla antes de la fecha pactada, lo que caus\u00f3 su muerte al enfrentarse con las fuerzas del gobierno.Bajo el lema \u201cSufragio efectivo, no reelecci\u00f3n\u201d, el entonces excandidato y l\u00edder liberal Francisco I. Madero lanz\u00f3 el Plan de San Luis (el 5 de octubre de 1910) para derrocar a D\u00edaz. En el documento reivindicaba derechos laborales y la repartici\u00f3n de tierras que buscaban grupos contrarios a D\u00edaz.La lucha armada hizo surgir a otros l\u00edderes revolucionarios que acompa\u00f1aron la causa de Madero, entre otros Emiliano Zapata en el sur del pa\u00eds, as\u00ed como Pancho Villa, \u00c1lvaro Obreg\u00f3n y Pascual Orozco en el norte. La presi\u00f3n revolucionaria tuvo \u00e9xito y Porfirio D\u00edaz firm\u00f3 su renuncia a la presidencia el 25 de mayo de 1911, dando fin a 35 a\u00f1os de gobierno y abriendo paso a nuevas elecciones.\u201cLa Revoluci\u00f3n Mexicana permiti\u00f3 a los mexicanos de aquella \u00e9poca la movilizaci\u00f3n, salir de sus comunidades y conocer al pa\u00eds, algo que no se pod\u00eda antes por las condiciones sociales y econ\u00f3micas\u201d, indic\u00f3 la experta del IIS.Otro aporte muy importante es que en la Constituci\u00f3n de 1917 se establecieron por primera vez los derechos de los obreros, y los derechos sociales de los mexicanos. \u201cTambi\u00e9n, por primera vez se legisl\u00f3 la relaci\u00f3n capital-trabajo, que fue una novedad\u201d, agreg\u00f3.En el tiempo de su promulgaci\u00f3n y hasta los a\u00f1os 40 del siglo pasado, la Constituci\u00f3n de 1917 fue una de las m\u00e1s avanzadas de su tiempo, justamente por los derechos que inclu\u00eda en materia educativa, en la recuperaci\u00f3n, uso y usufructo de la tierra, donde volvi\u00f3 a ser propiedad de la naci\u00f3n las aguas, r\u00edos, mares y monta\u00f1as.Otro elemento, que hoy ha perdido significaci\u00f3n, fue la incorporaci\u00f3n de las organizaciones de masas en la direcci\u00f3n del gobierno en turno. \u201cNo se puede entender buena parte del siglo XX sin la participaci\u00f3n de estas masas obreras y campesinas, especialmente a trav\u00e9s del movimiento obrero organizado\u201d.Consider\u00f3 que si M\u00e9xico se industrializ\u00f3, sobre todo a partir del gobierno de Miguel Alem\u00e1n, fue gracias a las divisas que gener\u00f3 la agricultura de exportaci\u00f3n. \u201cSiempre se mantuvo como meta a conseguir que hubiera una reforma agraria que beneficiara a la mayor\u00eda de los campesinos, pero con la llegada del grupo Sonora al poder en 1920, se mantuvo la idea de la posesi\u00f3n de la tierra y su cultivo, para mantener al campo mexicano en propiedad de peque\u00f1os agricultores, y jam\u00e1s van a entender al ejido\u201d, explic\u00f3.Otro aspecto ben\u00e9fico de la Revoluci\u00f3n, consider\u00f3 la historiadora, es su proyecto educativo. Y tuvo una gran influencia en las artes, donde inspir\u00f3 al muralismo en la pintura, la novela de la Revoluci\u00f3n en la literatura, y fue tema en la m\u00fasica, la danza y el cine.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211118-aca10-des-f1-revolucion.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/la-revolucion-mexicana-su-perspectiva-historica/?page=all",
    "gaceta": "G5253"
  },
  {
    "titulo": "La FCPyS se fortalece y afianza su compromiso con la sociedad",
    "resumen": "Regresaremos en condiciones sanitarias seguras para seguir cumpliendo con los objetivos que nos dieron origen, asegur\u00f3 ",
    "fecha": "Nov 22, 2021",
    "autor": "Laura Romero   ",
    "nota": "La Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales (FCPyS) ha mostrado su fortaleza para adaptarse a los tiempos complejos, y ha continuado sus tareas en acciones que derivan en un genuino y honesto compromiso de profesores, alumnos y trabajadores. \u201cSomos una comunidad resiliente y gracias al esfuerzo de cada uno seguiremos siendo activos\u201d, afirm\u00f3 Carola Garc\u00eda Calder\u00f3n, directora de la entidad, al presentar su primer informe de labores.\u201cRegresaremos a las instalaciones, no s\u00f3lo en condiciones sanitarias seguras, sino fortalecidos y con muy buen \u00e1nimo para demostrar que somos una Facultad vigorosa para seguir cumpliendo cabalmente con los objetivos que dieron origen y vida a este proyecto\u201d, enfatiz\u00f3.En el Auditorio Pablo Gonz\u00e1lez Casanova de la FCPyS, la directora destac\u00f3 que durante la pandemia la entidad celebr\u00f3 su 70 aniversario. \u201cEsto nos permiti\u00f3 recordar y refrendar nuestros valores y compromiso con la Universidad y la sociedad\u201d.Mencion\u00f3 que la totalidad de las clases se traslad\u00f3 a la modalidad en l\u00ednea. Del mismo modo las tareas de difusi\u00f3n y extensi\u00f3n como conferencias, ponencias, presentaciones de libros, diplomados con opci\u00f3n a titulaci\u00f3n y las actividades de actualizaci\u00f3n profesional continuaron de manera remota.Para continuar con las actividades, entre otras muchas otras acciones, se prestaron 631 tabletas en cuatro convocatorias, as\u00ed como 279 m\u00f3dems para alumnos y 106 para profesores. \u201cValoramos el esfuerzo de los j\u00f3venes por continuar con sus estudios, a pesar de las dif\u00edciles condiciones que se les presentaron a los 12 mil 303 alumnos de licenciatura que componen la matr\u00edcula\u201d, puntualiz\u00f3.Tambi\u00e9n la comunidad acad\u00e9mica se enfrent\u00f3 a nuevos desaf\u00edos para poder transitar a una forma distinta de docencia; sus integrantes llevaron a cabo capacitaciones y se esforzaron para conseguir materiales virtuales, apunt\u00f3.La fortaleza de nuestra Facultad, reconoci\u00f3 Garc\u00eda Calder\u00f3n, deriva en buena medida de su planta docente con un total de mil 756 nombramientos acad\u00e9micos: mil 263 profesores de asignatura, 179 profesores de carrera; 76 t\u00e9cnicos acad\u00e9micos, tres profesores em\u00e9ritos y 263 ayudantes de profesor remunerados. En 2021 contamos con 122 profesores que forman parte del SNI, 17 de ellos en la clasificaci\u00f3n m\u00e1s alta.Asimismo, se logr\u00f3 dar continuidad a los procesos de titulaci\u00f3n; para ello se habilit\u00f3 un Aula Virtual donde se realizaron ex\u00e1menes profesionales v\u00eda remota, siendo Ciencias Pol\u00edticas la Facultad que pudo llevar a cabo m\u00e1s ex\u00e1menes durante la pandemia: se titularon 676 estudiantes de licenciatura.En tanto, en el Programa de Posgrado en Estudios Pol\u00edticos y Sociales se cont\u00f3 con 13 programas y una matr\u00edcula de 473 alumnos. En lo relativo a titulaci\u00f3n, en 2020 obtuvieron el grado 65 estudiantes: 31 de doctorado y 34 de maestr\u00eda y, este a\u00f1o, se han logrado graduar 105, 70 de maestr\u00eda y 35 de doctorado.Garc\u00eda Calder\u00f3n resalt\u00f3 que se mantuvieron dos de los programas en el nivel de competencia internacional dentro del Programa Nacional de Posgrado de Calidad: las maestr\u00edas en Estudios en Relaciones Internacionales y en Comunicaci\u00f3n. Asimismo, se conservaron en el nivel de Consolidado tres de siete programas: el doctorado en Ciencias Pol\u00edticas y Sociales, y las maestr\u00edas en Estudios Pol\u00edticos y Sociales, y en Gobierno y Asuntos P\u00fablicos.Dijo que se cre\u00f3 la Unidad Multidisciplinaria de Atenci\u00f3n Integral en Salud para la Comunidad de la FCPyS, la cual inici\u00f3 labores en agosto de 2020 brindando atenci\u00f3n en l\u00ednea. Esto es resultado de la colaboraci\u00f3n con la Facultad de Medicina, quien apoya con dos m\u00e9dicos pasantes de servicio social.En septiembre de 2021 fue puesta en operaci\u00f3n la Secretar\u00eda de Innovaci\u00f3n y Desarrollo que permitir\u00e1 constituir un equipo multidisciplinario entre la Facultad, el sector privado, las instituciones p\u00fablicas y de la sociedad, que impulsar\u00e1 iniciativas y proyectos conjuntos de colaboraci\u00f3n.Finalmente, refiri\u00f3 que el Consejo T\u00e9cnico de la Facultad se dio a la tarea desde 2019 de crear una Unidad de G\u00e9nero, y aprob\u00f3 su normatividad en marzo de 2020. Al responder el informe, el secretario general de la UNAM, Leonardo Lomel\u00ed Vanegas, resalt\u00f3 que la investigaci\u00f3n realizada en la FCPyS tampoco se detuvo, y dan cuenta de ello los 63 proyectos que contaron con financiamiento de los programas de apoyo a proyectos de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica, y de Investigaci\u00f3n para el Mejoramiento de la Ense\u00f1anza de nuestra Universidad, y del Conacyt.Pol\u00edticas continu\u00f3 con las labores de vinculaci\u00f3n que la hacen una de las facultades m\u00e1s emblem\u00e1ticas de esta Universidad, en tareas tan importantes como el monitoreo de las campa\u00f1as electorales, en particular, del proceso federal que tuvo lugar este a\u00f1o, concluy\u00f3.",
    "gaceta": "G5254",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211122-gob1-des-f1-Carola-Garcia-FCPyS.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/la-fcpys-se-fortalece-y-afianza-su-compromiso-con-la-sociedad/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Ceremonia de titulaci\u00f3n colectiva en Ingenier\u00eda",
    "resumen": "Fueron 10 egresados de las carreras de Ingenier\u00eda en Computaci\u00f3n y de El\u00e9ctrica Electr\u00f3nica",
    "fecha": "Nov 22, 2021",
    "autor": "Leonardo Frias   ",
    "nota": "La UNAM implement\u00f3 una ceremonia presencial de titulaci\u00f3n colectiva para alumnos de la Facultad de Ingenier\u00eda (FI), quienes a trav\u00e9s de la modalidad terminal de diplomado en l\u00ednea obtuvieron su grado acad\u00e9mico de licenciatura.En el Auditorio Javier Barrios Sierra alrededor de 50 asistentes, entre alumnos, familiares y amigos de las y los 10 nuevos ingenieros, los acompa\u00f1aron en el protocolo de recepci\u00f3n profesional, con las adecuadas medidas sanitarias y sana distancia.Uno a uno, los ahora egresados de las ingenier\u00edas El\u00e9ctrica Electr\u00f3nica, y en Computaci\u00f3n, subieron al estrado para dar lectura a la juramentaci\u00f3n profesional que los compromete con la Universidad y la naci\u00f3n.En la ceremonia presencial, Carlos Agust\u00edn Escalante Sandoval, director de la FI, al dirigirse a los nuevos profesionales expuso que son producto del esfuerzo de todo el pa\u00eds, ya que gracias a las contribuciones de los ciudadanos puede brindarse esta educaci\u00f3n.\u201cHoy que ya son ingenieros deber\u00e1n refrendar lo que pronunciaron en su protesta, no s\u00f3lo comprometerse a nivel personal, sino con todo un pa\u00eds.\u201d En este d\u00eda culminan, dijo, alrededor de 20 a\u00f1os de preparaci\u00f3n escolarizada, aunque no es el fin como tal, porque el desarrollo profesional apenas inicia.\u201cEstamos en un proceso de mejora continua, donde cada quien en su \u00e1mbito de competencia busca lograr que esta sociedad mexicana sea cada vez mejor. Desde estas aulas empieza ese desarrollo nacional, porque sin ingenier\u00eda no hay avance econ\u00f3mico. No es v\u00e1lido quejarse de que no se mejora cuando somos nosotros mismos los que debemos impulsar el desarrollo de M\u00e9xico\u201d.Escalante Sandoval record\u00f3 a los ingenieros que son parte de los programas educativos de la FI, que cuentan con reconocimiento internacional. \u201cTampoco olviden el v\u00ednculo activo con su Facultad, para continuar con esta educaci\u00f3n de vanguardia\u201d.En este momento, mencion\u00f3, se aguarda el avance en el reconocimiento del Sello EUR-ACE, certificaci\u00f3n que es aval de calidad que la European Network for Accreditation of Engineering Education otorga a programas educativos de ingenier\u00eda en la Uni\u00f3n Europea. \u201cEsperemos que la pr\u00f3xima semana recibamos muy buenas noticias para que ustedes sean parte de este sello europeo, que les abrir\u00e1 las puertas en el \u00e1mbito internacional en dicho continente\u201d.Hoy que ya son ingenieros deber\u00e1n refrendar lo que pronunciaron en su protesta, no s\u00f3lo comprometerse a nivel personal, sino con todo un pa\u00eds\u201dEntre los 10 ingenieros titulados est\u00e1n Elda Corella P\u00e9rez, de Ingenier\u00eda en Computaci\u00f3n, y Laura Olvera Medina, de Ingenier\u00eda El\u00e9ctrica Electr\u00f3nica, quienes coincidieron en que cada vez hay m\u00e1s mujeres profesionales en dichos \u00e1mbitos.\u201cSomos muy capaces de lograr cosas y le damos una nueva visi\u00f3n a lo que nosotras realizamos dentro de la Ingenier\u00eda. No hay manera de comparar la parte virtual con la presencial, estar frente a frente, con profesores, comunidad y familiares. Quiz\u00e1 durante la pandemia la presi\u00f3n y las tareas acumuladas fueron m\u00e1s que de manera presencial, ese fue uno de los retos\u201d, manifest\u00f3 Elda Corella P\u00e9rez.Acompa\u00f1ada de representantes de otras generaciones de su familia, Laura Olvera Medina agradeci\u00f3 a todos por el apoyo dado y record\u00f3 que desde chica le gustaban las matem\u00e1ticas, por lo que decidi\u00f3 ejercerlas de modo m\u00e1s creativo a trav\u00e9s de esta ingenier\u00eda.\u201cEs una de las carreras que ofrece muchos beneficios a la sociedad. Y ya no es tan at\u00edpico que las mujeres se dediquen a ella. Cuando ingres\u00e9 hab\u00edamos menos, poco a poco hemos ido cambiando esa mentalidad de que deba ser s\u00f3lo ejercida por varones. Conozco a muchas ingenieras y que pueden ser mejores.\u201dEl resto de los estudiantes titulados son, en Ingenier\u00eda en Computaci\u00f3n: Columba Fabiola P\u00e9rez Garc\u00eda, Miriam Priscilla P\u00e9rez Rodr\u00edguez, Sandra Ang\u00e9lica Real Badillo, as\u00ed como Emiliano \u00c1vila Cruz, Jes\u00fas Manuel Dur\u00e1n Montemira y Mario Alberto L\u00f3pez Lozano.Y en Ingenier\u00eda El\u00e9ctrica Electr\u00f3nica: Andr\u00e9s Alc\u00e1ntara Braham e Iv\u00e1n Arturo Olivares L\u00f3pez.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211122-Com2-des-f1-titulacion-colectiva.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/ceremonia-de-titulacion-colectiva-en-ingenieria/?page=all",
    "gaceta": "G5254"
  },
  {
    "titulo": "Ruge Pumas Acatl\u00e1n en el Ol\u00edmpico de CU",
    "resumen": "Derrota a \u00c1guilas Blancas 22-13 en un encuentro de claro dominio auriazul",
    "fecha": "Nov 22, 2021",
    "autor": "FES Acatlan   ",
    "nota": "Fotos: Juan Antonio L\u00f3pez. Pumas Acatl\u00e1n se llev\u00f3 el cl\u00e1sico estudiantil al derrotar 22-13 a \u00c1guilas Blancas en el Estadio Ol\u00edmpico Universitario.Con una excelente actuaci\u00f3n de la defensiva que logr\u00f3 dos intercepciones y recuper\u00f3 tres fumbles, m\u00e1s la gran labor de Johan L\u00f3pez Guerrero en los controles al lanzar tres pases de anotaci\u00f3n, los felinos obtuvieron su segunda victoria en forma consecutiva en la Conferencia de los 14 Grandes de la Organizaci\u00f3n Nacional Estudiantil de Futbol Americano.Fue un duelo que al principio dominaron las defensivas, pero del cual sac\u00f3 mejor provecho Acatl\u00e1n, ya que en el segundo cuarto, cuando los visitantes buscaban una vez m\u00e1s llegar a la zona de anotaci\u00f3n, la f\u00e9rrea l\u00ednea de los universitarios logr\u00f3 su segundo fumble a favor que deriv\u00f3 en la serie que abri\u00f3 el marcador.Con carreras por las bandas y pases cortos recorrieron 75 yardas. Esto finaliz\u00f3 con un pase de anotaci\u00f3n de L\u00f3pez Guerrero a Diego Alejandro Ortiz Negrete de cuatro yardas, para poner la pizarra 6-0; el extra se fall\u00f3. Pero no iba a ser todo, con dos minutos y 20 segundos en el reloj, Pumas Acatl\u00e1n tuvo de nuevo el bal\u00f3n y luego de una gran jugada personal del mariscal de campo dej\u00f3 el reloj con dos segundos para que Erick Hasyael S\u00e1nchez Cantillo conectara un gol de campo de 26 yardas: 9-0 parcial al medio tiempo.Para la segunda mitad los visitantes capitalizaron con pase a Mauricio Garc\u00eda Bernal de 20 yardas y con el extra se acercaron 9-7. En la siguiente serie ofensiva los auriazules recorrieron 75 yardas y acertaron con el segundo env\u00edo de anotaci\u00f3n de L\u00f3pez Guerrero para Yehosua Roberto Robles Mar\u00edn de 27 yardas; se err\u00f3 de nuevo el intento de extra, para dejar la ventaja en 15-7.Fue entonces que la defensiva secundaria de Acatl\u00e1n intercept\u00f3 dos veces a la ofensiva polit\u00e9cnica por parte de Jean Adiel Retaud Hern\u00e1ndez y de Joel Andr\u00e9s L\u00f3pez Reed. En el \u00faltimo cuarto L\u00f3pez Guerrero cerr\u00f3 su ma\u00f1ana con el tercer pase de anotaci\u00f3n, ahora para Rodrigo Ignacio Murgu\u00eda Irigoyen, de nueve yardas, m\u00e1s el punto extra para colocar la pizarra 22-7.Para finalizar, \u00c1guilas Blancas dej\u00f3 la cifra definitiva en 22-13 al conectar un pase de anotaci\u00f3n.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211122-Dep2-des-f1-Pumas-acatlan.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/ruge-pumas-acatlan-en-el-olimpico-de-cu/?page=all",
    "gaceta": "G5254"
  },
  {
    "titulo": "Galardona la UNAM a defensores de derechos humanos de migrantes",
    "resumen": "\u00d3scar A. Chac\u00f3n dijo que esta distinci\u00f3n universitaria los obliga a seguir la trayectoria que han recorrido, a continuar siendo persistentes",
    "fecha": "Dic 9, 2021",
    "autor": "Mirtha Hernandez   ",
    "nota": " La Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico entreg\u00f3 el Reconocimiento Alfonso Garc\u00eda Robles 2021 a siete personalidades e instituciones que realizan labores destacadas de defensa, promoci\u00f3n, protecci\u00f3n o garant\u00eda de los derechos humanos de las personas migrantes en condiciones de vulnerabilidad, en ceremonia a distancia encabezada por el rector Enrique Graue Wiechers.Los galardonados son: Casa de Misericordia, con el reconocimiento a la labor realizada por la Hermana Rosemary Welsh; Chicanos por la Causa; Fundaci\u00f3n para la Justicia y el Estado Democr\u00e1tico de Derecho; Instituto Madre Asunta, AC; \u00d3scar A. Chac\u00f3n, cofundador y director ejecutivo de Alianza Am\u00e9ricas; Padre Phillip Ley, fundador y director de Posada Guadalupe, Refugio de Inmigrantes, y Servicio de Integraci\u00f3n al Trabajo Outaouais (SITO).\u201cLa UNAM les da las gracias a todas y todos quienes nos permiten mantener los o\u00eddos abiertos, porque levantan su voz en defensa de las personas migrantes, del derecho de migrar y a favor de la esperanza\u201d, afirm\u00f3 en nombre de esta casa de estudios Guadalupe Valencia Garc\u00eda, coordinadora de Humanidades.La labor de los premiados \u201cpermite recordar que todos somos o fuimos caminantes, algunos cruzan pa\u00edses y otros continentes para encontrar un lugar en la Tierra. Sin embargo, hoy son detenidos en campos de refugiados con muros o zanjas militarizadas, y hay un fuerte rechazo a los pobres porque se les percibe como enemigos amenazantes\u201d, agreg\u00f3.En ese sentido, subray\u00f3 que los recipiendarios del reconocimiento \u201cson personas, instituciones y organizaciones que nos ayudan a abrir los ojos; nos ense\u00f1an una pedagog\u00eda del escuchar, nos ejercitan para la resonancia, pensar con empat\u00eda, o\u00edr la canci\u00f3n de esperanza de los que caminan por la Tierra para encontrar un lugar\u201d.En nombre de los galardonados, \u00d3scar A. Chac\u00f3n se\u00f1al\u00f3 que esta distinci\u00f3n los obliga a seguir la trayectoria que han recorrido, a continuar siendo persistentes para oponerse a las injusticias, en todas sus expresiones.La Universidad les da las gracias a todas y todos quienes nos permiten mantener los o\u00eddos abiertos, porque levantan su voz en defensa de las personas migrantes, del derecho de migrar y a favor de la esperanza\u201dGuadalupe Valencia | Coordinadora de HumanidadesExpuso que si el Premio Nobel de la Paz Alfonso Garc\u00eda Robles debi\u00f3 luchar contra la amenaza de un enfrentamiento nuclear que pon\u00eda en peligro el futuro de la humanidad, hoy hay riesgos como la creciente desigualdad econ\u00f3mica y social que amenaza la democratizaci\u00f3n de las sociedades, y el cambio clim\u00e1tico, que ha modificado de manera irreversible la forma de vida de miles de personas.Los migrantes, a\u00f1adi\u00f3, se han vuelto un sujeto social victimizado por pol\u00edticas y pr\u00e1cticas crueles y es urgente trabajar unidos para superarlas. Adem\u00e1s, es importante reivindicar que las migraciones han sido siempre un derecho inalienable, a pesar del alto costo social que tienen \u2013incluyendo la p\u00e9rdida de vidas\u2013 y que el balance \u00faltimo es altamente positivo, tanto para el pa\u00eds que los recibe como del que provienen.\u201cUno de los m\u00e1s grandes desaf\u00edos son las narrativas t\u00f3xicas que describen a las personas migrantes como si fu\u00e9ramos una amenaza. Es crucial superarlas y abrirle paso a pol\u00edticas que reconozcan plenamente la humanidad de los migrantes. Tambi\u00e9n es relevante se\u00f1alar que mientras nuestros pa\u00edses sigan negando oportunidades a la mayor\u00eda para tener vidas dignas, las personas van a seguir buscando d\u00f3nde reubicarse para encontrar esa oportunidad.\u201dPreviamente, el secretario general de la Universidad Nacional y presidente del jurado del reconocimiento, Leonardo Lomel\u00ed Vanegas, asever\u00f3 que la globalizaci\u00f3n ha generado migraci\u00f3n en diversas regiones del mundo y aunque hay convenciones de derechos humanos que establecen el respeto a las personas sin discriminaci\u00f3n por motivos de raza, color, sexo, idioma, religi\u00f3n, entre otras, \u00e9stas no se cumplen.Por ello, dijo, son importantes las acciones diplom\u00e1ticas y legales, as\u00ed como la labor de las personas e instituciones que les brindan apoyo, desde aspectos humanitarios y asistenciales hasta la defensa de su estatuto migratorio o que les permita regularizar su situaci\u00f3n laboral.\u201cLa UNAM se suma a la voz de muchas otras organizaciones, reconociendo la labor de quienes en el mundo claman por la necesidad de buscar una globalizaci\u00f3n m\u00e1s humana y que, de esta manera, nos permita honrar uno de los principios que gu\u00edan nuestra acci\u00f3n: resolver los problemas de nuestra naci\u00f3n y, en este caso, de un problema mundial, la migraci\u00f3n indocumentada por motivos econ\u00f3micos y para poner a salvo la propia existencia.\u201dLomel\u00ed Vanegas apunt\u00f3 que buena parte de la migraci\u00f3n se realiza por motivos econ\u00f3micos y es deseable que, as\u00ed como se ha avanzado en la desregulaci\u00f3n de los flujos de capital, de bienes y servicios, tambi\u00e9n se haga para los flujos de migrantes, con todas sus garant\u00edas legales.En la ceremonia participaron tambi\u00e9n: el presidente en turno de la Junta de Gobierno de la UNAM, Jaime Humberto Urrutia Fucugauchi; el presidente de la Fundaci\u00f3n Diplom\u00e1tica Alfonso Garc\u00eda Robles, Rafael Medina Mart\u00ednez; el coordinador del Programa para el Apoyo de los Mexicanos en el Extranjero de la Universidad, Jorge Madrazo Cu\u00e9llar, y el coordinador de Proyectos Acad\u00e9micos, Jaime Martuscelli Quintana, as\u00ed como integrantes de la Junta de Patronos y diversas autoridades universitarias.Se presentaron semblanzas de los galardonados, as\u00ed como del Premio Nobel de la Paz 1982 y su lucha contra el desarme nuclear. Se pueden consultar en: https://www.dgcs.unam.mx/boletin/bdboletin/multimedia/WAV211203/SEMBLANZAS_RAGR_2021.pdf.Casa de Misericordia: organizaci\u00f3n sin fines de lucro de Laredo, Texas, dedicada a atender a migrantes que son v\u00edctimas de violencia dom\u00e9stica, en su mayor\u00eda, mujeres, ni\u00f1as y ni\u00f1os.Chicanos por la Causa: Fue fundada en Arizona bajo la necesidad de proteger los derechos de los m\u00e9xico-americanos, v\u00edctimas constantes de una se\u00f1alada discriminaci\u00f3n.Fundaci\u00f3n para la Justicia y el Estado Democr\u00e1tico de Derecho: creada como un mecanismo que canaliza los esfuerzos para la exigencia de justicia trasnacional ante casos de desaparici\u00f3n y ejecuci\u00f3n de personas migrantes.Instituto Madre Asunta, AC: su objetivo es apoyar a mujeres, ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes que se encuentran en contexto de movilidad.Alianza Am\u00e9ricas: red nacional de organizaciones latinoamericanas lideradas por inmigrantes con sede en Chicago.Posada Guadalupe, Refugio de Inmigrantes: se atiende a j\u00f3venes indocumentados cuya edad no les permite continuar en un refugio familiar del gobierno de Estados Unidos.Servicio de Integraci\u00f3n al Trabajo Outaouais: es un organismo sin fines de lucro que acompa\u00f1a y facilita la integraci\u00f3n de las personas inmigrantes al mercado laboral de la regi\u00f3n de Quebec.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211209-Com1-des-f1-Reconocimiento-Garcia-Robles.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/galardona-la-unam-a-defensores-de-derechos-humanos-de-migrantes/?page=all",
    "gaceta": "G5259"
  },
  {
    "titulo": "Juego de volteretas",
    "resumen": "El duelo celebrado en el Estadio de la Facultad de Estudios Superiores tuvo una excelente respuesta del p\u00fablico",
    "fecha": "Nov 16, 2021",
    "autor": "FES Acatlan   ",
    "nota": "Con tres pases de anotaci\u00f3n del mariscal de campo Johan Leonel L\u00f3pez Guerrero, Pumas Acatl\u00e1n derrot\u00f3 31-23 a Borregos ITESM campus Estado de M\u00e9xico en la segunda semana de actividades de la Conferencia de los 14 Grandes de la Organizaci\u00f3n Nacional Estudiantil de Futbol Americano, duelo celebrado el s\u00e1bado al mediod\u00eda en el Estadio de la Facultad de Estudios Superiores Acatl\u00e1n con una excelente respuesta del p\u00fablico.El cuadro visitante abri\u00f3 el marcador con un regreso de 65 yardas en la patada de salida por parte de Alejandro Cruz Parra, para 0-6; se fall\u00f3 el punto extra. El equipo local se repuso de inmediato, la primera serie ofensiva termin\u00f3 con pase de 10 yardas de Johan Leonel L\u00f3pez Guerrero a Marco Antonio Dur\u00e1n Quezada, m\u00e1s el extra de Roberto Rojas Carmona, para tomar la ventaja 7-6.Pumas Acatl\u00e1n se fue adelante en el mismo primer cuarto, con una escapada de Francisco Javier Ornelas Silva, de 75 yardas hacia la zona de anotaci\u00f3n enemiga, y con el extra de Rojas Carmona dejar el tanteador 14-6.Antes de concluir la primera mitad, Borregos CEM conect\u00f3 un gol de campo de 54 yardas de Alfredo Gachuz Lozada para acortar la diferencia 14-9, y as\u00ed se fueron al descanso.Al reanudar las acciones en el tercer cuarto, la escuadra visitante dio otra vuelta a la pizarra con un acarreo de 64 yardas de Andr\u00e9s Valadez Madero, m\u00e1s el punto extra del pateador Gachuz Lozada, dejaba las cifras moment\u00e1neamente 14-16.El cotejo tuvo sus mejores momentos con el gol de campo de 35 yardas de Erick Hasyael S\u00e1nchez Cantillo, para que Pumas Acatl\u00e1n retomara la ventaja 17-16, en el tercer cuarto. El control del duelo fue patente con la intercepci\u00f3n de Salvador Cabrera Minutti. El coach Horacio Garc\u00eda Aponte arm\u00f3 la ofensiva desde la yarda 20 combinando pases, carreras y la movilidad del mariscal de campo L\u00f3pez Guerrero, quien conect\u00f3 con Mariano de la Cuesta Luna, de 21 yardas, m\u00e1s la conversi\u00f3n en env\u00edo a Arturo Corona Casta\u00f1eda, para el 25-16.En el \u00faltimo cuarto, Borregos se acerc\u00f3 con un pase de Jorge Eduardo Figarola Castillo a Jorge Felipe Matan Arana de 22 yardas, m\u00e1s el extra del pateador dejando el marcador 25-23.Bajo un sol incesante y con el grito de apoyo de los universitarios, de nueva cuenta la defensa de Pumas Acatl\u00e1n marc\u00f3 el derrotero con una destacada jugada de Miguel \u00c1ngel Padilla Alcaraz nulificando el ataque terrestre y la oportuna intercepci\u00f3n de Fabrizzio Giombini Galicia que propici\u00f3 el cierre de alarido, aunado al tercer env\u00edo de anotaci\u00f3n de L\u00f3pez Guerrero, ahora a Iv\u00e1n Zaragoza Mej\u00eda de dos yardas, y marcar las cifras definitivas de 31-23, al errar el punto extra.En otro partido, Pumas CU perdi\u00f3 con Burros Blancos en el Estadio de la Ciudad de los Deportes. El marcador: 21-14.\u00a0",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211116-Dep1-des-f1-PUMASAcatlan.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/juego-de-volteretas/?page=all",
    "gaceta": "G5252"
  },
  {
    "titulo": "Tolerancia Cero hacia la Violencia de G\u00e9nero en las Universidades",
    "resumen": "Debemos buscar la verdadera igualdad y erradicar la exclusi\u00f3n, dijo Enrique Graue, presidente de la Red de Macrouniversidades de Am\u00e9rica Latina y el Caribe ",
    "fecha": "Nov 29, 2021",
    "autor": "Mirtha Hernandez   ",
    "nota": "Rectores y vicerrectores de m\u00e1s de una veintena de instituciones de la Red de Macrouniversidades de Am\u00e9rica Latina y el Caribe suscribieron el 25 de noviembre la Declaraci\u00f3n Tolerancia Cero hacia la Violencia de G\u00e9nero en las Universidades.El rector de la UNAM, Enrique Graue Wiechers, en su calidad de presidente de la Red de Macrouniversidades, destac\u00f3 el poder transformador que tienen las instituciones de educaci\u00f3n superior, la influencia que ejercen en millones de personas, as\u00ed como el enorme potencial con que cuentan para desarraigar pr\u00e1cticas culturales nocivas.\u201cNos unimos en este acto para convocar a todas las universidades, a sus miembros y comunidades, a buscar la verdadera igualdad, a erradicar la exclusi\u00f3n, los intentos de dominaci\u00f3n y la violencia en contra de las mujeres, en cualquiera de sus manifestaciones\u201d, afirm\u00f3.Acompa\u00f1ado por la rectora de la Universidad Nacional de Colombia y presidenta de la Uni\u00f3n de Universidades de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Dolly Montoya Casta\u00f1o, as\u00ed como por la coordinadora para la Igualdad de G\u00e9nero de la UNAM, Tamara Mart\u00ednez Ruiz, el rector Graue asever\u00f3 que la firma simb\u00f3lica de la declaraci\u00f3n conjunta responde, de forma expl\u00edcita, a tomar todas las medidas necesarias para erradicar por completo, con cero tolerancia, la violencia hacia las mujeres en las instituciones de educaci\u00f3n superior.En el evento Acciones por la Igualdad de G\u00e9nero en las Macrouniversidades de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Montoya Casta\u00f1o subray\u00f3 que la violencia hacia las mujeres es una degradaci\u00f3n a lo humano, un retroceso enorme en el progreso y en el proyecto de hacer m\u00e1s amable la vida en comunidad; representa adem\u00e1s, en su opini\u00f3n, una grave deuda hist\u00f3rica.\u201cComo universidades debemos trabajar en la defensa de los derechos de la mujer y para garantizar su participaci\u00f3n en las diferentes esferas de la vida social, por el bien de la democracia\u201d, acot\u00f3.Graue Wiechers expres\u00f3 que la educaci\u00f3n \u2013en todos los niveles\u2013 tiene un papel esencial para acabar con la violencia de g\u00e9nero, una de las primeras dimensiones en donde se incuban y alimentan otras formas de violencia.Remarc\u00f3 que la responsabilidad de esta Red de Macrouniversidades de Am\u00e9rica Latina y el Caribe va m\u00e1s all\u00e1 de la educaci\u00f3n formal y disciplinaria: \u201cNuestro deber est\u00e1 en crear una nueva ciudadan\u00eda y con ello fortalecer una cultura de paz y de igualdad\u201d.Reconoci\u00f3 que pese a los avances generados en el \u00faltimo cuarto de siglo en materia de igualdad y en contra de la violencia, a\u00fan hay grandes y profundas asimetr\u00edas: tres de cada 10 mujeres de la regi\u00f3n han sufrido violencia dom\u00e9stica a lo largo de su vida; 60 por ciento trabaja en la informalidad, y la brecha salarial persiste as\u00ed como las barreras para que ejerzan cargos directivos, ejemplo de ello es que s\u00f3lo 4.2 por ciento de las direcciones ejecutivas en la regi\u00f3n las ocupan ellas.\u201cLa violencia contra las mujeres y la desigualdad, motivada por razones de g\u00e9nero, son dos de los m\u00e1s serios y urgentes problemas contempor\u00e1neos; son, adem\u00e1s, temas transversales y complejos, que demandan decisi\u00f3n, compromisos y estrecha colaboraci\u00f3n entre nosotros\u201d, asegur\u00f3.Se\u00f1al\u00f3 la convicci\u00f3n de las instituciones firmantes para crear mecanismos de igualdad y protecci\u00f3n hacia ellas, que transformen de ra\u00edz pr\u00e1cticas que tanto laceran a nuestros pa\u00edses y nos anclan a un subdesarrollo cultural.Hoy en d\u00eda, pese a los avances generados en el \u00faltimo cuarto de siglo en materia de igualdad y en contra de la violencia, a\u00fan hay grandes y profundas asimetr\u00edas.Previamente, Tamara Mart\u00ednez Ruiz explic\u00f3 que de acuerdo con ONU Mujeres en la regi\u00f3n una de cada tres ni\u00f1as y mujeres sufre violencia y en M\u00e9xico casi 11 son v\u00edctimas diarias de feminicidio. Por ello, las universitarias claman justicia y exigen \u2013al igual que las personas de las diversidades sexo-gen\u00e9ricas\u2013 que se les escuche, que sus demandas sean atendidas.\u201cMediante la firma de esta Declaraci\u00f3n Tolerancia Cero\u2026 buscamos contar con un piso m\u00ednimo que reconoce la existencia de la violencia de g\u00e9nero en nuestras comunidades, pero tambi\u00e9n ofrece alternativas para transformar esta realidad: es necesario decir a nuestras comunidades que las escuchamos, que sus propuestas son importantes para atender este flagelo.\u201cHoy les decimos a las personas agresoras que en nuestras universidades no se tolera la violencia de g\u00e9nero ni ning\u00fan tipo de violencia; les hablamos a las personas en situaci\u00f3n de v\u00edctima, que no est\u00e1n solas, y que trabajamos constantemente para buscar y mejorar los mecanismos que permitan tener comunidades libres de violencia\u201d, acentu\u00f3.Llam\u00f3 a que nunca se acabe la capacidad de dialogar y de construir colectivamente en las grandes comunidades universitarias. \u201cLas universidades igualitarias y libres de violencias contra las mujeres son fundamentales para garantizar la libertad y democracia en nuestras sociedades\u201d, recalc\u00f3.Al ofrecer la conferencia magistral Tareas de las Universidades en la Construcci\u00f3n de Equidad de G\u00e9nero, la rectora Dolly Montoya Casta\u00f1o asent\u00f3: las y los rectores, as\u00ed como los acad\u00e9micos de la Red de Macrouniversidades de Am\u00e9rica Latina y el Caribe declaran tolerancia cero hacia la violencia de g\u00e9nero en sus instituciones, punto de partida colectivo de un compromiso acad\u00e9mico institucional para seguir trabajando a favor de la igualdad.Hoy, agreg\u00f3, ni\u00f1as y mujeres del mundo transitan hacia un cambio cultural, hacia la comprensi\u00f3n de ser mujer como sujeto en la sociedad, partiendo del reconocimiento de sus singularidades, de la expresi\u00f3n de las inconformidades que viven y de los dolorosos silencios con los cuales se ha naturalizado la violencia simb\u00f3lica, psicol\u00f3gica, econ\u00f3mica, patrimonial, f\u00edsica y sexual contra ellas.En el acto protocolario participaron Jeri Ram\u00f3n Ruffner de Vega, de la Universidad Nacional Mayor de San Marcos, Per\u00fa; Ramona Rodr\u00edguez P\u00e9rez, de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de Nicaragua- Managua; Mar\u00eda Delfina Veirav\u00e9, de la Universidad Nacional del Nordeste, Argentina, y Mar\u00eda Lilia Cedillo Ram\u00edrez, de la Benem\u00e9rita Universidad Aut\u00f3noma de Puebla.Adem\u00e1s, Vahan Agopyan, de la Universidad de Sao Paulo, Brasil; Hugo \u00d3scar Juri, de la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba, Argentina; Arturo Reyes Sandoval, director general del Instituto Polit\u00e9cnico Nacional, y Santos Guzm\u00e1n L\u00f3pez, de la Universidad Aut\u00f3noma de Nuevo Le\u00f3n.Asimismo, el coordinador de Relaciones y Asuntos Internacionales de la UNAM, Francisco Trigo Tavera, y Bel\u00e9n Sanz Luque, representante de ONU Mujeres en M\u00e9xico, entre otros.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211129-aca1-des-f1-tolerancia-cero.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/tolerancia-cero-hacia-la-violencia-de-genero-en-las-universidades/?page=all",
    "gaceta": "G5256"
  },
  {
    "titulo": "M\u00e9xico, en deuda con las mujeres migrantes",
    "resumen": "Grupo extremadamente vulnerable que sufre distintos tipos de violencia: de g\u00e9nero, sexual, institucional, comunitaria...",
    "fecha": "Nov 25, 2021",
    "autor": "Daniel Francisco   ",
    "nota": " A pesar de que estamos en un momento de avance jur\u00eddico y legislativo en materia del derecho a las mujeres a una vida libre de violencia, M\u00e9xico a\u00fan tiene deudas, se\u00f1ala Alethia Fern\u00e1ndez de la Reguera Ahedo del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas.De enero a septiembre de 2021, 54 mil 603 mujeres migrantes fueron detenidas en M\u00e9xico y m\u00e1s de 7 mil han sido deportadas.Al Comit\u00e9 para la Eliminaci\u00f3n de la Discriminaci\u00f3n contra la Mujer (CEDAW) le preocupan los riesgos que enfrentan las migrantes a causa de la pol\u00edtica de detenciones autom\u00e1ticas establecida en la Ley de Migraci\u00f3n, los obst\u00e1culos para solicitar refugio y la parcial implementaci\u00f3n del Programa de Alternativas a la Detenci\u00f3n.La investigadora destaca que la CEDAW ha recomendado al Estado mexicano revisar la Ley de Migraci\u00f3n con el prop\u00f3sito de abolir la detenci\u00f3n autom\u00e1tica y difundir el Programa de Alternativas a la Detenci\u00f3n, as\u00ed como asegurar el acceso efectivo a procedimientos de determinaci\u00f3n de la condici\u00f3n de refugiado/a de forma justa, eficiente y con perspectiva de g\u00e9nero.Las j\u00f3venes son las que m\u00e1s padecen agresiones diversas.Fern\u00e1ndez de la Reguera Ahedo indica que las principales dificultades para reportar la violencia son las normas culturales y el estigma social; la normalizaci\u00f3n de la violencia, tanto en los lugares de origen como en la frontera sur de M\u00e9xico; el trauma ocasionado por la violencia; la falta de tiempo para denunciar debido a la necesidad de continuar el viaje; el desconocimiento de sus derechos y los servicios disponibles; el miedo, especialmente cuando los perpetradores son polic\u00edas o agentes migratorios o si creen que la denuncia podr\u00eda afectar su solicitud de asilo (lo que es com\u00fan con personas de la diversidad sexual), y la percepci\u00f3n de la baja capacidad de respuesta de los proveedores de servicios de asistencia a v\u00edctimas de violencia.La coordinadora del Laboratorio Nacional Diversidades de la UNAM acota que dentro de los grupos vulnerables que viven violencia son las mujeres j\u00f3venes las que m\u00e1s la padecen. \u201cSi nosotros vemos datos de mujeres, por ejemplo, en el tema de desaparici\u00f3n, ellas son las que m\u00e1s la sufren. En M\u00e9xico, entre los 12 y los 17 a\u00f1os, son el grupo de edad que m\u00e1s padece este delito\u201d.A\u00f1ade que las migrantes son un grupo extremadamente vulnerable para sufrir distintos tipos de violencia en M\u00e9xico: de g\u00e9nero, institucional, comunitaria, con sus propias familias, sexual, extorsi\u00f3n de autoridades y del crimen organizado, amenaza de secuestro y desaparici\u00f3n.\u201cLamentablemente, el tema de desaparecidas migrantes es un drama y no hay todav\u00eda una cifra con la que nosotros podamos saber cu\u00e1ntas est\u00e1n en esa condici\u00f3n en territorio mexicano.\u201dAfirma que otro problema que enfrentan las mujeres migrantes es el acceso a los servicios de salud; es el caso de las que llegan embarazadas a M\u00e9xico o que han sufrido violencia sexual. No hay forma de garantizar que tengan acceso digno a atenci\u00f3n ginecoobst\u00e9trica o se implemente la norma para proteger a aquellas que han vivido violencia sexual. La Ley de Migraci\u00f3n, de hecho, \u201cestipula que no importa el estatus migratorio, las personas migrantes tienen el derecho a la salud en M\u00e9xico y esto no se est\u00e1 cumpliendo\u201d.Dice que hay un discurso que estigmatiza a las mujeres migrantes, se piensa que vienen como trabajadoras sexuales y, s\u00ed, muchas de ellas realizan esa labor porque es la \u00fanica opci\u00f3n que tienen a los sitios a los que llegan. \u201cLas mujeres que migran siempre lo hacen como cuidadoras y, en este sentido, no hay condiciones de apoyo; entonces, dif\u00edcilmente podr\u00e1n conseguir un empleo, comenzar una vida m\u00e1s independiente de la que tienen viviendo en un albergue, es decir, poder rentar una vivienda porque no tienen un apoyo, un mecanismo para hacerlo\u201d.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211125-aca5-des-f1-mujeres-migrantes-violencia.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/mexico-en-deuda-con-las-mujeres-migrantes/?page=all",
    "gaceta": "G5255"
  },
  {
    "titulo": "Instalaciones de primer nivel",
    "resumen": "La Alberca Ol\u00edmpica, el Front\u00f3n Cerrado y el \u00e1rea de luchas asociadas fueron renovados con calidad avalada por sus federaciones internacionales",
    "fecha": "Nov 11, 2021",
    "autor": "Omar Hernandez   ",
    "nota": "El Deporte Universitario hace un esfuerzo en el presente con miras al futuro, para sostener un nivel competitivo a la altura de los grandes atletas del mundo. Como parte de la estrategia permanente de dignificaci\u00f3n de las instalaciones de la UNAM, en esta ocasi\u00f3n la Alberca Ol\u00edmpica Universitaria, el Front\u00f3n Cerrado y el \u00e1rea de luchas asociadas cuentan con nuevos aditamentos. Esta labor ha sido complementada con la creaci\u00f3n de m\u00e1s espacios para la pr\u00e1ctica y difusi\u00f3n del deporte en la Universidad.En el recinto acu\u00e1tico se modernizaron los trampolines de clavados, bancos de salida de nataci\u00f3n, carriles, relojes de paso, banderines, el sistema de cuatro postes y la zona de polo acu\u00e1tico, mientras que en el \u00e1rea de luchas asociadas se instal\u00f3 una nueva y m\u00e1s amplia colchoneta de combate.\u201cLa importancia de esta nueva \u00e1rea de lucha es que, si queremos hacer una competencia oficial al m\u00e1s alto nivel ya tenemos el espacio equipado con la marca autorizada por la federaci\u00f3n internacional de este deporte. Mismo caso en los trampolines de clavados\u201d, asever\u00f3 Maximiliano Aguilar Salazar, director de Deporte Representativo de la Direcci\u00f3n General del Deporte Universitario.A lo anterior se suman las mejoras realizadas en el \u00e1rea de duela del Front\u00f3n Cerrado, para el cual se adquiri\u00f3 material de gimnasio as\u00ed como tableros profesionales de baloncesto, marcador, porter\u00edas de handball, entre otros, adem\u00e1s de la modernizaci\u00f3n completa del sistema de iluminaci\u00f3n. Aunado a esto hay nuevos botes para la pr\u00e1ctica del remo y canotaje, y a las 85 disciplinas deportivas universitarias se les dot\u00f3 del material que requieren.Para la promoci\u00f3n de la cultura f\u00edsica tambi\u00e9n ha habido innovaciones, con la construcci\u00f3n de un tapanco sobre el nuevo gimnasio de la Alberca Ol\u00edmpica Universitaria, en donde se habilitaron duela, espejos y barras de ballet para promover las distintas modalidades de baile deportivo, as\u00ed como lima lama, yoga, pilates, jumping y algunas otras.Hasta 2020 se hab\u00edan puesto 50 gimnasios al aire libre en las diferentes entidades acad\u00e9micas de la UNAM en todo el pa\u00eds, y esta infraestructura se ha visto enriquecida con la instalaci\u00f3n de siete gimnasios m\u00e1s: en la Facultad de Contadur\u00eda y Administraci\u00f3n, en los complejos C y D de la Facultad de Qu\u00edmica, en la Escuela Nacional de Lenguas, Ling\u00fc\u00edstica y Traducci\u00f3n, en la Escuela Nacional de Artes Cinematogr\u00e1ficas, en el Instituto de Investigaciones Econ\u00f3micas y en la Facultad de Arquitectura.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211108-Dep1-des-f1-instalaciones-deportes-universitario.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/instalaciones-de-primer-nivel/?page=all",
    "gaceta": "G5251"
  },
  {
    "titulo": "Casi medio millar de actividades en 16 d\u00edas",
    "resumen": "Habr\u00e1 conversatorios, talleres, presentaciones art\u00edsticas, programas de radio, webinarios...",
    "fecha": "Nov 25, 2021",
    "autor": "Coordinacion para la Igualdad de Genero   ",
    "nota": " En el contexto del D\u00eda Internacional de la Eliminaci\u00f3n de la Violencia contra la Mujer y los 16 d\u00edas de activismo, la UNAM tendr\u00e1 un programa de casi medio millar de actividades en 16 d\u00edas: talleres, conversatorios, webinarios, acciones colectivas en entornos digitales, presentaciones art\u00edsticas, programas de radio, convocatorias y recursos informativos con perspectiva de g\u00e9nero y orientados a la consecuci\u00f3n de la igualdad.En 1981, las asistentes al Primer Encuentro Feminista de Latinoam\u00e9rica y el Caribe propusieron establecer el 25 de noviembre como el D\u00eda Internacional de No Violencia contra la Mujer en homenaje a las hermanas Mirabal, luchadoras sociales asesinadas ese mismo d\u00eda pero de 1960, por el dictador de Rep\u00fablica Dominicana Rafael Le\u00f3nidas Trujillo. La lucha de las tres hermanas se convirti\u00f3 en un s\u00edmbolo para el tambi\u00e9n llamado D\u00eda Naranja.En el 2000, la Asamblea General de la ONU adopta la resoluci\u00f3n que designaba el 25 de noviembre como el D\u00eda Internacional de la Eliminaci\u00f3n de la Violencia contra la Mujer, invitando a gobiernos, organizaciones internacionales y ONG a tomar manos en el asunto y coordinar actividades que eleven la conciencia p\u00fablica, todos los a\u00f1os sobre esta fecha.Desde el 24 de noviembre y hasta el 10 de diciembre, D\u00eda Internacional de los Derechos Humanos, la Biblioteca Central y el Estadio Ol\u00edmpico Universitario se iluminar\u00e1n de naranja, en homenaje a la lucha de las mujeres por la igualdad y en conmemoraci\u00f3n de las v\u00edctimas de la violencia de g\u00e9nero.Como parte del programa de actividades, rectoras y rectores de la Red de Macrouniversidades de Am\u00e9rica Latina y el Caribe participar\u00e1n en un acto que busca reconocer las violencias que se viven en los centros educativos de la regi\u00f3n y trazar acciones conjuntas para erradicarlas. El acto iniciar\u00e1 a las 9 horas y ser\u00e1 presidido por Enrique Graue Wiechers, rector de la UNAM. A las 9:30 se efectuar\u00e1 la conferencia magistral de Dolly Montoya Casta\u00f1o, rectora de la Universidad Nacional de Colombia. A las 10 se realizar\u00e1 la mesa redonda Acciones por la Igualdad de G\u00e9nero en las Universidades, con la participaci\u00f3n de Mar\u00eda Catalina Nosiglia, secretaria de Asuntos Acad\u00e9micos de la Universidad de Buenos Aires; Carmen Andrade, directora de Igualdad de G\u00e9nero de la Universidad de Chile; Adriana Alves, coordinadora de USP Mujeres de la Universidad de Sao Paulo; Aracelly de Le\u00f3n, directora del Instituto de la Mujer de la Universidad de Panam\u00e1; Tamara Mart\u00ednez Ru\u00edz, coordinadora para la Igualdad de G\u00e9nero de la UNAM. La moderadora ser\u00e1 Sandra Lorenzano, directora de Cultura y Comunicaci\u00f3n de la Coordinaci\u00f3n para la Igualdad de G\u00e9nero de la UNAM (CIGU).Este a\u00f1o se conmemoran 500 a\u00f1os de resistencia ind\u00edgena, por lo que actividades como conversatorios, conferencias y presentaciones invitan a reflexionar y reconocer la lucha que mujeres ind\u00edgenas han tenido que enfrentar contra la violencia de g\u00e9nero, la defensa de sus territorios y recursos.\u201cSin duda alguna, el motor para que las universidades, y las instituciones en general, accionen, ha sido la lucha de quienes viven en carne propia la violencia machista. Las violencias espec\u00edficas que atraviesan a las mujeres de nuestra regi\u00f3n nos han llevado a pensar en mecanismos de prevenci\u00f3n, atenci\u00f3n y acompa\u00f1amiento m\u00e1s adecuados y efectivos\u201d, se\u00f1ala Tamara Mart\u00ednez Ru\u00edz.Como parte del programa de actividades, las Comisiones Internas para la Igualdad de G\u00e9nero (CInIG\u2019s), organismos creados para implementar la pol\u00edtica institucional de igualdad de g\u00e9nero de la UNAM, as\u00ed como el Programa de Personas Orientadoras Comunitarias (POC\u2019s), impulsar\u00e1n actividades y campa\u00f1as con las que buscan que su comunidad, en escuelas y facultades, conozca y reflexione sobre los tipos y modalidades de violencia de g\u00e9nero. Al respecto destacan las actividades \u201cNi una v\u00edctima sin ser escuchada m\u00e1s\u201d, organizada por las Personas Orientadoras Comunitarias de la Facultad de Ingenier\u00eda, que se realizar\u00e1 el 26 de noviembre a las 13 horas; la charla \u00a1Conoce a la CInIG y a los POC\u2019s de la ENP 9!, el 26 de noviembre a las 13:40La mayor\u00eda de las actividades busca brindar informaci\u00f3n, as\u00ed como los recursos y mecanismos necesarios para la atenci\u00f3n de casos de violencia de g\u00e9nero en el interior de esta casa de estudios.Tras la creaci\u00f3n de la CIGU en febrero 2020, la UNAM busca consolidar una estrategia de transversalizaci\u00f3n de las pol\u00edticas de prevenci\u00f3n de violencia de g\u00e9nero, de tal forma que la totalidad de facultades, escuelas, entidades, participen en las estrategias de combate a la violencia, sin distingo del campo de conocimiento al cual pertenezcan.La visi\u00f3n de la CIGU es transformar a la Universidad en un lugar igualitario, consciente de las desigualdades, respetuosa de las diversidades y de los derechos humanos, que sea libre de violencia y que logre ser una referencia en M\u00e9xico y en el mundo en materia de igualdad de g\u00e9nero.Las actividades en el marco del #25N pueden ser consultadas en https://coordinaciongenero.unam.mx/actividades.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211125-aca2-des-f1-actividades-violencia-mujer.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/casi-medio-millar-de-actividades-en-16-dias/?page=all",
    "gaceta": "G5255"
  },
  {
    "titulo": "Tiroides: las se\u00f1ales de un c\u00e1ncer que padecen m\u00e1s las mujeres",
    "resumen": "El 90 por ciento de todos los tumores de tipo endocrinol\u00f3gico son de n\u00f3dulo tiroideo ",
    "fecha": "Dic 9, 2021",
    "autor": "Fernando Guzman Aguilar   ",
    "nota": "El c\u00e1ncer n\u00famero uno de tipo endocrinol\u00f3gico ocurre en una gl\u00e1ndula que en forma de mariposa tenemos en el cuello: la tiroides, que regula la frecuencia cardiaca, el metabolismo gastrointestinal, la presi\u00f3n arterial, las funciones gonadal y muscular e incluso varias funciones del sistema nervioso central.En el mundo, el c\u00e1ncer de tiroides representa del 1 al 3 por ciento de todas las neoplasias malignas y el 90 por ciento de todos los tumores de tipo endocrinol\u00f3gico.En M\u00e9xico, apunta el doctor Sergio Alberto Mendoza \u00c1lvarez, es el sexto tipo de c\u00e1ncer. Su prevalencia por edad es entre los 40 y 65 a\u00f1os, pero por g\u00e9nero afecta de forma dispareja: de cada 5 mujeres que padecen c\u00e1ncer de tiroides hay un caso en hombres.Entre el 45 y el 65 por ciento de los pacientes presentan un n\u00f3dulo tiroideo visible en el cuello y de ese porcentaje del 4 a 6 por ciento es diagnosticado como maligno. Mendoza \u00c1lvarez, m\u00e9dico internista y profesor en el Posgrado de Medicina Interna de la Facultad de Medicina de la UNAM, ofrece m\u00e1s  datos sobre este c\u00e1ncer con buen  pron\u00f3stico. El 80% por ciento tiene una sobre vida de hasta 10 a\u00f1os. Hay recurrencia entre el 5 y 20 por ciento. Entre el 10 y el 20 por ciento llega a tener met\u00e1stasis  y s\u00f3lo  entre el 5 y 9 por ciento fallece.Hay varios tipos de c\u00e1ncer de tiroides. El 90 por ciento de los  casos es papilar y tiene buen pron\u00f3stico. Hay tambi\u00e9n c\u00e1ncer folicuar de tiroides. Menos frecuentes pero mucho m\u00e1s graves son  el medular de tiroides y c\u00e1ncer anapl\u00e1sico.\n\u00a0Un s\u00edntoma inicial del c\u00e1ncer de tiroides es un aumento de volumen en el cuello por un n\u00f3dulo tiroideo, que es confirmado con un ultrasonido. Otro s\u00edntoma es la disfon\u00eda: ronquera que no se quita y aumenta de volumen.La disfon\u00eda puede estar acompa\u00f1ada de disfagia (molestia al deglutir alimentos) e incluso de disnea (falta de aire) cuando el n\u00f3dulo ya es grande.La exposici\u00f3n a radiaciones, antecedentes familiares similares, crecimiento r\u00e1pido del n\u00f3dulo, si su consistencia es firme o si se encuentra en ganglios, son \u201cfocos amarillos o rojos\u201d.Un ultrasonido, indicado e interpretado por un m\u00e9dico internista o un endrocrin\u00f3logo, ayudar\u00e1 a descartar o confirmar si se trata de un n\u00f3dulo sugestivo de malignidad.Con base en la escala de TI-RADS se interpretan los componentes ultrasonogr\u00e1ficos del ultrasonido. S\u00ed seg\u00fan la escala Ti-RADS el n\u00f3dulo es 4 o 5 y su tama\u00f1o de un cent\u00edmetro o cent\u00edmetro y medio, es indicaci\u00f3n de biopsia por aspiraci\u00f3n con aguja fina.Si en el estudio histopatol\u00f3gico se identifican c\u00e9lulas neopl\u00e1sicas se confirma c\u00e1ncer y entonces se procede al tratamiento quir\u00fargico (se llama tiroidectom\u00eda), se extirpa  la gl\u00e1ndula tiroidea y con ella el foco de neoplasia ubicado en alguno de los dos l\u00f3bulos  de la tiroides o en la parte central llamada istmo. Quien ha padecido c\u00e1ncer de tiroides debe tener un seguimiento m\u00e9dico de por vida, porque seg\u00fan el paciente hay un riesgo de recurrencia de la patolog\u00eda, que puede ser bajo, intermedio o alto.Tambi\u00e9n, de por vida y diario, en ayunas, con base en el peso y riesgo de recurrencia, el paciente debe tomar determinada dosis de Levotiroxina, medicamento que restituye varias de las acciones vitales de la tiroides que ha sido extirpada.El tratamiento con Levotiroxina no debe suspenderse, aunque el paciente se sienta bien, porque el c\u00e1ncer puede volver si el organismo no tiene una adecuada sustituci\u00f3n. Adem\u00e1s, se puede sentir fatigado, padecer estre\u00f1imiento y presentar \u201cdatos de hipotiroidismo\u201d.Finalmente, Mendoza \u00c1lvarez recomienda que si uno siente una bolita o aument\u00f3 de volumen en el cuello, acuda al m\u00e9dico internista o endocrin\u00f3logo para un diagn\u00f3stico oportuno de un c\u00e1ncer con buen pron\u00f3stico pero letal si no se trata a tiempo.",
    "gaceta": "No Disponible",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/cancertitoides001.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/tiroides-las-senales-de-un-cancer-que-padecen-mas-las-mujeres/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Jorge Zavala Hidalgo, director del ICACC",
    "resumen": "Sin resumen disponible",
    "fecha": "Nov 15, 2021",
    "autor": "   ",
    "nota": "La Junta de Gobierno de la UNAM, en sesi\u00f3n ordinaria, design\u00f3 a Jorge Zavala Hidalgo director del Instituto de Ciencias de la Atm\u00f3sfera y Cambio Clim\u00e1tico (ICACC) para el periodo 2021-2025.Es f\u00edsico egresado de la Facultad de Ciencias, cuenta con una maestr\u00eda en Ciencias del Mar por la UNAM y un doctorado en Ciencias en Oceanograf\u00eda F\u00edsica por el Centro de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica y de Educaci\u00f3n Superior de Ensenada. Realiz\u00f3 un posdoctorado en el Center for Ocean-Atmospheric Prediction Studies de la Universidad Estatal de Florida, EUA, y estuvo dos a\u00f1os como investigador visitante en esa instituci\u00f3n. Actualmente es Investigador Titular C y miembro del SNI en el nivel III.Ha desarrollado investigaci\u00f3n sobre procesos de interacci\u00f3n oc\u00e9ano-atm\u00f3sfera; la variabilidad del clima en M\u00e9xico, incluyendo el cambio clim\u00e1tico; la variabilidad del nivel del mar; la din\u00e1mica de los mares y costas mexicanas y la implementaci\u00f3n de pron\u00f3sticos num\u00e9ricos de meteorolog\u00eda, circulaci\u00f3n oce\u00e1nica, oleaje, marea de tormenta y dispersi\u00f3n de ceniza volc\u00e1nica. Entre sus contribuciones cient\u00edficas destacan sus investigaciones sobre la din\u00e1mica de la Corriente del Lazo en el Golfo de M\u00e9xico.Ha impartido m\u00e1s de 50 cursos en los posgrados de Ciencias de la Tierra y Ciencias del Mar y en las licenciaturas de las facultades de Ciencias e Ingenier\u00eda. Form\u00f3 el Grupo Interacci\u00f3n Oc\u00e9ano-Atm\u00f3sfera del Departamento de Ciencias Atmosf\u00e9ricas del ICACC y lider\u00f3 la modernizaci\u00f3n del Servicio Mareogr\u00e1fico Nacional.",
    "gaceta": "G5252",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211116-Gob2-des-f1-Jorge-Zabala-ICACC.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/jorge-zavala-hidalgo-director-del-icacc/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Expectativas a 50 a\u00f1os de la llegada del primer artefacto humano a Marte",
    "resumen": "Tardar\u00eda siglos sembrar vegetaci\u00f3n para cambiar la atm\u00f3sfera marciana y crear una civilizaci\u00f3n humana en el planeta rojo. A\u00fan no tenemos la tecnolog\u00eda para viajes interplanetarios aut\u00f3nomos y directos",
    "fecha": "Dic 9, 2021",
    "autor": "Fernando Guzman Aguilar   ",
    "nota": "Medio siglo ha pasado desde aquel primer descenso suave en la superficie de Marte por un veh\u00edculo aeroespacial fabricado por el hombre. El 2 de diciembre de 1971, Mars 3 (conformada por un m\u00f3dulo orbital y un m\u00f3dulo de descenso acoplado), de la agencia espacial de la entonces Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, toc\u00f3 el suelo del planeta rojo.Desde que despeg\u00f3 de la Tierra, la sonda sovi\u00e9tica tard\u00f3 menos de un a\u00f1o en llegar a la \u00f3rbita marciana. Fue un largo viaje, en una trayectoria curvil\u00ednea entre los campos de interacci\u00f3n gravitacional de los cuerpos planetarios.Daniel Flores, especialista en mete\u00f3rica, encargado de la colecci\u00f3n de meteoritos del Instituto de Astronom\u00eda y autor del Anuario del Observatorio Nacional, nos  da m\u00e1s detalles de esa haza\u00f1a aeroespacial  de la humanidad.Grosso modo, la  misi\u00f3n de Mars 3 fue la de caracterizar el campo magn\u00e9tico y la atm\u00f3sfera (cu\u00e1les eran los componentes de su aire, cu\u00e1l su presi\u00f3n atmosf\u00e9rica y cu\u00e1l su densidad). Tambi\u00e9n determinar su \u00f3rbita en el campo gravitatorio cercano a la superficie. Adem\u00e1s, fotografiar el suelo marciano para conocer sus caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas.Gracias a los expertos en ingenier\u00eda aeroespacial y mec\u00e1nica celeste fue posible enviar al Mars 3 a Marte, as\u00ed como antes y despu\u00e9s con otras sondas dirigidas a planetas (J\u00fapiter, por ejemplo) y tambi\u00e9n naves m\u00e1s sofisticadas a sus sat\u00e9lites (la Luna con las naves Apolo y el descenso logrado por Estados Unidos), incluso en asteroides como el Benuu, adem\u00e1s de cometas.La mec\u00e1nica  celeste est\u00e1 basada en teor\u00edas matem\u00e1ticas de las interacciones gravitacionales de los planetas con el Sol, los sat\u00e9lites, asteroides, etc\u00e9tera; dichas teor\u00edas datan de los siglos XVII y XVIII.La ley gravitaci\u00f3n y los modelos matem\u00e1ticos de campos gravitatorios  han permitido entender el movimiento de una estrella inmersa en un m\u00faltiple campo gravitatorio (como en c\u00famulos globulares o los c\u00famulos gal\u00e1cticos, por ejemplo), o saber c\u00f3mo orbitan los planetas en torno al Sol y cu\u00e1nto tardan en darle una vuelta.Los planetas giran en torno al sol por la fuerza gravitatoria de \u00e9ste y orbitan en periodos diferentes, de acuerdo a sus distancias caracter\u00edsticas respecto al Sol. LaTierra tarda 365 d\u00edas. Marte, un a\u00f1o 322 d\u00edas.Y J\u00fapiter,  11 a\u00f1os 314 d\u00edas.Lo mismo pasa con las naves que el hombre ha lanzado al medio interplanetario. Despegan de la Tierra y despu\u00e9s de vencer su fuerza de gravedad, quedan inmersas en el campo gravitatorio del Sol, viajan a manera de impulsos mediante su interacci\u00f3n gravitacional con otros objetos planetarios, hasta alcanzar su destino.Una nave, antes de llegar a la \u00f3rbita de J\u00fapiter se hace interactuar con Venus y otros planetas, incluyendo a la Tierra, para que adquiera m\u00e1s energ\u00eda y velocidad para que llegue a ese planeta gigante.Con base en la mec\u00e1nica celeste y modelos de campos gravitacionales se determin\u00f3 una fecha precisa para el lanzamiento de Mars 3 desde la Tierra. En menos de un un a\u00f1o lleg\u00f3 a las inmediaciones de Marte (entre  julio y agosto) orbit\u00e1ndolo a cientos de kil\u00f3metros, y gradualmente a \u00f3rbitas m\u00e1s cercanas a Marte, para hacerlo descender en la superficie marciana.Marte, emblema de la b\u00f3veda celeste y  Dios en algunas culturas, es un planeta que ha sido observado desde la antig\u00fcedad. Su estudio, sin embargo,  se intensifica despu\u00e9s de que Giovanni Schiaparelli, en 1877, observ\u00f3 unas formaciones curvil\u00edneas de color oscuro, que el astr\u00f3nomo italiano llam\u00f3 \u201ccanales\u201d de Marte.Esto encendi\u00f3 la imaginaci\u00f3n y el inter\u00e9s por saber si hab\u00eda vida en la superficie. Sin embargo, hasta ahora, las exploraciones recientes indican que no hay vida y menos a\u00fan vida inteligente, capaz de desarrollar alguna civilizaci\u00f3n.Ahora se sabe que en Marte hay suelos des\u00e9rticos,  rocas sedimentarias y de tipo volc\u00e1nico. Qu\u00e9 hay rocas donde se observa interacci\u00f3n de \u201cmateriales con el agua\u201d. Tambi\u00e9n se ha detectado agua debajo de la corteza marciana y en los hielos de Marte.Extraer en forma l\u00edquida el agua contenida en los casquetes de CO2 (hielo seco), as\u00ed como de la corteza,  requerir\u00e1 de grandes esfuerzos, apunta Flores, especialista tambi\u00e9n en astronom\u00eda mesoamericana.En fin, hay tantas cosas a\u00fan por investigar en los pr\u00f3ximos a\u00f1os, porque se piensa que, al contener agua Marte, eventualmente el ser humano podr\u00eda poblar el planeta rojo.Ese sue\u00f1o, si alg\u00fan d\u00eda se logra, tardar\u00e1 cientos de a\u00f1os, porque antes hay que terrificar el suelo  de Marte para cambiar su atm\u00f3sfera y que su aire, como el de la Tierra, sea  respirable para el ser humano. Sembrar para que haya  vegetaci\u00f3n en Marte podr\u00eda llevar \u201cvarios siglos\u201d.Antes se tendr\u00e1n que desarrollar enormes naves para trasladar todo el material, los aditamentos y las herramientas  necesarias para edificar una civilizaci\u00f3n en Marte. Eso llevar\u00e1 mucho tiempo. Por ejemplo tan solo llegar a ser lo que hoy es Am\u00e9rica, desde su \u201cdescubrimiento\u201d, ha llevado m\u00e1s de medio milenio; o bien cualquier otra regi\u00f3n del llamado \u201cprimer mundo\u201d.La larga demora para llegar a un objeto celeste es porque a\u00fan los viajes interplanetarios son gravitatorios. Es decir, dependen de las interacciones gravitatorias con los planetas y el Sol. Eso hace que los viajes sean de larga duraci\u00f3n.La nave o sonda adquiere mayor velocidad en la cercan\u00eda de alg\u00fan planeta elegido, la cual disminuye gradualmente cuando se aleja, hasta que entra en otra esfera de acci\u00f3n gravitatoria de otro planeta, alcanzando con ello velocidades mayores. Esto se asemeja al impulso que damos a una persona en la parte m\u00e1s baja de la trayectoria de un columpio, para que alcance gradualmente mayor altura. \u201cY as\u00ed, de impulso en impulso, como en un columpio, la nave llegar\u00e1 a nuestro planeta objetivo\u201d.Para reducir el tiempo de viaje  interplanetario se hace necesario disponer de m\u00e1quinas o motores con tecnolog\u00edas de gran potencia, para lograr naves m\u00e1s veloces que viajen de manera aut\u00f3noma y directa, con su propia fuente de energ\u00eda que impulse a nuestra nave.Para Flores, a\u00fan se est\u00e1 muy lejos de lograrlo, pues no hay tecnolog\u00eda que nos lleve a Marte, por ejemplo, en viajes de un mes de duraci\u00f3n.La posibilidad de habitar Marte no debe ser visto como una tabla de salvaci\u00f3n de la especie humana \u201cpara alejarse del deterioro de la Tierra\u201d. Eso es \u201cun error del pensamiento\u201d.  M\u00e1s bien, hay que tratar  de conocerlo mejor y pensar que lo podemos habitar, para seguir adelante y conocer m\u00e1s el Universo y posiblemente despu\u00e9s poblar alg\u00fan sat\u00e9lite de uno de los planetas gigantes.El ser humano, que se ve como una dispersi\u00f3n de familias de hongos en la Tierra, debe mantener la vida natural en condiciones \u00f3ptimas para las siguientes generaciones.Ojal\u00e1 podamos lograrlo,  para continuar tambi\u00e9n con los viajes interplanetarios, con la conciencia \u00e9tica y la postura filos\u00f3fica de que lo que est\u00e1 afuera de la Tierra: planetas, sat\u00e9lites, asteroides\u2026 y m\u00e1s si albergan vida, no son del ser humano, como ocurr\u00eda en el pasado con  los viajes transoce\u00e1nicos o intercontinentales: cuando se descubr\u00eda un lugar (Am\u00e9rica, por ejemplo) y se decretaba como propiedad privada (el Nuevo Mundo lo fue del Rey de Espa\u00f1a).",
    "gaceta": "No Disponible",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/mars3003.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/expectativas-a-50-anos-de-la-llegada-del-primer-artefacto-humano-a-marte/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Reducir el metano, clave para la vida",
    "resumen": "Una raz\u00f3n para empezar por \u00e9l, su capacidad para calentar la atm\u00f3sfera es sumamente grande: 25 veces m\u00e1s que el CO2",
    "fecha": "Dic 9, 2021",
    "autor": "Fernando Guzman Aguilar   ",
    "nota": " Ya no hay tiempo. Ahora y como primer paso, si no empezamos por reducir las emisiones de metano, el calentamiento global ser\u00e1 irreversible, con escenarios \u201cpesimistas\u201d.\u00bfPor qu\u00e9 empezar por el metano? Porque su vida media en la atm\u00f3sfera es de 12 a\u00f1os, mientras que la del di\u00f3xido de carbono (primer gas de efecto invernadero) es de 100 a\u00f1os. Y porque su capacidad para calentar la atm\u00f3sfera es sumamente grande: 25 veces m\u00e1s que el CO2.\u00d3scar Peralta, investigador del Instituto de Ciencias de la Atm\u00f3sfera y Cambio Clim\u00e1tico, da m\u00e1s pormenores sobre el metano que, siendo el segundo gas de efecto invernadero, contribuye relativamente m\u00e1s al calentamiento global.El metano (CH4) est\u00e1 vinculado con la vida, participa en el metabolismo de organismos anaer\u00f3bicos y en procesos de fermentaci\u00f3n natural. Tambi\u00e9n se encuentra en el lecho marino, como hidrato de carbono, y en los suelos congelados, o permafrost, de los polos.Pero no es ese el que preocupa, sino el que emite la industria petrolera: el metano es parte del gas natural que acompa\u00f1a a la explotaci\u00f3n y extracci\u00f3n de yacimientos de petr\u00f3leo donde se libera y fuga mucho metano a la atm\u00f3sfera.Otros grandes emisores son la agricultura (los arrozales, por ejemplo) y la ganader\u00eda (por la digesti\u00f3n de alimento por vacas), las que \u201cen los \u00faltimos 50 a\u00f1os han aumentado de manera dr\u00e1stica porque ha habido un incremento en la poblaci\u00f3n a alimentar\u201d.Tambi\u00e9n los humedales generan mucho metano (por la actividad anaer\u00f3bica que ocurre ah\u00ed), as\u00ed como los rellenos sanitarios (por la descomposici\u00f3n de la materia org\u00e1nica).Por pa\u00edses, dice el investigador, son los ganaderos y con gran actividad industrial como Estados Unidos, Brasil, China e India los grandes emisores de CH4. M\u00e9xico no es de los primeros, pero no se queda atr\u00e1s, ocupa el sexto lugar.Se sabe qu\u00e9 sectores y naciones son grandes emisores de ese compuesto, pero no cu\u00e1nto emiten a la atm\u00f3sfera. No se conoce con precisi\u00f3n cu\u00e1ntas cabezas de ganado vacuno hay en el mundo. Tampoco cu\u00e1nto metano se fuga de tuber\u00edas o cu\u00e1nto emiten los pa\u00edses africanos y latinoamericanos. Ni hay un censo preciso de rellenos sanitarios.De un relleno sanitario federal o municipal \u201cm\u00e1s o menos controlado\u201d se puede estimar cu\u00e1nto metano se genera por metro cuadrado o por tonelada de desechos al d\u00eda; pero no se puede cuantificar la emisi\u00f3n de los rellenos clandestinos a cielo abierto, que generan mucho metano por la fermentaci\u00f3n o degradaci\u00f3n natural de material biol\u00f3gico expuesto al medio ambiente.Sin conocer a ciencia cierta el flujo exacto de cada sector emisor \u201ces sumamente complicado controlar sus emisiones\u201d, apunta el cient\u00edfico.En la reciente Conferencia de las Naciones Unidas sobre Cambio Clim\u00e1tico (COP26), un objetivo de los pa\u00edses firmantes fue sumar esfuerzos para reducir 30 por ciento las emisiones de este gas para 2030.En el pasado M\u00e9xico se puso una meta muy ambiciosa: reducir 50 por ciento sus emisiones de CH4 para dicho a\u00f1o. \u201cTratar de disminuir a la mitad algo de lo que no se conoce bien cu\u00e1nto se est\u00e1 emitiendo es muy ambicioso\u201d.No obstante, M\u00e9xico y las dem\u00e1s naciones tienen que comenzar ya a bajar sus emisiones. Porque entre m\u00e1s tarde comencemos, asegura Peralta, m\u00e1s caro nos saldr\u00e1 \u201cya que habr\u00e1 m\u00e1s premura para reducir las emisiones\u201d.Hay tecnolog\u00eda para reducir las emisiones en la industria petrolera. A M\u00e9xico le va a costar \u201cadquirirla y entenderla\u201d para controlar la fuga de gas natural y la quema de combustiones.Tambi\u00e9n se pueden mejorar las pr\u00e1cticas agr\u00edcolas y controlar los rellenos sanitarios; no obstante, ser\u00e1n acciones que requerir\u00e1n mucho trabajo y seguimiento a lo largo de los a\u00f1os.Si se logra reducir las emisiones de metano 30 por ciento es probable que en 20 a\u00f1os tengamos un clima mucho m\u00e1s benigno, y no haya la preocupaci\u00f3n por un aumento de 1.5 grados de la temperatura global en los pr\u00f3ximos a\u00f1os, el cual ser\u00e1 irreversible.Pero hay que hacer las cosas bien y r\u00e1pido para reducir sus emisiones, as\u00ed como determinar qu\u00e9 otras reacciones ocurren con el metano en la atm\u00f3sfera. Adem\u00e1s de participar en la formaci\u00f3n de ozono (su aumento tambi\u00e9n calienta m\u00e1s la atm\u00f3sfera), el metano tiene una fuerte interacci\u00f3n con el cloro y el vapor del agua atmosf\u00e9ricos.Si tuvi\u00e9ramos una atm\u00f3sfera con el doble de metano del que ahora hay \u201cprobablemente habr\u00eda un aumento de un grado cent\u00edgrado en la temperatura atmosf\u00e9rica\u201d.Con m\u00e1s calentamiento global, vamos a tener temperaturas medias y m\u00e1ximas m\u00e1s altas que inmovilizan las masas de aire , lo que a su vez causar\u00e1 m\u00e1s d\u00edas secos y con m\u00e1s calor en las ciudades. \u201cSon escenarios pesimistas, pero que se pueden dar si no se hace nada ahora\u201d.El gobierno de M\u00e9xico (y de los grandes pa\u00edses emisores) debe tener la voluntad pol\u00edtica para afrontar este problema. No se puede quedar cruzado de brazos, porque el metano (as\u00ed como los otros gases de efecto invernadero) se emite todos los d\u00edas aqu\u00ed y en el mundo. \u201cYa no hay tiempo para esperar a nuevas tecnolog\u00edas, hay que usar las que se tienen y empezar a trabajar ya\u201d.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211209-aca2-des-f1-metano.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/reducir-el-metano-clave-para-la-vida/?page=all",
    "gaceta": "G5259"
  },
  {
    "titulo": "Roles tradicionales en relaciones normalizan la violencia",
    "resumen": "Celos, exclusividad, posesi\u00f3n, perdonar todo, entre conductas y falacias, se\u00f1ala acad\u00e9mica de la FES Zaragoza",
    "fecha": "Dic 9, 2021",
    "autor": "Patricia Lopez Suarez   ",
    "nota": " A veces evidentes y otras escondidas, algunas acciones que tenemos en las relaciones amorosas est\u00e1n profundamente arraigadas a los roles tradicionales de g\u00e9nero, los cuales socialmente se han desarrollado durante muchas generaciones normalizando y replicando la violencia y la inequidad de un g\u00e9nero sobre otro.Conductas aprendidas como los celos, la exclusividad, la posesi\u00f3n del otro o la creencia de que el amor \u201clo perdona todo\u201d son mitos del amor rom\u00e1ntico, explic\u00f3 Brenda Magali G\u00f3mez Cruz, psic\u00f3loga social y profesora de la Facultad de Estudios Superiores Zaragoza.\u201cMuchas de estas actitudes y roles de g\u00e9nero nos parecen lindos y rom\u00e1nticos hasta que avanzan hacia la violencia psicol\u00f3gica o f\u00edsica\u201d, dijo durante la conferencia virtual Violencia hacia las Mujeres en Nombre del Amor, organizada por la Comisi\u00f3n Interna para la Igualdad de G\u00e9nero del Colegio de Ciencias y Humanidades Sur.Entre los mitos del amor rom\u00e1ntico, destac\u00f3 los del grupo \u201cel amor todo lo puede\u201d, donde se instalan la falacia de que podemos cambiar a la pareja por amor, la omnipotencia de ese sentimiento, la creencia de que los polos opuestos se atraen y entienden mejor, la falsa idea de la compatibilidad entre el amor y el maltrato, la normalizaci\u00f3n del conflicto y la creencia de que el amor \u201cverdadero\u201d lo perdona o aguanta todo.La psic\u00f3loga y especialista en g\u00e9nero integr\u00f3 en un segundo grupo de mitos \u201cel amor verdadero predestinado\u201d, donde sobresalen la idea de la \u201cmedia naranja\u201d que dar\u00e1 complementariedad a nuestra vida, el razonamiento emocional, la creencia de que s\u00f3lo hay un amor verdadero en la vida y el mito de la perdurabilidad, pasi\u00f3n eterna o equivalencia.En un tercer grupo, al que denomin\u00f3 \u201cel amor es lo m\u00e1s importante y requiere entrega total\u201d, destac\u00f3 la falacia del emparejamiento y la conversi\u00f3n del amor de pareja en el centro de nuestra vida y como referencia \u00fanica de nuestra existencia, la idea que el amor da la felicidad y que requiere una entrega total, as\u00ed como entender al amor como una despersonalizaci\u00f3n.En un cuarto grupo, al que G\u00f3mez Cruz llam\u00f3 \u201cel amor es posesi\u00f3n y exclusividad\u201d, destac\u00f3 los mitos del matrimonio como clave de la relaci\u00f3n ideal y de la felicidad, de los celos (que incluso al principio de las relaciones se viven como piropos) y el mito sexista de la fidelidad y la exclusividad. \u201cFrases como eres m\u00eda y eres el amor de mi vida destacan en este grupo\u201d.G\u00f3mez Cruz record\u00f3 que la violencia de g\u00e9nero es todo acto de violencia basado en el g\u00e9nero que tiene como resultado posible o real un da\u00f1o f\u00edsico, sexual o psicol\u00f3gico, incluidas las amenazas, la coerci\u00f3n o la privaci\u00f3n de la libertad, ya sea que ocurra en la vida p\u00fablica o en la privada.\u201cTanto hombres como mujeres pueden ser v\u00edctimas y/o agresores; sin embargo, se tiene documentado que son las mujeres y las ni\u00f1as quienes viven formas particulares de violencia en raz\u00f3n del g\u00e9nero\u201d, indic\u00f3.La especialista cit\u00f3 a la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, que en 48 encuestas de base poblacional realizadas en todo el mundo encontr\u00f3 que entre 10 y 69 por ciento de las mujeres indicaron haber sido objeto de agresiones f\u00edsicas por parte de una pareja masculina en alg\u00fan momento de sus vidas.Subray\u00f3 que 38 por ciento de los asesinatos de mujeres que se producen en el mundo son cometidos por su pareja masculina.\u201cLa violencia puede afectar negativamente la salud f\u00edsica, mental, sexual y reproductiva de las mujeres\u201d, resalt\u00f3.G\u00f3mez Cruz invit\u00f3 a las y los j\u00f3venes a ser conscientes de los mitos del amor rom\u00e1ntico que viven en sus relaciones de pareja, ser cr\u00edticos de las cosas que dicen en canciones, redes sociales y medios de comunicaci\u00f3n que replican estas conductas e ideas falsas, y llam\u00f3 especialmente a las mujeres a ser aut\u00f3nomas, mantener sus intereses personales y fincar amores compa\u00f1eros, no enemigos.\u201cLa idea es que hagamos cosas por cambiar nuestros v\u00ednculos con nuestras parejas y con las dem\u00e1s personas, porque el amor no s\u00f3lo es de pareja sino hacia otras relaciones y hacia mi persona\u201d, aclar\u00f3.Asever\u00f3 que para cambiar nuestros roles es importante ser conscientes de nuestra historia familiar, de lo que queremos en nuestra relaci\u00f3n de pareja y en esa medida ir negociando.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211209-aca6-des-f1-normalizacion-violencia.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/roles-tradicionales-en-relaciones-normalizan-la-violencia/?page=all",
    "gaceta": "G5259"
  },
  {
    "titulo": "Tener que vivir fuera de Cuba ser\u00eda una condena, afirma Leonardo Padura",
    "resumen": "El escritor particip\u00f3 en la edici\u00f3n 35 de la FIL de Guadalajara",
    "fecha": "Dic 9, 2021",
    "autor": "Daniel Francisco   ",
    "nota": "Foto: Diana Rojas. Guadalajara, Jalisco.- O\u00edr hablar en cubano, ver a la gente actuar, saber c\u00f3mo piensan las personas, cu\u00e1les son sus preocupaciones, sus frustraciones, las esperanzas que puedan obtener en un momento determinado, \u201ceso es lo que me alimenta como escritor y por eso sostengo tanto este sentimiento de pertenencia. Tener que vivir fuera de Cuba ser\u00eda pr\u00e1cticamente una condena, ser\u00eda un destierro, m\u00e1s que una elecci\u00f3n\u201d, se\u00f1al\u00f3 Leonardo Padura.Es un escritor muy generacional, precis\u00f3 durante su Conversaci\u00f3n sobre Como polvo en el viento en la edici\u00f3n 35 de la Feria Internacional del Libro de Guadalajara. Sus novelas policiacas con el personaje de Mario Conde son la representaci\u00f3n de una generaci\u00f3n, forman parte de una mirada. En esos trabajos narrativos de Mario Conde maneja conceptos como el cansancio hist\u00f3rico que aparece en La neblina del ayer, del agotamiento ideol\u00f3gico o moral, incluso f\u00edsico, que por momentos tiene este grupo que va envejeciendo, de novela en novela.Leonardo Padura Fuentes es doctorado honoris causa por la UNAM (2017), narrador, novelista, periodista, guionista de cine, cr\u00edtico y ensayista; sus trabajos se han traducido a alrededor de 18 idiomas. Es licenciado en Filolog\u00eda por la Universidad de La Habana y ha recibido como reconocimiento a su trayectoria el Premio Nacional de Literatura de Cuba 2012, adem\u00e1s del Premio Princesa de Asturias de las Letras en 2015, entre otras distinciones.Como polvo en el viento, dijo, \u201cno es un texto en el que yo haga un an\u00e1lisis de lo que ha significado la di\u00e1spora en Cuba. A diferencia de El hombre que amaba a los perros donde hay una mirada m\u00e1s cerebral, m\u00e1s meditada, estudiada, investigada con respecto a lo que hablo, en este caso es una novela que he calificado de m\u00e1s visceral, porque son las historias que yo ten\u00eda dentro, que fui conociendo a lo largo de todos estos a\u00f1os, son much\u00edsimas experiencias con respecto a esta dispersi\u00f3n que ha sufrido mi generaci\u00f3n. Con un principio que lo expresa uno de los personajes de Como polvo en el viento: Todas las razones para irse de Cuba son v\u00e1lidas y todas las razones para quedarse en Cuba son v\u00e1lidas. Lo importante es respetar unas y otras\u201d.En ese sentido, a\u00f1adi\u00f3, es una novela que se emparenta con otros de sus libros anteriores, que es sobre la libertad de elecci\u00f3n, el libre albedr\u00edo de las personas. \u201cYo siento que hay razones de car\u00e1cter pol\u00edtico, de car\u00e1cter econ\u00f3mico, de car\u00e1cter familiar, de todas las posibilidades de justificaci\u00f3n, de la sustentaci\u00f3n de quedarse o de irse de Cuba, pero ha sido el drama, uno de los grandes dramas de mi generaci\u00f3n y es un drama que lamentablemente contin\u00faa desarroll\u00e1ndose en Cuba\u201d.No por gusto hace que sus personajes sean universitarios, \u201cporque mi generaci\u00f3n es una generaci\u00f3n universitaria. En un momento determinado esa preparaci\u00f3n encuentra un techo que hoy es un techo que sigue existiendo en Cuba y por eso ha provocado que esta di\u00e1spora no se detenga\u201d.Muchas historias del exilio Padura las conoc\u00eda por haberlas o\u00eddo, por haberlas tenido cerca, \u201ctengo un hermano que vive en Miami, una parte grande de mi familia por parte de mi madre se fue, otra parte de la familia materna tambi\u00e9n; tengo muchos primos, tengo m\u00e1s primos en Estados Unidos que en Cuba. Muchos de mis t\u00edos murieron all\u00e1 tambi\u00e9n y es una experiencia que he vivido, este desgarramiento del exilio y las distintas maneras de comportarse del exilio\u201d.Cont\u00f3 que la persona con la que m\u00e1s contacto tuvo con el beisbol fue uno de sus t\u00edos, el hermano mayor de su padre. \u201cMi padre fue el que me ense\u00f1\u00f3 los principios del beisbol, pero este t\u00edo que era el vago de la familia, el t\u00edo que casi nunca trabajaba y ten\u00eda mucho tiempo para ir a los estadios de pelota en toda La Habana, ten\u00eda una hija de mi edad y no pod\u00eda llevar a la hija y me llevaba a m\u00ed. Ese t\u00edo en el a\u00f1o 68 se fue de Cuba. Yo ten\u00eda 13 a\u00f1os en ese momento y siempre recuerdo la despedida de este t\u00edo. Se hizo en la casa de los abuelos, mi padre trajo su carro, se fueron al aeropuerto y era un velorio porque las personas que se iban de Cuba se iban para siempre, su casa la cerraban, ya no era de ellos, pasaba al Estado, su autom\u00f3vil se hab\u00eda entregado unos d\u00edas antes, perd\u00edan todos sus derechos ciudadanos y esa persona no volv\u00eda\u201d.El t\u00edo nunca m\u00e1s volvi\u00f3 a Cuba, a\u00f1adi\u00f3, \u201cy yo fui por primera vez en el a\u00f1o 92, logr\u00e9 ir a Nueva York, \u00e9l viv\u00eda en Queens. Vio a su t\u00edo y le pregunt\u00f3: \u201cte acuerdas del d\u00eda que te fuiste de Cuba, de la despedida que te hicimos en casa de los abuelos y me dice: no, no me acuerdo. Hab\u00eda borrado ese recuerdo para poder seguir viviendo, para su propia supervivencia hab\u00eda borrado lo que \u00e9l hab\u00eda sido en Cuba\u201d, concluy\u00f3.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211209-cult3-f1-leonardo-padura.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/tener-que-vivir-fuera-de-cuba-seria-una-condena-afirma-leonardo-padura/?page=all",
    "gaceta": "G5259"
  },
  {
    "titulo": "Homenaje a Julio Labastida Mart\u00edn del Campo",
    "resumen": "Ingres\u00f3 como profesor a la Escuela Nacional de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales, hoy Facultad, en 1964",
    "fecha": "Nov 25, 2021",
    "autor": "Laura Romero   ",
    "nota": "  Julio Labastida Mart\u00edn del Campo (1938-2021) fue integrante de esta Universidad por 57 a\u00f1os. El investigador em\u00e9rito en el Instituto de Investigaciones Sociales (IIS), fallecido recientemente, recibi\u00f3 un sentido homenaje por parte de colegas, amigos y familiares.En la ceremonia de modalidad mixta, Miguel Armando L\u00f3pez Leyva, director de la entidad, record\u00f3 que el destacado soci\u00f3logo ingres\u00f3 como profesor a la Escuela Nacional de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales, hoy Facultad, en 1964, y como investigador en el IIS en 1968.Labastida Mart\u00edn del Campo estudi\u00f3 derecho en la Universidad de Guadalajara y posteriormente realiz\u00f3 el doctorado en la Escuela de Altos Estudios en Ciencias Sociales, de Par\u00eds, Francia. Uno de los soci\u00f3logos m\u00e1s influyentes de la segunda mitad del siglo XX, Alain Touraine, fue en la pr\u00e1ctica su mentor y con \u00e9l desarroll\u00f3 una s\u00f3lida relaci\u00f3n intelectual que trascender\u00eda por mucho el v\u00ednculo profesor-alumno.En su trayectoria acad\u00e9mica se enfoc\u00f3 en el estudio de M\u00e9xico, pero nunca perdi\u00f3 de vista la importancia de la inserci\u00f3n del pa\u00eds en la realidad latinoamericana y la necesidad de estudiarla. Su trabajo puede inscribirse en la sociolog\u00eda pol\u00edtica con especial inter\u00e9s en la construcci\u00f3n hist\u00f3rica de los procesos pol\u00edticos y de las instituciones, as\u00ed como en el papel de los actores pol\u00edticos y sociales, rese\u00f1\u00f3 el director.El em\u00e9rito asumi\u00f3 responsabilidades institucionales; dentro de la UNAM fue director del IIS, coordinador de Humanidades en dos ocasiones y miembro de la Junta de Gobierno. Fuera de esta casa de estudios fungi\u00f3 como secretario general de la Facultad Latinoamericana de Ciencias Sociales, y subdirector de Ciencias Sociales y Humanas de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (Unesco).Alejandra Labastida Escalante, hija del homenajeado, dijo que su padre hizo de la Universidad su casa. \u201cLa red intelectual y afectiva de la UNAM fue una cobija que cubri\u00f3 a mi pap\u00e1 toda su vida adulta; \u00e9l estuvo tejiendo muchos a\u00f1os y cuando sus manos ya no pod\u00edan hacerlo, ustedes siguieron teji\u00e9ndola. Por eso les damos las gracias infinitas\u201d.Aunque regresaron a vivir a M\u00e9xico hace muchos a\u00f1os, \u201c\u00e9l nunca dej\u00f3 de vivir en Par\u00eds, y aunque las limitaciones de su cuerpo fueron restringiendo su presencia f\u00edsica en la Universidad, nunca dej\u00f3 de vivir aqu\u00ed tampoco. Digo vivir y no trabajar porque si algo nos ense\u00f1\u00f3 mi pap\u00e1 es que puedes escoger tu manada y tu h\u00e1bitat. Julio lo hac\u00eda a partir de encuentros intelectuales y afectivos, sin hacer distinci\u00f3n entre estas categor\u00edas\u201d.Jos\u00e9 Luis Camba mencion\u00f3 que \u201cJulio era m\u00e1s que un amigo porque el afecto cuenta much\u00edsimo; \u00e9ramos como hermanos y compartimos momentos nada m\u00e1s 50 o 55 a\u00f1os. Estuvimos en Francia juntos; all\u00e1 nos hicimos amigos y en M\u00e9xico seguimos una gran amistad. Compart\u00edamos mucho, y a pesar de la divergencia de nuestras profesiones, ingenier\u00eda y sociolog\u00eda, ten\u00edamos una gran afinidad\u201d.Bernard Guerrien, otro de sus amigos, coment\u00f3 que Labastida era distra\u00eddo y desordenado, pero tambi\u00e9n ten\u00eda una gran calidez y afecto mutuo con la gente, hecho que se transformaba en un aspecto muy positivo.En un mensaje en video, el soci\u00f3logo argentino Antonio Camou expres\u00f3 que trabajando con Labastida aprendi\u00f3 lecciones: la primera de ellas es la preocupaci\u00f3n de pensar los problemas pol\u00edticos, socioculturales, y en particular los de la democracia, con una atenta mirada comparativa con otros casos latinoamericanos y con una perspectiva de amplitud que hoy llamar\u00edamos global.Ernesto Ottone tambi\u00e9n colega del homenajeado se\u00f1al\u00f3 que \u201cJulio tuvo una tremenda capacidad intelectual, enormes virtudes que no sol\u00eda andar mostrando; simplemente las aplicaba y era de una generosidad enorme. Yo hablo de \u00e9l desde el cari\u00f1o, porque con \u00e9l mantuve una relaci\u00f3n fundamentalmente de afecto\u201d.El soci\u00f3logo franc\u00e9s Michel Wieviorka calific\u00f3 la vida de Labastida como densa y diversificada. Se puede hablar de lo que dio a las ciencias sociales, o hablar de su triple pertenencia a la Am\u00e9rica Latina y M\u00e9xico, a la Unesco y a Francia.Finalmente, Fernando Casta\u00f1os, del IIS, rememor\u00f3 que en 2002 fundaron el Seminario Acad\u00e9mico Institucional Perspectiva Democr\u00e1tica. \u201cEra un hombre de izquierda en el sentido constante del t\u00e9rmino. Pensaba que el combate a la desigualdad deber\u00eda tener un lugar central en las pol\u00edticas p\u00fablicas. Era libertario y progresista. Asimismo, era un dem\u00f3crata y estaba convencido de que el primero en cumplir el Estado de derecho, deb\u00eda ser el Estado\u201d.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211125-Com3-des-f1-Homenaje-Julio-Labastida.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/homenaje-a-julio-labastida-martin-del-campo/?page=all",
    "gaceta": "G5255"
  },
  {
    "titulo": "Entrega la UNAM el reconocimiento Alfonso Garc\u00eda Robles 2021",
    "resumen": "La Universidad Nacional se suma a las voces que en el mundo claman por una globalizaci\u00f3n m\u00e1s humana, subray\u00f3 Leonardo Lomel\u00ed Vanegas.",
    "fecha": "Dic 8, 2021",
    "autor": "DGCS   ",
    "nota": "\nEn ceremonia a distancia encabezada por el rector Enrique Graue Wiechers, la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM) entreg\u00f3 el Reconocimiento Alfonso Garc\u00eda Robles 2021 a siete personalidades e instituciones que realizan labores destacadas de defensa, promoci\u00f3n, protecci\u00f3n o garant\u00eda de Derechos Humanos de las Personas Migrantes en condiciones de vulnerabilidad.Los galardonados son: Casa de Misericordia, con el reconocimiento a la labor realizada por la Hermana Rosemary Welsh; Chicanos Por La Causa; Fundaci\u00f3n para la Justicia y el Estado Democr\u00e1tico de Derecho; Instituto Madre Asunta, A.C; Oscar A. Chac\u00f3n, cofundador y director Ejecutivo de Alianza Am\u00e9ricas; Padre Phillip Ley, fundador y director de Posada Guadalupe, Refugio de Inmigrantes; y Servicio de Integraci\u00f3n al Trabajo Outaouais (SITO).\u201cLa UNAM les da las gracias a todas y todos quienes nos permiten mantener los o\u00eddos abiertos, porque levantan su voz en defensa de las personas migrantes, del derecho de migrar y a favor de la esperanza\u201d, afirm\u00f3 a nombre de esta casa de estudios la coordinadora de Humanidades, Guadalupe Valencia Garc\u00eda.La labor de los premiados permite recordar que todos somos o fuimos caminantes, algunos cruzan pa\u00edses y otros continentes para encontrar un lugar en la Tierra. Sin embargo, hoy son detenidos en campos de refugiados con muros o zanjas militarizadas, y existe un fuerte rechazo a los pobres porque se les percibe como enemigos amenazantes, agreg\u00f3.En ese sentido, subray\u00f3 que los recipiendarios del Reconocimiento Alfonso Garc\u00eda Robles 2021 son personas, instituciones y organizaciones que nos ayudan a abrir los ojos; nos ense\u00f1an una pedagog\u00eda del escuchar, nos ejercitan para la resonancia, pensar con empat\u00eda, o\u00edr la canci\u00f3n de esperanza de los que caminan por la Tierra para encontrar un lugar.A nombre de los galardonados, Oscar A. Chac\u00f3n, cofundador y director Ejecutivo de Alianza Am\u00e9ricas se\u00f1al\u00f3 que este galard\u00f3n los obliga a seguir la trayectoria que han recorrido, a continuar siendo persistentes para oponerse a las injusticias, en todas sus expresiones.Expuso que si el Premio Nobel de la Paz Alfonso Garc\u00eda Robles debi\u00f3 luchar contra la amenaza de un enfrentamiento nuclear que pon\u00eda en peligro el futuro de la humanidad, hoy hay riesgos como la creciente desigualdad econ\u00f3mica y social que amenaza la democratizaci\u00f3n de las sociedades; y el cambio clim\u00e1tico que ha modificado de manera irreversible la forma de vida de miles de personas.Las personas migrantes, a\u00f1adi\u00f3, se han vuelto un sujeto social victimizado por pol\u00edticas y pr\u00e1cticas crueles y es urgente trabajar unidos para superarlas. Adem\u00e1s, es importante reivindicar que las migraciones han sido siempre un derecho inalienable de las personas, a pesar del alto costo social que tienen -incluyendo la p\u00e9rdida de vidas- y que el balance \u00faltimo es altamente positivo, tanto para el pa\u00eds que los recibe como del que provienen los migrantes.\u201cUno de los m\u00e1s grandes desaf\u00edos son las narrativas t\u00f3xicas que describen a las personas migrantes como si fu\u00e9ramos una amenaza. Es crucial superar estas narrativas y abrirle paso a pol\u00edticas que reconozcan plenamente la humanidad de las personas migrantes. Tambi\u00e9n es importante se\u00f1alar que mientras nuestros pa\u00edses sigan negando oportunidades a la mayor\u00eda para tener vidas dignas, las personas van a seguir buscando d\u00f3nde reubicarse para encontrar esa oportunidad\u201d, recalc\u00f3.Previamente, el secretario General de la Universidad Nacional y presidente del Jurado del Reconocimiento, Leonardo Lomel\u00ed Vanegas, asever\u00f3 que la globalizaci\u00f3n ha generado migraci\u00f3n en diversas regiones del mundo y aunque hay convenciones de derechos humanos que establecen el respeto a las personas sin discriminaci\u00f3n por motivos de raza, color, sexo, idioma, religi\u00f3n, entre otras, \u00e9stas no se cumplen.Por ello, dijo, son importantes las acciones diplom\u00e1ticas y legales, as\u00ed como la labor de las personas e instituciones que les brindan apoyo, desde aspectos humanitarios y asistenciales, hasta la defensa de su estatuto migratorio o que les permita regularizar su situaci\u00f3n laboral.\u201cLa UNAM se suma a la voz de muchas otras organizaciones, reconociendo la labor de quienes en el mundo claman por la necesidad de buscar una globalizaci\u00f3n m\u00e1s humana y que, de esta manera, nos permita honrar uno de los principios que gu\u00edan nuestra acci\u00f3n: resolver los problemas de nuestra naci\u00f3n y, en este caso, de un problema mundial, la migraci\u00f3n indocumentada por motivos econ\u00f3micos y para poner a salvo la propia existencia\u201d, remarc\u00f3.Lomel\u00ed Vanegas apunt\u00f3 que buena parte de la migraci\u00f3n se realiza por motivos econ\u00f3micos y es deseable que, as\u00ed como se ha avanzado en la desregulaci\u00f3n de los flujos de capital, de bienes y servicios, tambi\u00e9n se haga para los flujos de migrantes, con todas sus garant\u00edas legales.En la ceremonia de entrega del Reconocimiento Alfonso Garc\u00eda Robles, participaron tambi\u00e9n: el presidente en turno de la Junta de Gobierno de la UNAM, Jaime Humberto Urrutia Fucugauchi; el presidente de la Fundaci\u00f3n Diplom\u00e1tica Alfonso Garc\u00eda Robles, Rafael Medina Mart\u00ednez; el coordinador del Programa para el Apoyo de los Mexicanos en el Extranjero de la Universidad, Jorge Madrazo Cu\u00e9llar; y el coordinador de Proyectos Acad\u00e9micos, Jaime Martuscelli Quintana, as\u00ed como integrantes de la Junta de Patronos, y diversas autoridades universitarias.Tambi\u00e9n se presentaron semblanzas de los galardonados, as\u00ed como del Premio Nobel de la Paz 1982 y su lucha contra el desarme nuclear.",
    "gaceta": "No Disponible",
    "img": "Sin imagen previa",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/entrega-la-unam-el-reconocimiento-alfonso-garcia-robles-2021/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Sin \u00e9xito el desarrollo de una vacuna",
    "resumen": "ONUSIDA calcula que todos los a\u00f1os se dedican unos mil millones de d\u00f3lares a la investigaci\u00f3n y el desarrollo de dicha inmunizaci\u00f3n",
    "fecha": "Nov 29, 2021",
    "autor": "Rafael Paz   ",
    "nota": "Los primeros casos del VIH (virus de la inmunodeficiencia humana) fueron detectados en 1981 en las ciudades de Nueva York y Los \u00c1ngeles, en Estados Unidos. Cient\u00edficos de todo el mundo han intentado durante los \u00faltimos 40 a\u00f1os desarrollar una vacuna contra la enfermedad, sin \u00e9xito, a pesar de la inversi\u00f3n econ\u00f3mica dedicada a estudiar este mal. ONUSIDA calcula que todos los a\u00f1os se dedican \u201caproximadamente mil millones de d\u00f3lares estadunidenses a la investigaci\u00f3n y el desarrollo\u201d de dicha inmunizaci\u00f3n.Recientemente el proyecto Mosaico, organizado por la red HIV Vaccine Trials Network (HVTN) y la farmac\u00e9utica Janssen, anunciaron el inicio de un ensayo cl\u00ednico para la fase 3 de investigaci\u00f3n de una vacuna. La primera en una d\u00e9cada que llega a fase 3 y en la que participar\u00e1n personas de M\u00e9xico, Argentina, Brasil, Italia, Per\u00fa, Polonia, Espa\u00f1a y Estados Unidos.Roberto V\u00e1zquez Campuzano, acad\u00e9mico del Departamento de Microbiolog\u00eda y Parasitolog\u00eda de la Facultad de Medicina, se\u00f1ala que \u00e9sta, por s\u00ed sola, no erradicar\u00eda el padecimiento: \u201cHay muchas esperanzas de que funcione; sin embargo, no es, ni ser\u00e1 la soluci\u00f3n final a la pandemia de VIH. ONUSIDA tiene programado como meta eliminar la enfermedad para el a\u00f1o 2030, esto tiene que ver con el uso de medicamentos retrovirales. La vacuna s\u00f3lo vendr\u00e1 a sumarse a los esfuerzos; a lo sumo, har\u00eda que en lugar de eliminarlo para ese entonces se consiga hacerlo mucho antes\u201d.Ante el pronto desarrollo de una vacuna contra el SARS-CoV-2, m\u00e1s de uno alrededor del mundo se ha preguntado por qu\u00e9 no se ha conseguido lo mismo para detener la propagaci\u00f3n del VIH.Para V\u00e1zquez Campuzano, la diferencia de virus es la raz\u00f3n: \u201cEl SARS-CoV-2 muta, pero lo hace muy despacio. Sus polimerasas \u2013las enzimas que se encargan de copiar su material gen\u00e9tico\u2013 producen mutaciones muy lentas. El SARS-CoV-2 se adapt\u00f3 a los humanos de alguna especie animal que todav\u00eda no se identifica. Esto hace que este virus sea m\u00e1s f\u00e1cil de identificar y poder hacer la secuenciaci\u00f3n, tener el conocimiento de toda su estructura y proceso de replicaci\u00f3n.\u201cEl VIH es un retrovirus, o sea, que a partir de RNA sintetiza DNA y \u00e9ste, en el proceso de infecci\u00f3n, se integra al genoma de la c\u00e9lula de tal forma que el virus permanece escondido dentro de nuestras propias c\u00e9lulas, haciendo imposible que nuestro sistema inmune lo identifique. El virus infecta linfocitos T, la base de nuestra respuesta inmune. Este es uno de los problemas m\u00e1s importantes por los que no se ha podido desarrollar una vacuna contra VIH.\u201cEl virus tiene una alta tasa de replicaci\u00f3n. La variabilidad antig\u00e9nica, sumada a la tasa alta de replicaci\u00f3n que tiene la posibilidad de formar DNA que se integra al genoma de las c\u00e9lulas y la falta de modelos animales, son los problemas por los que no se ha podido generar una vacuna en contra del VIH\u201d, a\u00f1ade V\u00e1zquez Campuzano.Las vacunas tradicionales funcionan mediante \u201cpartes de un microorganismo; son prote\u00ednas, enzimas o toxinas, que estimulan nuestro sistema inmune y generan anticuerpos que nos protegen en contra de las personas que producen estas prote\u00ednas, toxinas o enzimas. Esa es la forma b\u00e1sica en que funcionan\u201d, explica el especialista.\u201cLas nuevas vacunas no s\u00f3lo est\u00e1n formadas por parte del microorganismo; ahora las hay de DNA, de RNA y en las que se expresan algunas prote\u00ednas del virus en vectores que son no replicantes, eso significa que no se propagan o crecen.\u201dEste nuevo tipo de vacunas ha ocasionado que grupos alrededor del mundo protesten por una posible modificaci\u00f3n del ADN humano. Este miedo es infundado y se debe a campa\u00f1as de desinformaci\u00f3n, porque este tipo de desarrollos \u201cno modifican el cromosoma de la c\u00e9lula \u2013el material gen\u00e9tico celular\u2013 porque no hacen mutar al genoma. Las que utilizan como base RNA o DNA tienen segmentos de material gen\u00e9tico que codifican para la prote\u00edna o para el componente del virus\u201d, detalla el investigador, y agrega: \u201cNo es posible que haya mutaciones, por eso se utilizan vectores de expresi\u00f3n no replicantes o algunos que no son de la especie que nos infecta a nosotros. No son vectores humanos. De esta manera se limita la posibilidad de que haya la generaci\u00f3n de mutaciones que modifiquen nuestro material gen\u00e9tico\u201d.El pr\u00f3ximo desarrollo de una vacuna \u201ces uno de tantos mecanismos de control que existen. Siempre ser\u00e1 mejor la prevenci\u00f3n, seguir las indicaciones\u201d, advierte V\u00e1zquez Campuzano, \u201clos nuevos medicamentos han hecho que la enfermedad haya pasado de ser mortal a cr\u00f3nica con cura funcional. Las personas que viven con VIH toman sus medicamentos antirretrovirales y mantienen una vida relativamente similar a la del resto de las personas\u201d. De acuerdo con el Centro Nacional para la Prevenci\u00f3n y el Control del VIH/SIDA, en M\u00e9xico, de 1983 a la semana 28 de 2021 se ten\u00eda informaci\u00f3n de 322 mil 987 personas con VIH, de las cuales 195 mil 860 estaban vivas, 110 mil 994 ya hab\u00edan fallecido y de 16 mil 133 no se ten\u00eda informaci\u00f3n.Los registros de casos de VIH en M\u00e9xico iniciaron oficialmente en 1983. Ese a\u00f1o se detectaron 67; en la d\u00e9cada de los a\u00f1os 90 se diagnosticaron tres mil 799 por a\u00f1o, mientras que en 2000 se registraron nueve mil 719; 11 mil 340 en 2010 y 17 mil 182 para 2019.En total, de acuerdo con cifras oficiales, en M\u00e9xico se han registrado 322 mil 987 casos a lo largo de 40 a\u00f1os, hasta la semana 28 de 2021, siendo Ciudad de M\u00e9xico la entidad con mayor n\u00famero: 44 mil 684, lo que representa 14.2 por ciento del total del pa\u00eds. Le siguen el Estado de M\u00e9xico (31 mil 376) y Veracruz (29 mil 874); la que tiene menos casos diagnosticados es Aguascalientes (mil 832).Del total, 255 mil 981 son hombres, mientras que 59 mil 196 son mujeres. La incidencia por edad es mayor en el grupo de 25 a 29 a\u00f1os, en hombres (52 mil 235) y en mujeres (10 mil 262). De los diagnosticados, se registraron 110 mil 994 defunciones, mientras que 189 mil 5 siguen con vida. Hay 16 mil 163 casos con estatus desconocido. ",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211129-aca8-des-f1-Sida-conmemoracion.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/sin-exito-el-desarrollo-de-una-vacuna/?page=all",
    "gaceta": "G5256"
  },
  {
    "titulo": "Terna para la direcci\u00f3n del Instituto de Ciencias de la Atm\u00f3sfera y Cambio Clim\u00e1tico",
    "resumen": "Los candidatos son Francisco Estrada Porr\u00faa, Michel Alexandre Grutter de la Mora y Jorge Zavala Hidalgo",
    "fecha": "Nov 4, 2021",
    "autor": "   ",
    "nota": "El Consejo T\u00e9cnico de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica aprob\u00f3 en sesi\u00f3n extraordinaria, por unanimidad, la terna de candidatos a la direcci\u00f3n del Instituto de Ciencias de la Atm\u00f3sfera y Cambio Clim\u00e1tico, la cual qued\u00f3 integrada, en orden alfab\u00e9tico, por Francisco Estrada Porr\u00faa, Michel Alexandre Grutter de la Mora y Jorge Zavala Hidalgo.Es economista egresado de la Universidad Iberoamericana en 1999, se gradu\u00f3 como maestro en Administraci\u00f3n de Riesgos por el ITAM en 2010, y le fue otorgado el t\u00edtulo de doctor en Econom\u00eda Ambiental por la Universidad Libre de \u00c1msterdam en 2015. Ingres\u00f3 al Centro de Ciencias de la Atm\u00f3sfera (CCA) en 2002, en 2007 fue nombrado t\u00e9cnico acad\u00e9mico y desde 2016 es Investigador. Actualmente es investigador Titular A de Tiempo Completo, definitivo, cuenta con PRIDE D y nivel II en el Sistema Nacional de Investigadores (SNI).Su investigaci\u00f3n se centra en diversos aspectos del cambio clim\u00e1tico, incluyendo la evaluaci\u00f3n de impactos, vulnerabilidad y adaptaci\u00f3n en sistemas naturales y humanos, la detecci\u00f3n y atribuci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico en variables clim\u00e1ticas, la modelaci\u00f3n integrada, la generaci\u00f3n de escenarios de cambio clim\u00e1tico regionales y la econom\u00eda del cambio clim\u00e1tico. Sus aportaciones m\u00e1s relevantes han sido en la evaluaci\u00f3n de las contribuciones antropog\u00e9nicas y naturales al calentamiento registrado en el periodo observado, y mostrar el efecto que eventos socioecon\u00f3micos mundiales de gran importancia, como las guerras mundiales y el Protocolo de Montreal, han tenido en las tasas de aumento de las temperaturas global y hemisf\u00e9ricas. Desarroll\u00f3 el primer modelo integrado global sobre clima, riesgo e impactos econ\u00f3micos que es espacialmente expl\u00edcito y que ha sido usado por el gobierno para evaluar los costos y riesgos del cambio clim\u00e1tico, as\u00ed como los beneficios de pol\u00edticas clim\u00e1ticas activas. Tambi\u00e9n destaca la realizaci\u00f3n del primer estudio que eval\u00faa las sinergias entre el fen\u00f3meno de la isla de calor urbana y cambio clim\u00e1tico global en las grandes ciudades.Cuenta con 53 art\u00edculos en revistas internacionales indizadas, cuatro libros, catorce cap\u00edtulos en libro y 10 memorias in extenso. Su trabajo ilustra la investigaci\u00f3n multidisciplinaria que desarrolla y ha sido publicada en revistas como Nature Geoscience, Nature Climate Change, Scientific Reports, entre otras. Ha participado en 40 proyectos de investigaci\u00f3n con financiamiento nacional e internacional, siendo responsable en 17 de ellos.Ha graduado nueve estudiantes: uno de doctorado, siete de maestr\u00eda y uno de licenciatura. Adem\u00e1s, ha dirigido tres proyectos de posdoctorado y fue responsable t\u00e9cnico de una c\u00e1tedra Conacyt. Actualmente dirige y codirige dos alumnos de doctorado en Geograf\u00eda, en la Universidad Libre de \u00c1msterdam, as\u00ed como una alumna de maestr\u00eda y dos alumnas de la licenciatura. Fund\u00f3 y dirigi\u00f3 el grupo de investigaci\u00f3n Clima y Sociedad en el CCA.Es miembro del Consejo de Cambio Clim\u00e1tico del gobierno federal. Contribuy\u00f3 en la generaci\u00f3n de escenarios regionales de cambio clim\u00e1tico y estuvo a cargo de las estimaciones de costos agregados de este fen\u00f3meno para M\u00e9xico en la agricultura y en energ\u00eda, as\u00ed como del desarrollo de medidas multivariadas de riesgo para la Sexta Comunicaci\u00f3n Nacional de M\u00e9xico ante la Convenci\u00f3n Marco de Naciones Unidas para el Cambio Clim\u00e1tico. Tambi\u00e9n contribuy\u00f3 a la Estrategia Local de Acci\u00f3n Clim\u00e1tica 2021-2050 y al Programa de Acci\u00f3n Clim\u00e1tica 2021-2030. Ha sido revisor experto en reportes del Panel Intergubernamental sobre Cambio Clim\u00e1tico.Ha tenido una labor institucional activa, siendo secretario t\u00e9cnico del CCA de 2002-2010, representante de los investigadores del CCA en el Consejo Consultivo Interno de la entidad de 2016 a 2018, jefe del Departamento de Ciencias Atmosf\u00e9ricas de 2018 a 2020, editor invitado de la revista Atm\u00f3sfera en 2017 y editor adjunto de la revista Atm\u00f3sfera de 2017 a 2019. Desde marzo de 2020 es el coordinador del Programa de Investigaci\u00f3n en Cambio Clim\u00e1tico de la UNAM.Es qu\u00edmico egresado de la Universidad de Texas en 1994 y doctor en Fisicoqu\u00edmica por la Universidad de Basilea en Suiza en 1998. Es Investigador Titular C, fundador y responsable del grupo de Espectroscop\u00eda y Percepci\u00f3n Remota y jefe del departamento de Instrumentaci\u00f3n y Observaci\u00f3n Atmosf\u00e9rica. Cuenta con nivel D del PRIDE y es nivel III en el SNI.Entre las l\u00edneas de investigaci\u00f3n que cultiva est\u00e1 el an\u00e1lisis espectrosc\u00f3pico de la composici\u00f3n qu\u00edmica de la atm\u00f3sfera a trav\u00e9s de t\u00e9cnicas de percepci\u00f3n remota y la caracterizaci\u00f3n de los flujos naturales y antropog\u00e9nicos de gases que regulan su composici\u00f3n. Ha implementado una gran variedad de novedosas t\u00e9cnicas \u00f3pticas de detecci\u00f3n desde la superficie y su an\u00e1lisis, usando tambi\u00e9n datos satelitales. Los objetivos de sus investigaciones se enfocan en estudiar cambios en los gases de efecto invernadero y de otros contaminantes fotoqu\u00edmicos que se presentan en el tiempo debido a los ciclos naturales y la actividad humana por los efectos que tienen en el clima, la salud humana y de los ecosistemas.Ha publicado m\u00e1s de 90 art\u00edculos cient\u00edficos en revistas internacionales y cap\u00edtulos en libros que han sido citados en m\u00e1s de mil 200 trabajos. Tambi\u00e9n participa activa y continuamente en la impartici\u00f3n de conferencias en congresos y diferentes foros en los \u00e1mbitos nacional e internacional. Ha sido responsable de 10 proyectos nacionales (PAPIIT y Conacyt), cuatro de recursos externos y tres internacionales (bilaterales).Ha impartido cursos de manera regular en la Facultad de Ciencias y en el Posgrado en Ciencias de la Tierra de la UNAM. Ha dirigido tres tesis de licenciatura, siete de maestr\u00eda, cinco de doctorado y 10 estancias posdoctorales.Ha recibido reconocimientos internacionales por el Panel Intergubernamental de Cambio Clim\u00e1tico (IPCC), por sus contribuciones como autor l\u00edder en sus reportes, as\u00ed como por la Fundaci\u00f3n Alexander von Humboldt de Alemania, que le otorg\u00f3 en el 2008 la prestigiosa beca Research Fellowship for Experienced Researchers. Del 2016 al 2020 fue miembro del comit\u00e9 cient\u00edfico de la iniciativa International Global Atmospheric Chemistry y actualmente forma parte de varios comit\u00e9s cient\u00edficos como el Programa Mexicano del Carbono y la Coalici\u00f3n de Clima y Aire Limpio de las Naciones Unidas. Tambi\u00e9n participa como miembro de los grupos cient\u00edficos para las misiones satelitales Tropospheric Monitor of Pollution (TEMPO) y Geostationary Carbon Observatory (GeoCarb) de la NASA.Fue coordinador del posgrado en su entidad de 2004 a 2008, coordinador de Vinculaci\u00f3n de 2010 a 2013 y desde 2014 coordina la Red Universitaria de Observatorios Atmosf\u00e9ricos (RUOA), as\u00ed como el Programa de Estaciones Meteorol\u00f3gicas del Bachillerato Universitario (PEMBU). Particip\u00f3 como miembro de la comisi\u00f3n del PRIDE en la ENES-Morelia y las comisiones dictaminadoras de la Facultad de Ingenier\u00eda y del Instituto de Geolog\u00eda. Adem\u00e1s es \u00e1rbitro en varias revistas internacionales y participa activamente en comisiones de evaluaci\u00f3n, dentro y fuera de la UNAM.Es f\u00edsico egresado de la Facultad de Ciencias, cuenta con una maestr\u00eda en Ciencias del Mar por la UNAM y un doctorado en Ciencias en Oceanograf\u00eda F\u00edsica por el Centro de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica y de Educaci\u00f3n Superior de Ensenada. Realiz\u00f3 un posdoctorado en el Center for Ocean-Atmospheric Prediction Studies de la Universidad Estatal de Florida, EUA, y estuvo dos a\u00f1os como investigador visitante en esa instituci\u00f3n. Actualmente es Investigador Titular C y miembro del SNI en el nivel III.Ha desarrollado investigaci\u00f3n sobre procesos de interacci\u00f3n oc\u00e9ano-atm\u00f3sfera; la variabilidad del clima en M\u00e9xico, incluyendo el cambio clim\u00e1tico; la variabilidad del nivel del mar; la din\u00e1mica de los mares y costas mexicanas y la implementaci\u00f3n de pron\u00f3sticos num\u00e9ricos de meteorolog\u00eda, circulaci\u00f3n oce\u00e1nica, oleaje, marea de tormenta y dispersi\u00f3n de ceniza volc\u00e1nica. Entre sus contribuciones cient\u00edficas destacan sus investigaciones sobre la din\u00e1mica de la Corriente del Lazo en el Golfo de M\u00e9xico. Tambi\u00e9n ha estudiado la circulaci\u00f3n en las plataformas del Golfo y de su variabilidad en distintas escalas de tiempo, identificando zonas de convergencia de las corrientes que favorecen el transporte costa afuera de las aguas, nutrientes y contaminantes. Adem\u00e1s, demostr\u00f3 la importancia de los afloramientos de aguas subsuperficiales en el Sistema Arrecifal Veracruzano durante el verano, que permiten que las aguas en esa zona no alcancen temperaturas cr\u00edticas y, por lo tanto, sea menos vulnerable al cambio clim\u00e1tico. Sus investigaciones se han enfocado en la atenci\u00f3n de problemas nacionales, generando investigaci\u00f3n \u00fatil para la toma de decisiones. Destacan estudios dirigidos a desarrollar escenarios de dispersi\u00f3n de hidrocarburos en caso de contingencias en el Golfo de M\u00e9xico; sistemas de pron\u00f3stico num\u00e9rico para el Servicio Meteorol\u00f3gico Nacional, Pemex y Cenapred; el reforzamiento de las redes de monitoreo del nivel del mar para consolidar el Sistema Nacional de Alerta de Tsunamis; y los estudios de circulaci\u00f3n y dispersi\u00f3n de contaminantes en el Sistema Arrecifal Veracruzano.A lo largo de su carrera ha colaborado en m\u00e1s de 150 documentos, de los cuales 51 han sido publicados en revistas indizadas y arbitradas, es coautor de cuatro libros, 21 cap\u00edtulos de libro y trabajos in extenso arbitrados, 28 art\u00edculos en memorias de congresos y 39 informes y reportes t\u00e9cnicos. Ha sido responsable de 23 proyectos de investigaci\u00f3n y participante en 13 m\u00e1s.Ha dirigido 13 tesis de licenciatura, nueve de maestr\u00eda y tres de doctorado, as\u00ed como ocho estancias posdoctorales. Ha impartido m\u00e1s de 50 cursos en los posgrados de Ciencias de la Tierra y Ciencias del Mar y en las licenciaturas de las facultades de Ciencias e Ingenier\u00eda. Form\u00f3 el Grupo Interacci\u00f3n Oc\u00e9ano-Atm\u00f3sfera del Departamento de Ciencias Atmosf\u00e9ricas del ICACC. Asimismo, lider\u00f3 la modernizaci\u00f3n del Servicio Mareogr\u00e1fico Nacional, logrando avances considerables en estudios sobre las variaciones del nivel del mar debidas al cambio clim\u00e1tico, tsunamis y marea de tormenta. Tambi\u00e9n colabor\u00f3 en el desarrollo del Atlas Clim\u00e1tico Digital de M\u00e9xico, que se ha consolidado como una referencia fundamental del clima en M\u00e9xico. Durante su gesti\u00f3n como editor en jefe de la revista Atm\u00f3sfera consigui\u00f3 incrementar su factor de impacto.Ha impartido m\u00e1s de 70 conferencias por invitaci\u00f3n, tanto nacionales como internacionales, y ha concedido m\u00faltiples entrevistas para diversos medios de comunicaci\u00f3n. Fue coorganizador de dos cursos de la Unesco y responsable del evento conmemorativo de los 60 a\u00f1os del Servicio Mareogr\u00e1fico Nacional.En dos ocasiones fue representante de los investigadores ante el Consejo Interno; fue miembro de las Comisiones Dictaminadoras del Instituto de Biolog\u00eda y del ICMyL. Form\u00f3 parte de la Comisi\u00f3n de Superc\u00f3mputo de la UNAM y colabor\u00f3 en la elaboraci\u00f3n del proyecto de la Licenciatura en Ciencias de la Tierra de esta casa de estudios.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211104-Gob1-des-f1-Instituto-ciencias-de-la-atmosfera.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/terna-para-la-direccion-del-instituto-de-ciencias-de-la-atmosfera-y-cambio-climatico/?page=all",
    "gaceta": "G5249"
  },
  {
    "titulo": "Eligen al director de la Biblioteca Nacional de M\u00e9xico, presidente de la ABINIA",
    "resumen": "Pablo Mora presidir\u00e1 la Asociaci\u00f3n de Estados Iberoamericanos de Bibliotecas Nacionales de Iberoam\u00e9rica, en el periodo 2021-2023.",
    "fecha": "Dic 9, 2021",
    "autor": "   ",
    "nota": "\nEl organismo internacional que agrupa a 22 bibliotecas nacionales del continente americano, adem\u00e1s de Espa\u00f1a y Portugal \u2014la Asociaci\u00f3n de Estados Iberoamericanos de Bibliotecas Nacionales de Iberoam\u00e9rica (abinia) \u2014, eligi\u00f3 a Pablo Mora, director de la Biblioteca Nacional de M\u00e9xico, como su presidente para los pr\u00f3ximo 2 a\u00f1os.Abinia fue creada en 1989 con el objetivo de trabajar de forma colegiada en las metas de las bibliotecas de la regi\u00f3n a trav\u00e9s de la b\u00fasqueda de soluciones a problemas comunes mediante acciones conjuntas y coordinadas. Para trabajar de forma continua, desde su creaci\u00f3n, las personas titulares de las bibliotecas nacionales han realizado reuniones anuales para coordinar las acciones de cooperaci\u00f3n e intercambio de experiencias y conocimientos, las cuales se han concretado en proyectos regionales y en el mejoramiento de las bibliotecas nacionales miembros de la asociaci\u00f3n.En su XXXII Asamblea, llevada a cabo los d\u00edas 24, 25 y 26 de noviembre de 2021, de manera h\u00edbrida (presencial en Madrid-Espa\u00f1a y virtual por Zoom), con una asistencia de 17 bibliotecas, se eligi\u00f3 por mayor\u00eda de votos a la nueva mesa directiva del organismo. La presidencia qued\u00f3 en manos de M\u00e9xico, en la persona de Pablo Mora, director de la Biblioteca Nacional de M\u00e9xico en custodia de la UNAM, y la Vicepresidencia en Chile, en la persona de Pedro Pablo Zegers, director de la Biblioteca Nacional de ese pa\u00eds.Pese a las dificultades presentadas por la emergencia sanitaria que aqueja al mundo, la ABINIA no detuvo sus actividades, y enfrent\u00f3 la adversidad volc\u00e1ndose a las herramientas virtuales para darle continuidad a sus funciones sustantivas. El organismo tiene un largo e importante recorrido en brindar apoyo y asesor\u00eda a las instituciones nacionales que guardan la memoria escrita de cada pa\u00eds de la regi\u00f3n, lo que ha beneficiado a gran n\u00famero de las bibliotecas adscritas.La Biblioteca Nacional de M\u00e9xico participa activamente en las convocatorias del organismo y aporta su experiencia y recursos para proyectos sustanciales, vale recordar que en 2018 la Biblioteca Digital del Patrimonio Iberoamericano, incorpor\u00f3 la primera colecci\u00f3n digital mexicana perteneciente al acervo de la BNM, un valioso repertorio compuesto por m\u00e1s de 800 impresos novohispanos fechados en los siglos XVI al XIX (1557-1821), el cual constituye una muestra significativa de la producci\u00f3n impresa durante la \u00e9poca virreinal de la Nueva Espa\u00f1a. Adem\u00e1s, la BNM se integr\u00f3 como socia del proyecto Primeros Libros de Am\u00e9rica a trav\u00e9s del organismo.En ese mismo a\u00f1o, la asociaci\u00f3n financi\u00f3 el proyecto \u201cPrevenci\u00f3n de riesgos ante sismos. Proyecto de aseguramiento de material bibliogr\u00e1fico del Fondo Contempor\u00e1neo de la Biblioteca Nacional de M\u00e9xico mediante soportes en \u2018L\u2019\u201d, que dot\u00f3 de 1 600 soportes de libros a la instituci\u00f3n mexicana.La distinci\u00f3n del nombramiento permitir\u00e1 estrechar lazos de cooperaci\u00f3n con las bibliotecas hom\u00f3logas de la regi\u00f3n; adem\u00e1s de continuar manteniendo representaci\u00f3n en temas estrat\u00e9gicos del trabajo colegiado. A este liderazgo se suma el que actualmente la BNM ostenta la representaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe en RDA, responsabilidad que se ha traducido en encuentros y coloquios sobre catalogaci\u00f3n con la incorporaci\u00f3n de nuevas herramientas y una capacitaci\u00f3n que ha impactado positivamente en las bibliotecas de los pa\u00edses miembros.De acuerdo con Pablo Mora, la designaci\u00f3n enaltece a la Universidad, pues reconoce la ardua labor de custodiar a una instituci\u00f3n depositaria de larga trayectoria a cargo de integrar, preservar y difundir el patrimonio bibliogr\u00e1fico de la naci\u00f3n.",
    "gaceta": "No Disponible",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/biblioteca015.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/eligen-al-director-de-la-biblioteca-nacional-de-mexico-presidente-de-la-abinia/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Se eligieron 258 nuevos integrantes del Consejo Universitario",
    "resumen": "Asumir\u00e1n funciones luego de que rindan protesta ante el pleno del m\u00e1ximo \u00f3rgano colegiado de la instituci\u00f3n",
    "fecha": "Nov 15, 2021",
    "autor": "   ",
    "nota": "Concluy\u00f3 el proceso de elecci\u00f3n de los 258 nuevos integrantes del Consejo Universitario (CU), representantes de alumnos(as), t\u00e9cnicos acad\u00e9micos(as), profesores(as) e investigadores(as), quienes asumir\u00e1n funciones luego de que rindan protesta ante el pleno del m\u00e1ximo \u00f3rgano colegiado de la instituci\u00f3n.Los nuevos(as) representantes, que en total constituyen el 80 por ciento del CU, se suman al otro 20 restante compuesto por los consejos exoficio: rector y directores(as) de facultades, escuelas e institutos, para alcanzar la cifra de 333 miembros que integran el pleno.Todos los consejeros(as) tienen dentro de sus responsabilidades expedir las normas y disposiciones generales encaminadas a la mejor organizaci\u00f3n y funcionamiento t\u00e9cnico, docente y administrativo de la Universidad Nacional.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211116-Com1-f1-nuevos-integrantes-consejo-universitario.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/se-eligieron-258-nuevos-integrantes-del-consejo-universitario/?page=all",
    "gaceta": "G5252"
  },
  {
    "titulo": "Oro y bronce para la UNAM",
    "resumen": "Teresa \u00c1vila y Diego Baltazar, alumnos de la Facultad de Ciencias, lograron subirse al podio en el certamen disputado en M\u00e9rida, Yucat\u00e1n",
    "fecha": "Nov 25, 2021",
    "autor": "Neftali Zamora / Alfonso Espino   ",
    "nota": "Foto: Fredy Pastrana. Teresa \u00c1vila Bautista y Diego Baltazar Ib\u00e1\u00f1ez, ambos de la Facultad de Ciencias de la UNAM, subieron al podio en el Campeonato Nacional Universitario de Ajedrez 2021, convocado por el Consejo Nacional del Deporte de la Educaci\u00f3n (Condde), celebrado en M\u00e9rida, Yucat\u00e1n. La competencia const\u00f3 de tres modalidades distintas e independientes entre s\u00ed, las cuales fueron el formato cl\u00e1sico, r\u00e1pido y rel\u00e1mpago. Los auriazules lograron conquistar la medalla en el cl\u00e1sico, que fue el de mayor duraci\u00f3n.En la rama femenil intervinieron 40 alumnas, mientras que en la varonil fueron 47. En ambos casos, cada participante debi\u00f3 competir en seis rondas, con una duraci\u00f3n aproximada de tres a cuatro horas cada una. La combinaci\u00f3n de los resultados obtenidos en cada ronda determin\u00f3 la posici\u00f3n que ocuparon en la tabla de clasificaci\u00f3n final. Ah\u00ed, Teresa \u00c1vila logr\u00f3 el primer lugar, mientras que Diego Baltazar se ubic\u00f3 tercero.La ajedrecista puma, quien cuenta con el t\u00edtulo de Maestra Candidata Femenina, otorgado por la Federaci\u00f3n Internacional de Ajedrez, dijo sentirse satisfecha con la primera medalla que gana en un nacional universitario. \u201cMe puse muy feliz por ser mi primera competencia de este nivel, y que haya ganado medalla me da mucha satisfacci\u00f3n\u201d.Diego Baltazar ya hab\u00eda participado en la Liga Nacional Universitaria de Ajedrez Online Condde; sin embargo, esta fue la primera edici\u00f3n en la que lo hace de manera presencial. \u201cFueron muchos sentimientos. Me da bastante orgullo y tambi\u00e9n un poquito de alivio, porque ganar medalla en el primer evento la verdad es que s\u00ed aliviana bastante\u201d, expres\u00f3.Asimismo, Baltazar Ib\u00e1\u00f1ez coment\u00f3 que el logro fue doblemente satisfactorio debido a lo cerrado del resultado. \u201cAl principio no pens\u00e9 que fuera a ganar la presea en ese formato. La competencia y los resultados fueron muy apretados, del segundo al s\u00e9ptimo lugar hubo empate en puntos, y al final una cuesti\u00f3n de desempate me favoreci\u00f3 y fue as\u00ed como qued\u00e9 en tercer sitio. Cuando gan\u00e9 la medalla no me la cre\u00eda, me dio mucha felicidad\u201d.Participaron el Instituto Polit\u00e9cnico Nacional, el Instituto Tecnol\u00f3gico de Estudios Superiores de Monterrey, las universidades aut\u00f3noma de Yucat\u00e1n y de San Luis Potos\u00ed, entre otras.En la rama femenil tambi\u00e9n concursaron las alumnas de la UNAM Andrea \u00c1vila Bautista (Facultad de Filosof\u00eda y Letras), Gloria Cervantes Vidal (Facultad de Ciencias), Alicia Mu\u00f1iz Jim\u00e9nez (Facultad de Psicolog\u00eda) y Frida Santiago Gonz\u00e1lez (Facultad de Qu\u00edmica). Adem\u00e1s, en la rama varonil compitieron Osmar Caballero G\u00f3mez (Facultad de Qu\u00edmica), Alexander Castillo Romero (Facultad de Filosof\u00eda y Letras), Raymundo Moreno Minchaca (Facultad de Contadur\u00eda y Administraci\u00f3n) e Iv\u00e1n Ni\u00f1o Gonz\u00e1lez (Facultad de Derecho).",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211125-Dep-2-des-f1-Oro-y-bronce-para-la-UNAM.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/oro-y-bronce-para-la-unam/?page=all",
    "gaceta": "G5255"
  },
  {
    "titulo": "Resguardar\u00e1 la UNAM el acervo de Heberto Castillo",
    "resumen": "Figura gigantesca en la protesta pol\u00edtica contra el autoritarismo y en la defensa de la libertad de disentir y expresar opiniones",
    "fecha": "Nov 25, 2021",
    "autor": "Mirtha Hernandez   ",
    "nota": " A fin de perpetuar su memoria y atesorar su legado, la Universidad Nacional recibi\u00f3 el acervo del ingeniero Heberto Castillo Mart\u00ednez, figura gigantesca en la protesta pol\u00edtica contra el autoritarismo y en la defensa de la libertad de disentir y expresar opiniones.As\u00ed lo afirm\u00f3 el rector Enrique Graue Wiechers al encabezar la ceremonia de entrega-recepci\u00f3n del legado por parte de sus familiares y en la que agradeci\u00f3 esta donaci\u00f3n que se integra al Archivo Hist\u00f3rico de la Universidad, en donde se le catalogar\u00e1, resguardar\u00e1 y pondr\u00e1 a disposici\u00f3n de especialistas y estudiosos de nuestra historia y aspiraciones.\u201cCon este acervo que hoy recibimos, en esta que fue su casa, se mantendr\u00e1 viva la influencia, el pensamiento y creatividad del ingeniero Heberto Castillo Mart\u00ednez\u201d, destac\u00f3 el rector acompa\u00f1ado por Cuauht\u00e9moc C\u00e1rdenas Sol\u00f3rzano, presidente de la Fundaci\u00f3n para la Democracia Alternativa y Debate; y de Javier Castillo Ju\u00e1rez, hijo del ingeniero Heberto Castillo.Graue Wiechers tambi\u00e9n celebr\u00f3 la asistencia de C\u00e1rdenas Sol\u00f3rzano, quien fue muy cercano al ingeniero Castillo, y expres\u00f3: \u201cJuntos representan, probablemente, lo mejor de la democracia nacional\u201d.Cuauht\u00e9moc C\u00e1rdenas Sol\u00f3rzano comparti\u00f3 que hace unos a\u00f1os se reuni\u00f3 con Teresa, esposa del ingeniero Castillo, y con sus hijos, quienes le hicieron saber su inter\u00e9s por depositar en alguna instituci\u00f3n estos archivos, para que contin\u00faen siendo \u00fatiles al pa\u00eds y decidieron que el mejor sitio era la Universidad Nacional.\u201cTodos estos libros, documentos, manuscritos, van a servir a muchos estudiantes e investigadores para seguir trabajando tanto en las luchas de orden pol\u00edtico que libr\u00f3 Heberto por nuestra soberan\u00eda, por nuestra democracia, como para aquellas realizaciones de orden t\u00e9cnico y cient\u00edfico que pudo llevar a la pr\u00e1ctica en proyectos importantes en nuestro pa\u00eds\u201d, recalc\u00f3.El rector Enrique Graue sign\u00f3 el documento de la donaci\u00f3n y recibi\u00f3 simb\u00f3licamente art\u00edculos period\u00edsticos de Heberto Castillo de manos de Javier Castillo Ju\u00e1rez, quien comparti\u00f3 an\u00e9cdotas de su padre, que dec\u00eda que hab\u00eda dado clases en cuatro universidades: la UNAM, el Instituto Polit\u00e9cnico Nacional, el Colegio Militar y \u201chonrosamente, en Lecumberri\u201d.Subray\u00f3 que el comit\u00e9 de base principal que tuvo su padre fue su familia y, en especial, su esposa, quien fue muy valiente y siempre lo apoy\u00f3, m\u00e1s en el a\u00f1o 1968, cuando estuvo escondido en varias casas y no quiso salir del pa\u00eds. Asimismo, manifest\u00f3 su agradecimiento a la familia C\u00e1rdenas porque siempre los ayud\u00f3, sobre todo en ese a\u00f1o conflictivo.En la ceremonia, efectuada en la Torre de Rector\u00eda, el rector dijo que el legado de Heberto Castillo incluye desde sus valiosas aportaciones al c\u00e1lculo y dise\u00f1o estructural \u2013los diques flotantes y la famosa tridilosa\u2013, as\u00ed como apuntes para la docencia en Ingenier\u00eda, notas de su lucha por la independencia de organizaciones gremiales y sus reflexiones para la reforma democr\u00e1tica.El director del Instituto de Investigaciones sobre la Universidad y la Educaci\u00f3n, Hugo Casanova Cardiel, entidad a cargo del Archivo Hist\u00f3rico de la UNAM, refiri\u00f3 que el fondo est\u00e1 integrado por 243 cajas que resguardan 21 mil 276 fojas fechadas de 1951 a 2010 e incluyen miles de manuscritos, dibujos a mano, planos, fotograf\u00edas, folletos, boletines, volantes, as\u00ed como dos mil 500 libros y revistas de la biblioteca personal del ingeniero.\u201cEl fondo Heberto Castillo que hoy recibimos contiene informaci\u00f3n crucial para la investigaci\u00f3n en diversos campos del conocimiento: para la Ingenier\u00eda, para la historia del pensamiento universitario del siglo XX y, por supuesto, para la historia contempor\u00e1nea de nuestro pa\u00eds.\u201dEstuvieron el secretario general de la UNAM, Leonardo Lomel\u00ed; la coordinadora de Humanidades, Guadalupe Valencia; el coordinador de Proyectos Acad\u00e9micos e investigador em\u00e9rito, Jaime Martuscelli, as\u00ed como directores e investigadores de distintas entidades acad\u00e9micas.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211125-Com1-f2-HebertoCastillo.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/resguardara-la-unam-el-acervo-de-heberto-castillo/?page=all",
    "gaceta": "G5255"
  },
  {
    "titulo": "Plata para el flag football femenil de la UNAM",
    "resumen": "Las felinas ganaron siete partidos de 10 disputados, con lo cual se hicieron del segundo lugar en este certamen celebrado en San Luis Potos\u00ed",
    "fecha": "Dic 2, 2021",
    "autor": "Emiliano Perez   ",
    "nota": "Foto: Fredy Pastrana. El equipo femenil de flag football de la UNAM logr\u00f3 la medalla de plata en el Campeonato Nacional Universitario de Tochito 2021, avalado por el Consejo Nacional del Deporte de la Educaci\u00f3n (Condde) y realizado en San Luis Potos\u00ed.Aranza Rodr\u00edguez Pimentel, alumna de la carrera de Biolog\u00eda en la FES Zaragoza, destac\u00f3 la labor hecha por la escuadra auriazul y dej\u00f3 ver su entusiasmo por el resultado obtenido en su primera participaci\u00f3n a nivel nacional con este uniforme.\u201cEstoy muy contenta, ya que es una experiencia incre\u00edble e inolvidable. Aunque no conseguimos el oro, hicimos un grandioso trabajo y pudimos traernos la medalla de plata. Regreso del evento muy contenta por la vivencia, por el resultado, adem\u00e1s de haber compartido el campo con mis compa\u00f1eras y entrenadoras\u201d, expres\u00f3 la jugadora que se desempe\u00f1\u00f3 como centro y receptora en la ofensiva del equipo felino.Las Pumas tuvieron un balance positivo en el certamen, donde consiguieron la victoria en seis de los ocho enfrentamientos correspondientes a la primera fase del mismo, lo cual les vali\u00f3 para afianzarse en la tercera plaza de la clasificaci\u00f3n y avanzar a una de las semifinales, en donde se impusieron al Instituto Tecnol\u00f3gico y de Estudios Superiores de Monterrey campus Santa Fe.En la final, el equipo universitario cay\u00f3 ante la Universidad An\u00e1huac Quer\u00e9taro. Sin embargo, la head coach del equipo felino, Mar\u00eda Eugenia Huerta Casta\u00f1eda, se manifest\u00f3 contenta por el funcionamiento de sus pupilas y subray\u00f3 el hecho de obtener la primera medalla en flag football para la UNAM en eventos del Condde.\u201cColectivamente estamos satisfechas, por todo lo que trabajamos y por las adversidades que superamos. Estamos motivadas para trabajar m\u00e1s y para llegar al primer lugar. Hemos hecho todo nuestro esfuerzo y por fin logramos traer una presea para nuestra instituci\u00f3n. No fue la dorada, pero seguimos con aspiraciones para estar en lo m\u00e1s alto del podio siempre\u201d, asever\u00f3 Huerta Casta\u00f1eda.Asimismo, Mar\u00eda Eugenia Huerta consider\u00f3 que se llevaron grandes experiencias de tierras potosinas, y agradeci\u00f3 el apoyo y la confianza dada a su equipo de trabajo, por parte de las autoridades del deporte universitario.\u201cDebemos seguir trabajando para compensar todo el respaldo que hemos recibido. Estamos agradecidas por lo que nos ha aportado la Direcci\u00f3n General del Deporte Universitario, su titular y sus colaboradores. Todos ellos nos han apoyado y hemos aprendido mucho de eso\u201d, sentenci\u00f3 la coach.",
    "gaceta": "G5257",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211202-Dep-2-des-f1-Plata-para-el-flag-football-femenil-de-la-UNAM.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/plata-para-el-flag-football-femenil-de-la-unam/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Facs\u00edmil del mapa de Cort\u00e9s, el m\u00e1s antiguo de Tenochtitlan",
    "resumen": "Publicado en 1524 constituye la primera imagen que los europeos vieron de la capital del imperio tenochca y su cuenca",
    "fecha": "Nov 25, 2021",
    "autor": "Laura Romero   ",
    "nota": " Publicada en 1524, la Segunda Carta de Relaci\u00f3n de Hern\u00e1n Cort\u00e9s fue impresa junto con un mapa de Tenochtitlan que pronto conquist\u00f3 el imaginario europeo al mostrar, por primera vez, una representaci\u00f3n de la capital del imperio tenochca y su cuenca, gobernada por la triple alianza de Texcoco, Tlacopan y M\u00e9xico, encabezada por el Huey Tlatoani, Moctezuma Xocoyotzin.Actualmente, ese tesoro, impreso en Nuremberg, Alemania, se encuentra resguardado en The Newberry Library, en Chicago, instancia que entreg\u00f3 a la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico un facs\u00edmil de \u00e9ste, el mapa m\u00e1s antiguo de Ciudad de M\u00e9xico, como parte de la relaci\u00f3n entre ambas instituciones.Mostrada como una urbe medieval en medio de un lago, esa primera representaci\u00f3n de la gran Tenochtitlan correspond\u00eda con el esplendor, maravilla y exotismo descritos por el conquistador en su Segunda Carta, redactada en junio de 1520 tras su huida durante la llamada Noche Triste.En torno al centro ceremonial tenochca descrito como \u201ctemplo donde sacrifican\u201d, la imaginaci\u00f3n conquistadora del artista europeo dibuj\u00f3 conjuntos irregulares de casas con techos y torres medievales sobre el agua, como si se tratara de Venecia o Bremen. El paisaje miniaturista completaba peque\u00f1as villas en las riberas del lago, ilustrando los centros urbanos de Tacuba, Azcapotzalco, Texcoco, Iztapalapa y Tacubaya, entre otros.La factura de este mapa de 1524 ha sido objeto de m\u00faltiples estudios; no cabe duda de que las gubias de esta xilograf\u00eda coloreada a mano debieron pertenecer a un artista del viejo continente quien, presumiblemente, se habr\u00eda basado en un boceto enviado por el propio Cort\u00e9s al emperador Carlos I, rey de Espa\u00f1a. Pero la l\u00f3gica de organizaci\u00f3n gr\u00e1fica se debi\u00f3, con toda seguridad, a la mano o idea de un tlacuilo nahua, se explic\u00f3 en un video.En el encuentro denominado El Mapa de Tenochtitlan que Conquist\u00f3 Europa, organizado por el Instituto de Investigaciones Hist\u00f3ricas (IIH) y la Sede UNAM-Chicago (Escuela de Extensi\u00f3n Universitaria), la coordinadora de Humanidades de la Universidad Nacional, Guadalupe Valencia Garc\u00eda, en nombre del rector Enrique Graue Wiechers agradeci\u00f3 la entrega del facs\u00edmil a esta casa de estudios.Tambi\u00e9n record\u00f3 que los 500 a\u00f1os de la ca\u00edda de M\u00e9xico-Tenochtitlan son materia de un programa acad\u00e9mico de investigaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n que colocan a la UNAM como un lugar de diseminaci\u00f3n del conocimiento, donde podemos hacer una revisi\u00f3n cr\u00edtica de la Conquista y contribuir al conocimiento de nosotros mismos.Al hacer uso de la palabra, el coordinador de Relaciones y Asuntos Internacionales de la UNAM, Francisco Jos\u00e9 Trigo Tavera, destac\u00f3 que la relaci\u00f3n de esta casa de estudios con The Newberry data de varios a\u00f1os, pero se formaliz\u00f3 en 2011 con la firma de un acuerdo de colaboraci\u00f3n. A partir de entonces, investigadores y estudiantes, particularmente del posgrado, tienen acceso invaluable a esa instituci\u00f3n estadunidense que resguarda, entre otros tesoros, m\u00e1s de 600 mil mapas hist\u00f3ricos.El funcionario universitario a\u00f1adi\u00f3 que la colaboraci\u00f3n fue renovada e incluye a los institutos de Geograf\u00eda, as\u00ed como de investigaciones Hist\u00f3ricas, Filol\u00f3gicas, Est\u00e9ticas y Bibliogr\u00e1ficas, y los centros de Ense\u00f1anza para Extranjeros y de Investigaciones sobre Am\u00e9rica Latina y el Caribe. \u201cCon el impulso del acuerdo, el presidente de The Newberry Library, Daniel Greene, ha tenido el gesto de entregar este regalo precioso: un facs\u00edmil de alta calidad del mapa de Cort\u00e9s\u201d. Durante la sesi\u00f3n a distancia resalt\u00f3 el papel clave que la UNAM-Chicago ha jugado en la relaci\u00f3n entre ambas instancias.El director de la Sede UNAM-Chicago, Javier Laguna Calder\u00f3n, calific\u00f3 al recinto estadunidense como un centro de documentaci\u00f3n de alt\u00edsimo nivel. \u201cNo es una cuesti\u00f3n reciente, llevamos muchos a\u00f1os en los que varios profesores e investigadores de nuestra Universidad han venido a hacer parte de sus estudios a esta instituci\u00f3n\u201d.Como parte de la cooperaci\u00f3n esta biblioteca, y la nueva administraci\u00f3n presidida por Daniel Greene, \u201ctuvo la atenci\u00f3n de hacer un obsequio a nuestra Universidad: el facs\u00edmil del mapa de Cort\u00e9s original\u201d.La Coordinaci\u00f3n de Humanidades apoya esta iniciativa y colabora en la relaci\u00f3n de intercambio entre las dos instituciones, en la que participan el IIH y diversas instancias universitarias, recalc\u00f3 Laguna Calder\u00f3n.En tanto, Daniel Greene se refiri\u00f3 a la importancia del v\u00ednculo entre la instancia que encabeza y la UNAM. \u201cHoy celebramos otro paso en esta relaci\u00f3n con la entrega del facs\u00edmil del mapa de Cort\u00e9s que fue publicado en 1524, y que constituye la primera imagen que los europeos vieron de la ciudad de M\u00e9xico-Tenochtitlan\u201d.La colecci\u00f3n de Newberry, constituida por un acervo de 600 mil mapas, se conform\u00f3 para la preservaci\u00f3n e investigaci\u00f3n, entre otros objetivos. Y como parte de ella, la carta tambi\u00e9n conocida como mapa de Nuremberg, es un tesoro.En la mesa redonda Estudios del Mapa \u2013moderada por la directora del IIH, Elisa Speckman Guerra\u2013, la historiadora Raquel Urroz Kan\u00e1n, de la UNAM-Chicago, explic\u00f3 que ese documento se inscribe entre dos condiciones hist\u00f3ricas: el mundo mesoamericano, donde Cort\u00e9s se encuentra envuelto y de donde surgen sus informes, descripciones y el boceto que se envi\u00f3 presumiblemente a Espa\u00f1a; y el mundo europeo, a punto de entrar al cisma del protestantismo. Record\u00f3 que en 1507 el mapa de Martin Waldseem\u00fcller fue el primero que enuncia y bautiza a las tierras del nuevo mundo como Am\u00e9rica. Otro mapa famoso es el de Johannes Sh\u00f6ner, de 1515, que divulga el nombre del continente y la naturaleza de estas tierras por toda Europa, junto con el de Pedro Apiano, de 1520.En el de Sloane, de 1530, aparece \u201cTemixtita\u201d, resultado de Cort\u00e9s y sus informes, que no se considera como cualquier lugar, sino como una ciudad al nivel de otras como Salamanca o Sevilla, una gran capital que guarda riqueza, con gobierno y orden. El mismo nombre aparece en un mapa de Sebastian M\u00fcnster, de 1540. En los diversos niveles se proyect\u00f3 la idea de una civilizaci\u00f3n en donde el foco fue la ciudad de Tenochtitlan, abund\u00f3.La imagen del mapa de Cort\u00e9s se contempl\u00f3 tambi\u00e9n en copias y plagios con algunas alteraciones; se trata del mismo modelo de ciudad americana ex\u00f3tica, que va hacia la civilizaci\u00f3n pero que todav\u00eda no llega porque le falta un detalle: ser cristianizada. La primera representaci\u00f3n de la ciudad azteca, basada en la de Nuremberg, es la de Benedetto Bordone, de 1528; otro ejemplo es la de Battista Ramusio, de 1550, mencion\u00f3 la experta.En su intervenci\u00f3n, el secretario acad\u00e9mico del IIH, Gibr\u00e1n Bautista y Lugo, dijo que en el documento convergen dos antiguas tradiciones de comunicaci\u00f3n visual: la configuraci\u00f3n mesoamericana en la base del dibujo, y la forma de cartapacio (cuaderno) que los impresores dise\u00f1aban para publicar mapas-pintura de capitales como Jerusal\u00e9n o Roma.Hablamos de un documento que fue conocido junto con un texto, la Segunda Carta de Relaci\u00f3n. \u201cEl artefacto completo que componen texto y mapa surgi\u00f3 de la derrota. Tras la huida de los espa\u00f1oles desbaratados por los guerreros y la poblaci\u00f3n tenochca de M\u00e9xico-Tenochtitlan, Cort\u00e9s, capit\u00e1n general de la hueste derrotada, se dio a la tarea de escribir a Carlos I rey de Espa\u00f1a\u201d.Es el primer relato de la internaci\u00f3n de los espa\u00f1oles en tierras mesoamericanas y es la cr\u00f3nica que dio a conocer al mundo europeo, junto con esa imagen, la majestuosa ciudad en la isla del Valle de An\u00e1huac, M\u00e9xico-Tenochtitlan capital del orden pol\u00edtico mexica.La pintura de la urbe est\u00e1 junto al dibujo de la costa del Golfo, por donde llegaron al continente; el mapa integra un trayecto y una localizaci\u00f3n a todas luces militar. La fuerza de la carta de Cort\u00e9s y del mapa puede medirse por su r\u00e1pida circulaci\u00f3n a escala ib\u00e9rica y europea, gracias a su reproducci\u00f3n manuscrita e impresa, finaliz\u00f3.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211125-cult2-des-f1-facsimil-mapa-cortes.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/facsimil-del-mapa-de-cortes-el-mas-antiguo-de-tenochtitlan/?page=all",
    "gaceta": "G5255"
  },
  {
    "titulo": "80 aniversario de Investigaciones Biom\u00e9dicas",
    "resumen": "Precursor en \u00e1reas como la fisiolog\u00eda, biolog\u00eda molecular e ingenier\u00eda gen\u00e9tica; se reconoci\u00f3 a Horacio Merchant, Pablo Pacheco y Jaime Martuscelli",
    "fecha": "Nov 29, 2021",
    "autor": "Mirtha Hernandez   ",
    "nota": "El Instituto de Investigaciones Biom\u00e9dicas (IIB) cumple sus primeros 80 a\u00f1os de actividades como una de las instituciones cient\u00edficas de vanguardia en el campo de la salud y es un referente necesario dentro y fuera de nuestro pa\u00eds, afirm\u00f3 el rector Enrique Graue Wiechers.Su prestigio y tradici\u00f3n est\u00e1n cimentados en sus altos est\u00e1ndares de calidad y en su rigor para la investigaci\u00f3n y generaci\u00f3n de nuevos conocimientos. \u201cEs Biom\u00e9dicas un verdadero baluarte de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico; lo es en su significado y aportaciones, sus instalaciones y su personal acad\u00e9mico y estudiantil\u201d, asever\u00f3 en mensaje grabado.Muestra de su importancia, subray\u00f3 en la ceremonia efectuada a distancia, es la manera como esta entidad acad\u00e9mica ha contribuido con la generaci\u00f3n de conocimiento durante la crisis sanitaria por la Covid-19, ya sea para comprender la naturaleza y efectos del virus, garantizar una vigilancia epidemiol\u00f3gica efectiva o dise\u00f1ar soluciones prometedoras para el control de la enfermedad.El coordinador de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica, William Lee Alard\u00edn, asegur\u00f3 que esa entidad busca, desde sus inicios, la innovaci\u00f3n y la calidad en la investigaci\u00f3n, con la mirada en la formaci\u00f3n de personal y en aplicaciones m\u00e9dicas y cl\u00ednicas como condici\u00f3n clave para definir la pertinencia en lo que hacen.\u201cSon ustedes un ejemplo de la importancia en el desarrollo del conocimiento de largo plazo, de manera sostenida, con resultados de gran alcance que s\u00f3lo se pueden apreciar despu\u00e9s de lustros o varias d\u00e9cadas\u201d, expres\u00f3.La directora Imelda L\u00f3pez Villase\u00f1or record\u00f3 que este Instituto surgi\u00f3 en 1941 en el seno de la Antigua Escuela de Medicina, como Laboratorio de Estudios M\u00e9dicos y Biol\u00f3gicos. Trece a\u00f1os despu\u00e9s se mud\u00f3 a Ciudad Universitaria y en 1969, bajo la direcci\u00f3n de Guillermo Sober\u00f3n Acevedo, adquiri\u00f3 su nombre actual.Hoy laboran en la entidad m\u00e1s de 180 acad\u00e9micos que forman parte de 75 grupos de investigaci\u00f3n ubicados en dos sedes en CU, seis unidades perif\u00e9ricas en institutos nacionales de salud, y dos unidades for\u00e1neas, en Xalapa y en Tlaxcala, en los que realizan investigaciones m\u00e9dicas, biol\u00f3gicas y biotecnol\u00f3gicas, as\u00ed como investigaci\u00f3n b\u00e1sica, aplicada y traslacional.En la ceremonia se reconoci\u00f3 a Horacio Merchant Larios, investigador em\u00e9rito de la UNAM, y a Pablo Pacheco Cabrera, investigador em\u00e9rito del Sistema Nacional de Investigadores, por 60 a\u00f1os de labor acad\u00e9mica; as\u00ed como a Jaime Martuscelli Quintana, investigador em\u00e9rito de la UNAM, por 50 a\u00f1os de trabajo institucional.En nombre de los investigadores galardonados, Martuscelli Quintana se\u00f1al\u00f3 que la Universidad Nacional mantiene firme su compromiso de renovarse continuamente para mantener la excelencia y la innovaci\u00f3n en la formaci\u00f3n profesional de sus alumnos, as\u00ed como en el \u00e1rea cient\u00edfica-human\u00edstica y cultural con responsabilidad social.El investigador Alejandro Mohar Betancourt se refiri\u00f3 a la importancia de las unidades perif\u00e9ricas del Instituto, en las que se efect\u00faan investigaciones sobre diversas patolog\u00edas y en las que se han impulsado normas sanitarias y pol\u00edticas p\u00fablicas en favor de la sociedad, ejemplo de ello es el programa de tamiz neonatal en M\u00e9xico.Asimismo, el investigador Carlos Ar\u00e1mburo de la Hoz expuso que la descentralizaci\u00f3n del Instituto contribuy\u00f3 a la desconcentraci\u00f3n de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y al surgimiento de nuevas entidades como los actuales Centro de Ciencias Gen\u00f3micas y los institutos de Biotecnolog\u00eda y Neurobiolog\u00eda.Por los investigadores recientemente incorporados, Ingrid Fetter Pruneda manifest\u00f3 su orgullo de pertenecer a un Instituto en el que se reconoce la relevancia de la ciencia b\u00e1sica y de la aplicada, y se permite estudiar modelos experimentales novedosos y abordar preguntas cient\u00edficas de frontera que tienen el potencial de beneficiar a la humanidad.En la ceremonia se present\u00f3 un video conmemorativo en el cual se destac\u00f3 que el IIB es precursor en \u00e1reas como fisiolog\u00eda, biolog\u00eda molecular, ingenier\u00eda gen\u00e9tica, toxicolog\u00eda ambiental y biotecnolog\u00eda.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211129-Com1-des-f1-Biomedicas.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/80-aniversario-de-investigaciones-biomedicas/?page=all",
    "gaceta": "G5256"
  },
  {
    "titulo": "26 de noviembre: D\u00eda de Puertas Abiertas del Instituto de F\u00edsica",
    "resumen": "El evento recibe a un gran n\u00famero de estudiantes y de diversos tipos de p\u00fablico. Puertas Abiertas ser\u00e1 un evento totalmente virtual por el contexto actual.",
    "fecha": "Nov 24, 2021",
    "autor": "Redaccion   ",
    "nota": "El Instituto de F\u00edsica extendiende una invitaci\u00f3n a la comunidad universitaria para que este viernes 26 de noviembre forme parte del D\u00eda de Puertas Abiertas del IF, que tiene por nombre La f\u00edsica abre tu universo.Como ya es tradici\u00f3n, este evento recibe a un buen n\u00famero de estudiantes y de diversos tipos de p\u00fablico. En ocasi\u00f3n del contexto actual, este a\u00f1o, como el anterior, Puertas Abiertas ser\u00e1 un evento totalmente virtual y, por ello, su alcance se ha extendido. Adem\u00e1s de que distintas audiencias conozcan al IF y la labor cient\u00edfica y acad\u00e9mica que se realiza en sus instalaciones, Puertas Abiertas del IF tambi\u00e9n tiene el prop\u00f3sito de invitar a los estudiantes a acercarse para ser parte de nuestra comunidad como estudiantes asociados.Este 26 de noviembre Puertas Abiertas 2021 presentar\u00e1 un portal web en el que se desplegar\u00e1n distintas actividades as\u00edncronas y una s\u00edncrona:1. En Reportajes se presentar\u00e1n 6 trabajos de corte period\u00edstico para hablar de las actividades de distintos investigadores del IF.2. En Conoce a una cient\u00edfica se presentar\u00e1n los videos de 9 investigadoras, quienes respondieron a una serie de preguntas que dan cuenta de su trabajo cient\u00edfico, pero tambi\u00e9n de sus puntos de vista con respecto a la actividad cient\u00edfica.3. Perfiles presenta un resumen de los acad\u00e9micos que se integraron al Instituto en a\u00f1os recientes, con la intenci\u00f3n de que sean conocidos por la comunidad estudiantil.4. Magazine IF es una revista donde se conjuntan descripciones sucintas del quehacer cient\u00edfico de los Laboratorios Nacionales y de distintos proyectos de investigaci\u00f3n desarrollados en el Instituto.5. La secci\u00f3n de Departamentos incluye 8 gr\u00e1ficos que muestran, tambi\u00e9n de manera sucinta, el trabajo realizado en cada uno de los departamentos pertenecientes al Instituto.6. En vivo contempla el evento llamado Hablemos del Premio Nobel 2021, que ser\u00e1 la \u00fanica actividad s\u00edncrona de esta edici\u00f3n, que se transmitir\u00e1 por YouTube y Facebook a las 4pm, y que tiene como prop\u00f3sito crear un puente de comunicaci\u00f3n con la audiencia, en el contexto del Premio Nobel 2021 y los sistemas complejos.7. Em\u00e9ritos es una secci\u00f3n dedicada a los Investigadores Em\u00e9ritos del Instituto y su prop\u00f3sito es que los visitantes conozcan una semblanza breve de cada uno de ellos.El sitio web de Puertas Abiertas y las ligas correspondientes se habilitar\u00e1n a partir de las 9:00 horas del viernes 26 de noviembre. Adem\u00e1s, anunciaremos las actividades a trav\u00e9s de los distintos canales de difusi\u00f3n del Instituto:",
    "img": "Sin imagen previa",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/26-de-noviembre-dia-de-puertas-abiertas-del-instituto-de-fisica/?page=all",
    "gaceta": "No Disponible"
  },
  {
    "titulo": "Pareja puma brilla en la pista de baile",
    "resumen": "Montse Gonz\u00e1lez y Alberto Contreras, integrantes de la asociaci\u00f3n de la UNAM, llegaron a semifinales de esta disciplina tambi\u00e9n deportiva",
    "fecha": "Dic 9, 2021",
    "autor": "Ximena Pantoja   ",
    "nota": "Foto: cortes\u00eda Montserrat Gonz\u00e1lez. La pareja conformada por Montserrat Gonz\u00e1lez Guti\u00e9rrez, egresada de la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales, y Alberto Contreras Aguirre, egresado de la Facultad de Ingenier\u00eda, ambos integrantes de la Asociaci\u00f3n de Baile Deportivo de la UNAM, logr\u00f3 estar entre las 10 mejores del XVII Campeonato Nacional de Baile Deportivo, un evento organizado por la Federaci\u00f3n Mexicana de Baile y Danza Deportiva, donde compitieron los mejores exponentes del pa\u00eds.Montse Gonz\u00e1lez y Alberto Contreras hicieron su mayor esfuerzo y ofrecieron sus mejores pasos sobre la pista a los jueces para llegar hasta la ronda de semifinales, con lo cual se colocaron en el noveno lugar nacional en esta gala celebrada en el Centro Cultural Futurama, de Ciudad de M\u00e9xico, bajo estrictas medidas sanitarias.\u201cPara Beto Contreras y para m\u00ed fue una competencia importante en varios sentidos: fue nuestra primera participaci\u00f3n en la categor\u00eda open y tambi\u00e9n el primer evento en realizarse despu\u00e9s de casi dos a\u00f1os, por la pandemia. El certamen fue exigente, se presentaron los bailarines m\u00e1s fuertes del pa\u00eds\u201d, coment\u00f3 Gonz\u00e1lez Guti\u00e9rrez, quien tambi\u00e9n es entrenadora de baile deportivo de la UNAM.Asimismo, el dueto conformado por otros dos integrantes de la Asociaci\u00f3n de Baile Deportivo de esta casa de estudios, Itzel Jim\u00e9nez Dom\u00ednguez, exalumna de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras, e Isaac Rosales Garc\u00eda, egresado de la Facultad de Ingenier\u00eda, avanz\u00f3 hasta cuartos de final, en otra actuaci\u00f3n digna de bailarines auriazules.Ambas parejas de la Universidad compitieron en la categor\u00eda open, donde el nivel de exigencia es alto debido a que se bailan cinco ritmos: samba, chachach\u00e1, rumba, paso doble y jive. La competencia se desarroll\u00f3 a trav\u00e9s de las rondas de cuartos de final, semifinal y final.El sistema de calificaci\u00f3n que se aplica en M\u00e9xico dentro de los cert\u00e1menes de baile deportivo es de comparaci\u00f3n, en el cual seis parejas pasan a la pista, bailan al mismo tiempo y los jueces observan a aquellos que se apegan puntualmente a la t\u00e9cnica, l\u00edneas y formas requeridas, definiendo as\u00ed a los primeros lugares.\u201cObviamente hay nervio, pero tambi\u00e9n la ansiedad de participar. Lo que me gusta mucho del baile deportivo, y lo que m\u00e1s me atrap\u00f3, es saber que no es s\u00f3lo una actividad art\u00edstica, sino adem\u00e1s un deporte y como tal necesita cierta condici\u00f3n f\u00edsica, compromiso y entrenamiento. Es algo diferente, no s\u00f3lo es bailar\u201d, afirm\u00f3 Montserrat Gonz\u00e1lez.Alberto Contreras destac\u00f3 que, con la pr\u00e1ctica de baile deportivo no s\u00f3lo se ejercita el cuerpo, sino tambi\u00e9n la mente. \u201cEs muy importante entrenar la parte psicol\u00f3gica, ir con la mentalidad de llegar lejos, m\u00e1s all\u00e1 de participar. Esto es un escal\u00f3n m\u00e1s para clasificar a torneos internacionales. Yo iba muy preparado y me sent\u00ed muy c\u00f3modo\u201d.Asimismo, en la cuarta competencia puntuable de baile deportivo de la Asociaci\u00f3n Metropolitana de Danza Deportiva, Bailes y Competici\u00f3n 2021, Montserrat Gonz\u00e1lez y Alberto Contreras lograron medalla de bronce en lat\u00edn y est\u00e1ndar de la categor\u00eda syllabus seis ritmos. Adem\u00e1s, son entrenadores de Santiago Ram\u00edrez Badillo, bronce en lat\u00edn solo dance, categor\u00eda youth; y de Marcela L\u00f3pez L\u00f3pez y Valentina Garc\u00eda Fadanelli, plata en lat\u00edn d\u00fao, categor\u00eda principiantes. Estos tres \u00faltimos atletas son integrantes de la Asociaci\u00f3n de Baile Deportivo de la UNAM.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211209-Dep3-des-f1-Pareja-puma-brilla-en-la-pista-de-baile.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/pareja-puma-brilla-en-la-pista-de-baile/?page=all",
    "gaceta": "G5259"
  },
  {
    "titulo": "Endometriosis: aumenta las probabilidades de c\u00e1ncer de ovario",
    "resumen": "Quien tiene este trastorno corre tres veces m\u00e1s riesgos de desarrollar un tipo de c\u00e1ncer ov\u00e1rico llamado adenocarcinoma de c\u00e9lulas claras que quienes no lo tienen",
    "fecha": "Dic 9, 2021",
    "autor": "Roberto Gutierrez Alcala   ",
    "nota": "Se calcula que, en M\u00e9xico, alrededor de 35% de las mujeres padece endometriosis, un trastorno por lo general doloroso, en el cual un tejido similar al que recubre el \u00fatero (conocido como endometrio) crece fuera de \u00e9ste.La endometriosis puede afectar los ovarios, las trompas de Falopio, el fondo de saco posterior, los ligamentos \u00faterosacros, las correderas parietoc\u00f3licas, la vejiga, los ri\u00f1ones, el peritoneo, el intestino y el diafragma; y con menos frecuencia, los ur\u00e9teres, el h\u00edgado, los pulmones y el cerebro.\u201cHasta la fecha no se ha establecido una causa bien definida de la endometriosis, pero se cree que el factor gen\u00e9tico juega un papel relevante en su aparici\u00f3n. As\u00ed, por ejemplo, una mujer con una hermana que padezca este trastorno corre un riesgo relativo de 5.2 de padecerlo tambi\u00e9n\u201d, indica Juan Jim\u00e9nez Huerta, acad\u00e9mico de la Divisi\u00f3n de Estudios de Posgrado de la Facultad de Medicina de la UNAM.Se han elaborado varias teor\u00edas para tratar de explicar la aparici\u00f3n de la endometriosis. Una de las m\u00e1s citadas es la teor\u00eda de la menstruaci\u00f3n retr\u00f3grada: en lugar de salir del cuerpo, la sangre menstrual, que contiene c\u00e9lulas endometriales, regresa a trav\u00e9s de las trompas de Falopio hacia la cavidad p\u00e9lvica, lo cual permite que dichas c\u00e9lulas se implanten en diversas estructuras intraabdominales.Otra es la teor\u00eda de la metaplasia linf\u00e1tica o hemat\u00f3gena: por la v\u00eda linf\u00e1tica o la v\u00eda hemat\u00f3gena viajan c\u00e9lulas endometriales que a final de cuentas logran implantarse en diferentes partes del cuerpo de la mujer.Otra m\u00e1s es la teor\u00eda de los restos embrionarios: durante la pubertad, hormonas como el estr\u00f3geno pueden transformar c\u00e9lulas embrionarias que quedaron fuera de algunas estructuras, como el \u00fatero, en focos endometri\u00f3sicos.El principal s\u00edntoma de la endometriosis es el dolor p\u00e9lvico, aunque tambi\u00e9n llega a haber dolor tanto en la regi\u00f3n lumbar como en el abdomen.\u201cEs un dolor incapacitante, recurrente y que no cesa con ning\u00fan analg\u00e9sico convencional. Puede manifestarse antes de cada periodo menstrual y persistir durante varios d\u00edas despu\u00e9s de su inicio; o durante las relaciones sexuales; o incluso, si la endometriosis es profunda y se localiza entre el colon sigmoide y la vagina, durante la defecaci\u00f3n\u201d, explica Jim\u00e9nez Huerta.Otros s\u00edntomas de este trastorno son: menstruaci\u00f3n abundante e infertilidad, as\u00ed como fatiga, diarrea, estre\u00f1imiento, hinchaz\u00f3n o n\u00e1useas, en especial durante los per\u00edodos menstruales.\u201cSe debe considerar igualmente que aquellas pacientes que tienen focos endometri\u00f3sicos en la vejiga, los ri\u00f1ones o los ur\u00e9teres pueden presentar hematuria microsc\u00f3pica, es decir, sangre en la orina detectada en laboratorio\u201d, agrega el acad\u00e9mico universitario.Si una mujer experimenta dolor p\u00e9lvico durante sus periodos menstruales y sus relaciones sexuales, y una menstruaci\u00f3n abundante, se le manda hacer un ultrasonido transvaginal con aplicaci\u00f3n Doppler; y si no tiene vida sexual activa, un ultrasonido p\u00e9lvico.Otro estudio de gabinete muy \u00fatil y confiable es la resonancia magn\u00e9tica para identificar n\u00f3dulos endometri\u00f3sicos en el tabique rectovaginal.\u201cAhora bien, si hay fundadas sospechas de que una mujer padece endometriosis, entonces se le somete a una laparoscopia diagn\u00f3stica. Por medio de un procedimiento laparosc\u00f3pico es posible observar implantes endometri\u00f3sicos y, en un momento dado, tratar a la paciente de manera integral\u201d, indica Jim\u00e9nez Huerta.Debido a que el tejido endometrial responde al est\u00edmulo hormonal de la paciente, mientras \u00e9sta sea hormonalmente funcional, dicho tejido seguir\u00e1 creciendo.\u201cComo tal, la endometriosis es grave porque los focos endometri\u00f3sicos aumentan en la cavidad abdominal. Por eso, algunas pacientes llegan a sufrir obstrucci\u00f3n intestinal. Sin embargo, lo verdaderamente peligroso es que las mujeres con este trastorno corren tres veces m\u00e1s riesgos de desarrollar un tipo de c\u00e1ncer ov\u00e1rico llamado adenocarcinoma de c\u00e9lulas claras que las que no lo tienen. Y la mortalidad de este tipo de c\u00e1ncer es alta.\u201dLa endometriosis no se cura, s\u00f3lo se controla. As\u00ed pues, se utilizan an\u00e1logos de la hormona liberadora de gonadotropina (GnRH) para inhibir la funci\u00f3n hormonal y reducir la aparici\u00f3n de focos endometri\u00f3sicos.Cuando una paciente ya no muestra una sintomatolog\u00eda severa, casi siempre se le administra un tratamiento con anticonceptivos orales para mantener en reposo el funcionamiento hormonal y disminuir el est\u00edmulo estrog\u00e9nico sobre el tejido endometrial.Finalmente, cuando, a pesar de estas medidas, una paciente sigue presentando una sintomatolog\u00eda severa, se recurre a una cirug\u00eda laparosc\u00f3pica para hacer la resecci\u00f3n de la mayor cantidad posible de focos endometri\u00f3sicos.\u201cA veces tambi\u00e9n se tiene que hacer la resecci\u00f3n del colon sigmoide, donde se forman los n\u00f3dulos endometri\u00f3sicos que generan el dolor. En aquellas pacientes que son al\u00e9rgicas a los analg\u00e9sicos o los toleran muy poco se aplican t\u00e9cnicas de anta\u00f1o, como la cirug\u00eda de luna, que consiste en realizar, por medio de un procedimiento laparosc\u00f3pico, la ablaci\u00f3n de los nervios \u00faterosacros para mermar el dolor durante los periodos menstruales. Por desgracia, en el 65% de los casos, el problema vuelve al cabo de cinco a\u00f1os. Y en aquellas pacientes que, a pesar de la cirug\u00eda de luna, contin\u00faan sintiendo mucho dolor, se aplica una neurectom\u00eda presacra por laparoscopia para quitar completamente la inervaci\u00f3n sensitiva del \u00fatero y los anexos. Por desgracia, la neurectom\u00eda presacra condiciona una par\u00e1lisis del hemicolon izquierdo\u201d, se\u00f1ala el acad\u00e9mico.Con todo, si la endometriosis es diagnosticada oportunamente, sus secuelas pueden aminorarse en buena medida. De ah\u00ed la importancia de que las mujeres, sin excluir a las adolescentes, acudan cuanto antes al m\u00e9dico y se practiquen los estudios necesarios si detectan alguno de sus s\u00edntomas.\u201cHasta la fecha no se ha establecido una causa bien definida de la endometriosis, pero se cree que el factor gen\u00e9tico juega un papel relevante en su aparici\u00f3n\u201dJuan Jim\u00e9nez Huerta\nAcad\u00e9mico de la Divisi\u00f3n de Estudios de Posgrado de la Facultad de Medicina de la UNAM",
    "gaceta": "No Disponible",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/endometriosis001.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/endometriosis-aumenta-las-probabilidades-de-cancer-de-ovario/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Saber para cuidar, muestra de la UNAM sobre la pandemia",
    "resumen": "Informaci\u00f3n consistente y fidedigna del trabajo de la instituci\u00f3n a lo largo de la emergencia sanitaria",
    "fecha": "Dic 9, 2021",
    "autor": "Leonardo Frias Cienfuegos   ",
    "nota": " La UNAM ha montado una exposici\u00f3n acerca de la pandemia de la Covid-19, Saber para cuidar, la cual es presentada a trav\u00e9s de dos canales: virtual digital y f\u00edsica presencial. Busca dar cuenta del trabajo que ha hecho la instituci\u00f3n a lo largo de m\u00e1s de 20 meses de emergencia sanitaria.As\u00ed lo expuso Hugo Casanova Cardiel, director del Instituto de Investigaciones sobre la Universidad y la Educaci\u00f3n, quien asegur\u00f3 que tambi\u00e9n se pretende generar un espacio de memoria colectiva, identificaci\u00f3n y escucha.\u201cLa exposici\u00f3n virtual tiene la intenci\u00f3n de mostrar las m\u00faltiples maneras en que la Universidad Nacional ha respondido a los complejos escenarios planteados por el SARS-CoV-2, desde un enfoque multidisciplinario y humanista con el prop\u00f3sito de entender, prevenir y mitigar los efectos de la emergencia sanitaria y delinear caminos para salir adelante como sociedad\u201d, destac\u00f3.Saber para cuidar, explic\u00f3, no es solamente el t\u00edtulo de una exhibici\u00f3n, es un concepto, tiene que ver con el papel de la UNAM al enfrentar a un flagelo que hoy golpea a nuestro pa\u00eds y a todo el mundo.\u201cEl saber es un elemento que contiende, que est\u00e1 poniendo resistencia al virus que hoy nos amenaza. Lo que nosotros hemos hecho es colocar informaci\u00f3n consistente, armar una muestra con base en informaci\u00f3n fidedigna que pueda ser puesta a disposici\u00f3n de la comunidad\u201d, subray\u00f3 Casanova Cardiel.Si pens\u00e1ramos que la Universidad tiene un papel en esta \u00e9poca tan complicada, a\u00f1adi\u00f3, dir\u00eda que se concreta mediante el saber, el conocimiento, y sus tres dimensiones b\u00e1sicas: docencia, investigaci\u00f3n y difusi\u00f3n. El concepto de \u201csaber para cuidar\u201d, no es s\u00f3lo un t\u00edtulo, es la misi\u00f3n de esta instituci\u00f3n.La muestra en su canal digital se encuentra lista en: https://saber-cuidar.iisue.unam.mx, y la versi\u00f3n f\u00edsica presencial comenz\u00f3 a estar expuesta a partir del ocho de diciembre y continuar\u00e1 hasta el mes de marzo de 2022, en el Museo UNAM Hoy, en la esquina de Moneda y Seminario, entre la Catedral Metropolitana y El Palacio Nacional, en el Centro Hist\u00f3rico de Ciudad de M\u00e9xico.Buscamos, asever\u00f3 Casanova, construir un concepto museogr\u00e1fico novedoso, no es una p\u00e1gina electr\u00f3nica, es una exposici\u00f3n digital, porque no s\u00f3lo se trata de mostrar fichas e im\u00e1genes, sino buscamos expresarnos de una manera m\u00e1s compleja, con audio, video, y enriquecer las im\u00e1genes que ah\u00ed se presentan.Es entonces, una propuesta iconogr\u00e1fica que busca ser muy accesible y atractiva para los j\u00f3venes, que responda a las demandas de nuestro tiempo.La exhibici\u00f3n digital es un espacio virtual creado en colaboraci\u00f3n con la Facultad de Artes y Dise\u00f1o, enriquecido con videos y audios cortos de menos de un minuto de informaci\u00f3n concisa y clara, a cargo de los m\u00e1s destacados expertos universitarios en cada una de las ramas del conocimiento.Se divide en cuatro grandes secciones: #La UNAM en primera l\u00ednea; La ciencia no hace cuarentena; Cuando la escuela entr\u00f3 #HastaLaCocina, y Remedios contra el confinamiento #ArteyCultura.Con esto, la Universidad Nacional, desde sus diferentes entidades, ha generado contenidos y posibilidades para la reflexi\u00f3n y la interacci\u00f3n, as\u00ed como mantener el contacto.En el \u00e1mbito presencial se destaca la labor de Claudia de la Garza G\u00e1lvez, en cuanto a la coordinaci\u00f3n y la curadur\u00eda, concluy\u00f3 Casanova Cardiel.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211209-aca4-des-f1-saber-para-cuidar.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/saber-para-cuidar-muestra-de-la-unam-sobre-la-pandemia/?page=all",
    "gaceta": "G5259"
  },
  {
    "titulo": "B\u00fasqueda incesante para mejora de los tratamientos psiqui\u00e1tricos",
    "resumen": "Los pacientes quieren ser amados, sue\u00f1an con una familia, mostrar su creatividad e inteligencia, disfrutar el d\u00eda a d\u00eda, se\u00f1ala especialista",
    "fecha": "Nov 18, 2021",
    "autor": "Mirtha Hernandez   ",
    "nota": "Los pacientes psiqui\u00e1tricos quieren ser amados, sue\u00f1an con una familia, con ser creativos y mostrar su inteligencia, disfrutar el d\u00eda a d\u00eda y esto es lo que nos debe mantener buscando la excelencia en su tratamiento, afirm\u00f3 Ignacio Ruiz L\u00f3pez, del Hospital \u00c1ngeles del Pedregal.Al ofrecer la conferencia Los Tratamientos Psiqui\u00e1tricos en M\u00e9xico: Pasado, Presente y Futuro en el evento Dr. Ram\u00f3n de la Fuente Mu\u00f1iz. Centenario de su Natalicio 1921-2021, expuso que hoy en d\u00eda se estudia la microbiota para ayudar a formar elementos antiinflamatorios o neurotransmisores que repercutir\u00e1n en el funcionamiento cerebral, se prueban sustancias alucin\u00f3genas como la ketamina que se administran v\u00eda nasal contra la depresi\u00f3n.En algunos pa\u00edses, prosigui\u00f3, se insertan chips en medicamentos \u2013como los antipsic\u00f3ticos\u2013 que al llegar al jugo g\u00e1strico se activan y con un transductor que tienen los pacientes en la piel, se registra y env\u00eda una se\u00f1al a un celular en el que tanto el m\u00e9dico como el paciente o sus familiares pueden darse cuenta que se encuentra cumpliendo la adherencia al tratamiento.Pero, recalc\u00f3, no se deben olvidar los grandes sufrimientos por los que han atravesado los enfermos mentales y las dificultades que los m\u00e9dicos tuvieron que enfrentar para atenderlos.El psiquiatra record\u00f3 el uso del cauterio, es decir, quemar a los pacientes, la administraci\u00f3n de opio y morfina, las cubetadas de agua fr\u00eda que se pensaban que eran buenas para los melanc\u00f3licos, entre muchos otros m\u00e9todos.\u201cTodav\u00eda a mediados del siglo pasado, cuando habl\u00e1bamos de este tipo de tratamiento los m\u00e9dicos lo pod\u00edan identificar perfectamente y se\u00f1alar en qu\u00e9 consist\u00eda\u201d, expres\u00f3.Asimismo, Ruiz L\u00f3pez refiri\u00f3 que mientras en el a\u00f1o 2000 a. C., se recomendaba a los pacientes consumir una planta para hacer frente a alg\u00fan padecimiento, en el a\u00f1o mil se afirmaba que ingerirla era pagano, lo que deb\u00eda hacerse era orar.Para 1850 la oraci\u00f3n se convirti\u00f3 en superstici\u00f3n y hab\u00eda que beber p\u00f3cimas. Ya para 1940 \u00e9stas se cambiaron por p\u00edldoras y en el 2001 regresamos a las plantas porque las p\u00edldoras no son saludables.En ese sentido, destac\u00f3 que la pr\u00e1ctica de la herbolaria entre las culturas prehisp\u00e1nicas fue rescatada \u2013con algunas alteraciones\u2013 en obras como el C\u00f3dice Mendoza y el C\u00f3dice De la Cruz-Badiano que ilustran el uso de las plantas y hasta su preparaci\u00f3n.Esas obras que hablan de la medicina practicada en Am\u00e9rica contrasta con lo que se realizaba en Europa, donde los pacientes hac\u00edan oraciones a Santa Digna, y los exorcismos y la asociaci\u00f3n de estas enfermedades con el pecado frenaron su tratamiento y generaron mucho sufrimiento a los pacientes.El C\u00f3dice De la Cruz-Badiano, agreg\u00f3, hoy se sigue estudiando. \u201cM\u00e1s ahora, con la posibilidad de separar las part\u00edculas que tienen las plantas o todo el uso de los alucin\u00f3genos \u2013y su parte m\u00e1gico-m\u00edstica\u2013 que se est\u00e1n retomando en ciertas l\u00edneas de investigaci\u00f3n en psicofarmacolog\u00eda\u201d.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211118-aca4-des-f1-tratamientos-psiquiatricos.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/busqueda-incesante-para-mejora-de-los-tratamientos-psiquiatricos/?page=all",
    "gaceta": "G5253"
  },
  {
    "titulo": "Facs\u00edmil del mapa de Cort\u00e9s, el m\u00e1s antiguo de Tenochtitlan",
    "resumen": "Publicado en 1524 constituye la primera imagen que los europeos vieron de la capital del imperio tenochca y su cuenca",
    "fecha": "Nov 25, 2021",
    "autor": "Laura Romero   ",
    "nota": " Publicada en 1524, la Segunda Carta de Relaci\u00f3n de Hern\u00e1n Cort\u00e9s fue impresa junto con un mapa de Tenochtitlan que pronto conquist\u00f3 el imaginario europeo al mostrar, por primera vez, una representaci\u00f3n de la capital del imperio tenochca y su cuenca, gobernada por la triple alianza de Texcoco, Tlacopan y M\u00e9xico, encabezada por el Huey Tlatoani, Moctezuma Xocoyotzin.Actualmente, ese tesoro, impreso en Nuremberg, Alemania, se encuentra resguardado en The Newberry Library, en Chicago, instancia que entreg\u00f3 a la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico un facs\u00edmil de \u00e9ste, el mapa m\u00e1s antiguo de Ciudad de M\u00e9xico, como parte de la relaci\u00f3n entre ambas instituciones.Mostrada como una urbe medieval en medio de un lago, esa primera representaci\u00f3n de la gran Tenochtitlan correspond\u00eda con el esplendor, maravilla y exotismo descritos por el conquistador en su Segunda Carta, redactada en junio de 1520 tras su huida durante la llamada Noche Triste.En torno al centro ceremonial tenochca descrito como \u201ctemplo donde sacrifican\u201d, la imaginaci\u00f3n conquistadora del artista europeo dibuj\u00f3 conjuntos irregulares de casas con techos y torres medievales sobre el agua, como si se tratara de Venecia o Bremen. El paisaje miniaturista completaba peque\u00f1as villas en las riberas del lago, ilustrando los centros urbanos de Tacuba, Azcapotzalco, Texcoco, Iztapalapa y Tacubaya, entre otros.La factura de este mapa de 1524 ha sido objeto de m\u00faltiples estudios; no cabe duda de que las gubias de esta xilograf\u00eda coloreada a mano debieron pertenecer a un artista del viejo continente quien, presumiblemente, se habr\u00eda basado en un boceto enviado por el propio Cort\u00e9s al emperador Carlos I, rey de Espa\u00f1a. Pero la l\u00f3gica de organizaci\u00f3n gr\u00e1fica se debi\u00f3, con toda seguridad, a la mano o idea de un tlacuilo nahua, se explic\u00f3 en un video.En el encuentro denominado El Mapa de Tenochtitlan que Conquist\u00f3 Europa, organizado por el Instituto de Investigaciones Hist\u00f3ricas (IIH) y la Sede UNAM-Chicago (Escuela de Extensi\u00f3n Universitaria), la coordinadora de Humanidades de la Universidad Nacional, Guadalupe Valencia Garc\u00eda, en nombre del rector Enrique Graue Wiechers agradeci\u00f3 la entrega del facs\u00edmil a esta casa de estudios.Tambi\u00e9n record\u00f3 que los 500 a\u00f1os de la ca\u00edda de M\u00e9xico-Tenochtitlan son materia de un programa acad\u00e9mico de investigaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n que colocan a la UNAM como un lugar de diseminaci\u00f3n del conocimiento, donde podemos hacer una revisi\u00f3n cr\u00edtica de la Conquista y contribuir al conocimiento de nosotros mismos.Al hacer uso de la palabra, el coordinador de Relaciones y Asuntos Internacionales de la UNAM, Francisco Jos\u00e9 Trigo Tavera, destac\u00f3 que la relaci\u00f3n de esta casa de estudios con The Newberry data de varios a\u00f1os, pero se formaliz\u00f3 en 2011 con la firma de un acuerdo de colaboraci\u00f3n. A partir de entonces, investigadores y estudiantes, particularmente del posgrado, tienen acceso invaluable a esa instituci\u00f3n estadunidense que resguarda, entre otros tesoros, m\u00e1s de 600 mil mapas hist\u00f3ricos.El funcionario universitario a\u00f1adi\u00f3 que la colaboraci\u00f3n fue renovada e incluye a los institutos de Geograf\u00eda, as\u00ed como de investigaciones Hist\u00f3ricas, Filol\u00f3gicas, Est\u00e9ticas y Bibliogr\u00e1ficas, y los centros de Ense\u00f1anza para Extranjeros y de Investigaciones sobre Am\u00e9rica Latina y el Caribe. \u201cCon el impulso del acuerdo, el presidente de The Newberry Library, Daniel Greene, ha tenido el gesto de entregar este regalo precioso: un facs\u00edmil de alta calidad del mapa de Cort\u00e9s\u201d. Durante la sesi\u00f3n a distancia resalt\u00f3 el papel clave que la UNAM-Chicago ha jugado en la relaci\u00f3n entre ambas instancias.El director de la Sede UNAM-Chicago, Javier Laguna Calder\u00f3n, calific\u00f3 al recinto estadunidense como un centro de documentaci\u00f3n de alt\u00edsimo nivel. \u201cNo es una cuesti\u00f3n reciente, llevamos muchos a\u00f1os en los que varios profesores e investigadores de nuestra Universidad han venido a hacer parte de sus estudios a esta instituci\u00f3n\u201d.Como parte de la cooperaci\u00f3n esta biblioteca, y la nueva administraci\u00f3n presidida por Daniel Greene, \u201ctuvo la atenci\u00f3n de hacer un obsequio a nuestra Universidad: el facs\u00edmil del mapa de Cort\u00e9s original\u201d.La Coordinaci\u00f3n de Humanidades apoya esta iniciativa y colabora en la relaci\u00f3n de intercambio entre las dos instituciones, en la que participan el IIH y diversas instancias universitarias, recalc\u00f3 Laguna Calder\u00f3n.En tanto, Daniel Greene se refiri\u00f3 a la importancia del v\u00ednculo entre la instancia que encabeza y la UNAM. \u201cHoy celebramos otro paso en esta relaci\u00f3n con la entrega del facs\u00edmil del mapa de Cort\u00e9s que fue publicado en 1524, y que constituye la primera imagen que los europeos vieron de la ciudad de M\u00e9xico-Tenochtitlan\u201d.La colecci\u00f3n de Newberry, constituida por un acervo de 600 mil mapas, se conform\u00f3 para la preservaci\u00f3n e investigaci\u00f3n, entre otros objetivos. Y como parte de ella, la carta tambi\u00e9n conocida como mapa de Nuremberg, es un tesoro.En la mesa redonda Estudios del Mapa \u2013moderada por la directora del IIH, Elisa Speckman Guerra\u2013, la historiadora Raquel Urroz Kan\u00e1n, de la UNAM-Chicago, explic\u00f3 que ese documento se inscribe entre dos condiciones hist\u00f3ricas: el mundo mesoamericano, donde Cort\u00e9s se encuentra envuelto y de donde surgen sus informes, descripciones y el boceto que se envi\u00f3 presumiblemente a Espa\u00f1a; y el mundo europeo, a punto de entrar al cisma del protestantismo. Record\u00f3 que en 1507 el mapa de Martin Waldseem\u00fcller fue el primero que enuncia y bautiza a las tierras del nuevo mundo como Am\u00e9rica. Otro mapa famoso es el de Johannes Sh\u00f6ner, de 1515, que divulga el nombre del continente y la naturaleza de estas tierras por toda Europa, junto con el de Pedro Apiano, de 1520.En el de Sloane, de 1530, aparece \u201cTemixtita\u201d, resultado de Cort\u00e9s y sus informes, que no se considera como cualquier lugar, sino como una ciudad al nivel de otras como Salamanca o Sevilla, una gran capital que guarda riqueza, con gobierno y orden. El mismo nombre aparece en un mapa de Sebastian M\u00fcnster, de 1540. En los diversos niveles se proyect\u00f3 la idea de una civilizaci\u00f3n en donde el foco fue la ciudad de Tenochtitlan, abund\u00f3.La imagen del mapa de Cort\u00e9s se contempl\u00f3 tambi\u00e9n en copias y plagios con algunas alteraciones; se trata del mismo modelo de ciudad americana ex\u00f3tica, que va hacia la civilizaci\u00f3n pero que todav\u00eda no llega porque le falta un detalle: ser cristianizada. La primera representaci\u00f3n de la ciudad azteca, basada en la de Nuremberg, es la de Benedetto Bordone, de 1528; otro ejemplo es la de Battista Ramusio, de 1550, mencion\u00f3 la experta.En su intervenci\u00f3n, el secretario acad\u00e9mico del IIH, Gibr\u00e1n Bautista y Lugo, dijo que en el documento convergen dos antiguas tradiciones de comunicaci\u00f3n visual: la configuraci\u00f3n mesoamericana en la base del dibujo, y la forma de cartapacio (cuaderno) que los impresores dise\u00f1aban para publicar mapas-pintura de capitales como Jerusal\u00e9n o Roma.Hablamos de un documento que fue conocido junto con un texto, la Segunda Carta de Relaci\u00f3n. \u201cEl artefacto completo que componen texto y mapa surgi\u00f3 de la derrota. Tras la huida de los espa\u00f1oles desbaratados por los guerreros y la poblaci\u00f3n tenochca de M\u00e9xico-Tenochtitlan, Cort\u00e9s, capit\u00e1n general de la hueste derrotada, se dio a la tarea de escribir a Carlos I rey de Espa\u00f1a\u201d.Es el primer relato de la internaci\u00f3n de los espa\u00f1oles en tierras mesoamericanas y es la cr\u00f3nica que dio a conocer al mundo europeo, junto con esa imagen, la majestuosa ciudad en la isla del Valle de An\u00e1huac, M\u00e9xico-Tenochtitlan capital del orden pol\u00edtico mexica.La pintura de la urbe est\u00e1 junto al dibujo de la costa del Golfo, por donde llegaron al continente; el mapa integra un trayecto y una localizaci\u00f3n a todas luces militar. La fuerza de la carta de Cort\u00e9s y del mapa puede medirse por su r\u00e1pida circulaci\u00f3n a escala ib\u00e9rica y europea, gracias a su reproducci\u00f3n manuscrita e impresa, finaliz\u00f3.",
    "gaceta": "G5255",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211125-cult2-des-f1-facsimil-mapa-cortes.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/facsimil-del-mapa-de-cortes-el-mas-antiguo-de-tenochtitlan/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Convergencias, alianzas y autocr\u00edtica, parte de agenda del feminismo",
    "resumen": "Comenz\u00f3 la edici\u00f3n 28 del Coloquio Internacional de Estudios de G\u00e9nero GRRRRR G\u00e9nero: Rabia, Ritmo, Rima, Ruido y Respons-habilidad",
    "fecha": "Nov 15, 2021",
    "autor": "Leonardo Frias   ",
    "nota": "M\u00e1s que nunca, el feminismo est\u00e1 presente en el espacio p\u00fablico. Lo hemos visto en las protestas, algunas muy fuertes, largas, poderosas y dolorosas, por lo que es urgente analizar su energ\u00eda, su rabia y algarab\u00eda en la calle, su ritmo y rima en el activismo, y sus consonancias y disonancias desde la academia.As\u00ed lo expuso Marisa Belausteguigoitia Rius, directora del Centro de Investigaciones y Estudios de G\u00e9nero, al poner en marcha la vig\u00e9simo octava edici\u00f3n del Coloquio Internacional de Estudios de G\u00e9nero GRRRRR G\u00e9nero: Rabia, Ritmo, Rima, Ruido y Respons-habilidad.Este encuentro, dijo la tambi\u00e9n acad\u00e9mica de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras, es ante todo un ejercicio de abrir puertas y ventanas, un ejercicio de imaginaci\u00f3n de fabulaci\u00f3n y de confabulaci\u00f3n.\u201cDe c\u00f3mo lidiar con la furia, el enojo, la frustraci\u00f3n que despierta la impunidad, la arbitrariedad con el inmenso da\u00f1o causado a tantas familias, a tantas mujeres, al pa\u00eds completo, por la falta de acceso a la justicia, el desd\u00e9n, el descuido\u201d, destac\u00f3.El feminismo, continu\u00f3, tradicionalmente se ha preocupado por la pol\u00edtica, por la pedagog\u00eda y por la cr\u00edtica, tambi\u00e9n queremos que se preocupe m\u00e1s por la autocr\u00edtica.Este coloquio apunta a eso, a la autocr\u00edtica en el propio feminismo, tambi\u00e9n a conjugar la pol\u00edtica, la pedagog\u00eda y la acci\u00f3n con la imaginaci\u00f3n, con el fin de trabajar juntas.\u201cEstamos en un pa\u00eds muy dividido y necesitamos convergencias, conversaciones, alianzas de todo tipo, con todo tipo de actores, no solamente entre nosotras, tambi\u00e9n con las que no piensan como nosotras\u201d, aclar\u00f3.El coloquio GRRRRR G\u00e9nero: Rabia, Ritmo, Rima, Ruido y Responshabilidad, asegur\u00f3 la catedr\u00e1tica de la Universidad de Nueva York, pretende visibilizar el ruido del activismo en la academia, y la rima de la academia en el activismo.Nos interesa debatir entre colectivas, estudiantes, acad\u00e9micos, artistas y activistas a partir de preguntas como: \u201c\u00bfqu\u00e9 mecanismos y pr\u00e1cticas hay que echar a andar para fortalecer la academia como espacio de resonancias y construcci\u00f3n de lo com\u00fan, la igualdad y la justicia, en frontera con el activismo y la militancia? \u00bfQu\u00e9 papel tienen las pr\u00e1cticas art\u00edsticas en la generaci\u00f3n de pensamiento y acciones cr\u00edticas no violentas?\u201d.Nos interesa entonces, recalc\u00f3, visibilizar la forma en que estos tres ejes, academia, activismo, y arte, se conjuguen para que suceda la pol\u00edtica y la alianza.En el arranque del coloquio estuvo, en nombre de Guadalupe Valencia Garc\u00eda, coordinadora de Humanidades, \u00c1ngel Figueroa Perea, director general de Divulgaci\u00f3n de las Humanidades, quien indic\u00f3 que necesitamos propiciar y construir nuevas generaciones de ni\u00f1as y ni\u00f1os nativos de la equidad de g\u00e9nero.\u201cNuevas generaciones que no contemplen, ni como m\u00ednima opci\u00f3n el descr\u00e9dito, el abuso, el acoso, el odio, la superioridad, la cosificaci\u00f3n, la agresi\u00f3n, en ese sentido se vuelve m\u00e1s que fundamental el enorme empuje y la rabia, y el ruido de millones de j\u00f3venes en todo el mundo, en nuestro pa\u00eds, en nuestra universidad, porque esta generaci\u00f3n est\u00e1 siendo determinante para sacudir a otras\u201d, abund\u00f3.Una transformaci\u00f3n social profunda, advirti\u00f3, puede requerir d\u00e9cadas, y mucha determinaci\u00f3n pol\u00edtica y social, por ello es necesaria una promoci\u00f3n real de pensamiento cr\u00edtico y de una ciudadan\u00eda informada. La semilla de esa futura generaci\u00f3n de nativos ya est\u00e1 sembrada.Las actividades del XXVIII Coloquio de Estudios de G\u00e9nero pueden verse en el canal de Facebook del CIEG UNAM.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211116-aca10-des-f1-feminismo.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/convergencias-alianzas-y-autocritica-parte-de-agenda-del-feminismo/?page=all",
    "gaceta": "G5252"
  },
  {
    "titulo": "80 % de la Universidad cuenta con comisiones para igualdad de g\u00e9nero",
    "resumen": "Di\u00e1logo con las comunidades y acciones en favor de la igualdad sustantiva, plante\u00f3 Tamara Mart\u00ednez Ruiz",
    "fecha": "Nov 29, 2021",
    "autor": "Mirtha Hernandez   ",
    "nota": " El 80 por ciento de las entidades y dependencias de la UNAM ya tiene una Comisi\u00f3n para la Igualdad de G\u00e9nero, inform\u00f3 Tamara Mart\u00ednez Ruiz, coordinadora de esta materia en nuestra casa de estudios.Al participar en la mesa redonda Acciones por la Igualdad de G\u00e9nero en las Universidades, en el marco de la Declaraci\u00f3n Tolerancia Cero a la Violencia de G\u00e9nero, que realizaron macrouniversidades de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, destac\u00f3 tambi\u00e9n que en el Plan de Desarrollo Institucional 2019-2023 de la UNAM se pone \u00e9nfasis en acciones para lograr la igualdad y la vida libre de violencia.Las transformaciones que se han dado en esta instituci\u00f3n, agreg\u00f3, se deben en mucho a las acciones que las feministas iniciaron desde hace d\u00e9cadas y pusieron un piso firme para lograrlo.Ante encargadas de Igualdad de G\u00e9nero de otras macrouniversidades, Mart\u00ednez Ruiz expuso que desde 1992 la Universidad Nacional cre\u00f3 el Programa Universitario de Estudios de G\u00e9nero hoy Centro de Investigaciones y Estudios de G\u00e9nero; en 2005 se realizaron modificaciones a la normatividad, en 2010 naci\u00f3 la Comisi\u00f3n Especial de Igualdad de G\u00e9nero del Consejo Universitario y en 2016 se implement\u00f3 el Protocolo para la Atenci\u00f3n de Casos de Violencia de G\u00e9nero.Desde 2020, subray\u00f3, se han dado importantes transformaciones: se realizaron reformas al Estatuto General y se estableci\u00f3 que la violencia de g\u00e9nero es causa grave de responsabilidad, se transform\u00f3 la Defensor\u00eda de los Derechos Universitarios, Igualdad y Atenci\u00f3n de la Violencia de G\u00e9nero y se cre\u00f3 la Coordinaci\u00f3n para la Igualdad de G\u00e9nero.Desde esta coordinaci\u00f3n se ha trabajado por generar canales de di\u00e1logo con las comunidades y emprender acciones a favor de la igualdad sustantiva y la prevenci\u00f3n de la violencia.Tambi\u00e9n se han revisado los pliegos petitorios en las diversas escuelas y facultades, se ha participado en mesas de di\u00e1logo en escuelas con conflictos por razones de g\u00e9nero y se trabaja con las comisiones internas de igualdad de g\u00e9nero de las entidades y dependencias universitarias. Adem\u00e1s, se mantiene estrecha relaci\u00f3n con la Comisi\u00f3n Especial de Igualdad de G\u00e9nero del Consejo Universitario.Los retos en la materia son muchos, indic\u00f3 Mart\u00ednez Ruiz. \u201cAdem\u00e1s de emprender acciones a corto y mediano plazo, tenemos que lograr que nuestra labor tenga una permanencia. El reto es garantizar su permanencia, que sus alcances sean profundos\u201d, dijo.En su oportunidad, Mar\u00eda Catalina Nosiglia, secretaria acad\u00e9mica de la Universidad de Buenos Aires, Argentina, apunt\u00f3 que las universidades tienen mucho que aportar en la deconstrucci\u00f3n de estereotipos a fin de lograr una ciudadan\u00eda m\u00e1s justa.En 2015 esa universidad implement\u00f3 un protocolo de acci\u00f3n, prevenci\u00f3n e intervenci\u00f3n ante situaciones de violencia de g\u00e9nero u orientaci\u00f3n sexual. Posteriormente, cre\u00f3 la Direcci\u00f3n de Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos y la secretar\u00eda a su cargo desarroll\u00f3 un Programa de Capacitaci\u00f3n para la Sensibilizaci\u00f3n y Formaci\u00f3n en G\u00e9nero para toda la comunidad. \u201cPara los estudiantes es requisito de graduaci\u00f3n tomar este curso\u201d, enfatiz\u00f3.Carmen Andrade Lara, directora de Igualdad de G\u00e9nero de la Universidad de Chile, coincidi\u00f3 en que es importante mantener las pol\u00edticas de igualdad en las instituciones de educaci\u00f3n superior e inform\u00f3 que en esa casa de estudios m\u00e1s del 60 por ciento de las facultades tiene su Comisi\u00f3n de Igualdad de G\u00e9nero.A fin de construir un andamiaje para la igualdad se ha incorporado la perspectiva de g\u00e9nero en los Planes de Desarrollo, presupuestos y pol\u00edticas universitarias. Un ejemplo de estas modificaciones es que, por reglamento, si en alguna unidad hay un sexo subrepresentado, en los siguientes concursos s\u00f3lo se presentar\u00e1n personas de ese sexo.Aracelly de Le\u00f3n, directora del Instituto de la Mujer de la Universidad de Panam\u00e1, celebr\u00f3 la Declaraci\u00f3n Tolerancia Cero a la Violencia de G\u00e9nero que realizaron rectores de macrouniversidades de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, pues dijo que visibiliza este problema al nivel de las m\u00e1ximas autoridades.Finalmente, Adriana Alves, coordinadora del Escritorio USP Mujeres de la Universidad de Sao Paulo, Brasil, comparti\u00f3 que esta instancia se cre\u00f3 en 2016 para producir impactos estructurales en la Universidad, direccionar programas, investigaciones, comunicaci\u00f3n y m\u00e1s recientemente relaciones institucionales sobre igualdad de g\u00e9nero. Tambi\u00e9n trabaja de manera articulada con ONU Mujeres y el movimiento HeForShe.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211129-aca2-des-f1-tamara.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/80-de-la-universidad-cuenta-con-comisiones-para-igualdad-de-genero/?page=all",
    "gaceta": "G5256"
  },
  {
    "titulo": "Buen cierre",
    "resumen": "Los cuatro tantos, en el primer tiempo; la escuadra concluye as\u00ed su participaci\u00f3n en el Apertura 2021",
    "fecha": "Nov 22, 2021",
    "autor": "   ",
    "nota": "El equipo femenil de Pumas cerr\u00f3 su participaci\u00f3n en el Apertura 2021 con un triunfo por 4 goles a 0 sobre Mazatl\u00e1n Futbol Club, en el Estadio Ol\u00edmpico Universitario.Las cuatro anotaciones del encuentro se produjeron en el primer tiempo. Apenas al minuto 4, Akemi Yokoyama abri\u00f3 el marcador al rematar en el \u00e1rea chica un centro de Liliana Rodr\u00edguez. Al 13, Natalia Mac\u00edas Valadez ampli\u00f3 la diferencia con un cabezazo bien colocado. A los 24 minutos, Marlyn Campa aprovech\u00f3 un pase preciso de Daniela Garc\u00eda para poner el juego 3 a 0. Y la propia Daniela Garc\u00eda dej\u00f3 el resultado definitivo al cobrar un tiro penal, se\u00f1alado por una falta sobre Natalia Mac\u00edas Valadez, cuando se jugaban 37 minutos.Las universitarias concluyeron la fase regular del certamen con 21 unidades y se ubican en el noveno lugar general, a la espera del resultado de Pachuca, que todav\u00eda podr\u00eda rebasarlas en ese puesto.Karina B\u00e1ez, directora t\u00e9cnica de Pumas, coment\u00f3 al finalizar el partido: \u201cAsumimos la responsabilidad de que ten\u00edamos que cerrar el torneo de la mejor manera. Ten\u00edamos ese compromiso y creo que fue un buen juego en cuanto a goles y llegadas. Tenemos que afinar la contundencia y poner atenci\u00f3n a los detalles en momentos claves\u201d.Consider\u00f3 que el de Pumas es un grupo de jugadoras y un cuerpo t\u00e9cnico con una disposici\u00f3n enorme y ganas de querer trascender. \u201cEstamos obligadas a alcanzar otras situaciones m\u00e1s adelante. Este aprendizaje es muy doloroso al habernos quedado en esta instancia, pero pienso que nos va a servir mucho. Se queda a deber en cuanto a la clasificaci\u00f3n a la liguilla, pero yo s\u00e9 que de aqu\u00ed van a salir cosas muy positivas para lo que viene\u201d.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211122-Dep1-des-f1-Pumas-femenil.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/buen-cierre/?page=all",
    "gaceta": "G5254"
  },
  {
    "titulo": "La fotonovela en M\u00e9xico, gran industria y universo de significados morales",
    "resumen": "Presentaci\u00f3n virtual del libro Melodramas de papel\u2026 coordinado por Andr\u00e9s R\u00edos Molina y Saydi N\u00fa\u00f1ez Cetina",
    "fecha": "Nov 22, 2021",
    "autor": "Laura Romero   ",
    "nota": "Las fotonovelas constituyeron un veh\u00edculo esencial en la construcci\u00f3n, transmisi\u00f3n y reproducci\u00f3n cotidiana de un sistema de valores particular y propio de un M\u00e9xico en proceso de crecimiento econ\u00f3mico, modernizaci\u00f3n y urbanizaci\u00f3n descontrolada, confrontado con su tradici\u00f3n y conservadurismo religioso.Estas publicaciones populares fueron pilar para la construcci\u00f3n de un nuevo universo sensible melodram\u00e1tico con el que millones de mexicanos aprendieron a mirar, interpretar, sentir y traducir la vida. Fueron, tambi\u00e9n, un fen\u00f3meno latinoamericano.As\u00ed se dijo en la presentaci\u00f3n virtual del libro Melodramas de papel. Historias de la fotonovela en M\u00e9xico (UNAM, 2021), coordinado por Andr\u00e9s R\u00edos Molina y Saydi N\u00fa\u00f1ez Cetina.Estela Rosell\u00f3 Sober\u00f3n, del Instituto de investigaciones Hist\u00f3ricas (IIH), refiri\u00f3 que el libro tiene nueve cap\u00edtulos, fant\u00e1sticos por la calidad de su escritura, investigaci\u00f3n, estructura, an\u00e1lisis e informaci\u00f3n hist\u00f3rica, y porque a partir del an\u00e1lisis de la diversidad tem\u00e1tica, personajes y problemas que dieron vida a las fotonovelas, los autores reconstruyen el mundo que coexist\u00eda de manera cotidiana con los hombres, mujeres, homosexuales, ni\u00f1os, j\u00f3venes y ancianos de carne y hueso que habitaron entre los a\u00f1os 70 y mediados de los 80 del siglo pasado, lo que entonces se conoc\u00eda como DF.Nutridos por las metodolog\u00edas de la historia cultural, la antropolog\u00eda hist\u00f3rica, la historia social del arte, la sociolog\u00eda, la psicolog\u00eda de masas, entre otras disciplinas, los autores lograron construir de manera colectiva una visi\u00f3n muy clara y atractiva del universo de significados culturales que dieron sentido a los roles de g\u00e9nero, al bien y al mal, a la justica e injusticia, la pobreza y riqueza, la experiencia del erotismo y la sexualidad, al amor y al desamor, a la infancia y la familia, la pareja, la violencia, la delincuencia, el gozo y el sufrimiento en el M\u00e9xico de esas d\u00e9cadas.En tanto, Benito Taibo, director de Radio UNAM, recalc\u00f3 que las fotonovelas estaban creadas a partir de la l\u00f3gica de ganar dinero; \u201cno hab\u00eda dominaci\u00f3n ideol\u00f3gica, ni ning\u00fan sesgo\u201d.Dos grandes elogios al libro son que los autores \u201cno se pasaron de doctos, no est\u00e1n hablando con sus pares\u201d y eso se agradece inmensamente. Est\u00e1 muy bien escrito y fue trabajado para darle cierta uniformidad; \u201csoy muy feliz cuando un ensayo puede leerse como una novela. Estoy convencido de que sin literatura no hay historia\u201d.Melodramas de papel\u2026 contiene el m\u00e1s concienzudo an\u00e1lisis de un medio \u00fanico en el mundo, y ahonda en lo m\u00e1s profundo de la entra\u00f1a de nuestro imaginario colectivo, y \u201cpor lo tanto, lo celebro\u201d, dijo el poeta y novelista.Jos\u00e9 Antonio Maya Gonz\u00e1lez, autor y acad\u00e9mico de la Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana (UAM), invit\u00f3 a los lectores a acercarse a este libro in\u00e9dito en la historiograf\u00eda mexicana. \u201cEste es un trabajo en colectivo y es una muestra elocuente de que es posible trabajar conjuntando distintas generaciones de investigadores\u201d.La obra re\u00fane no s\u00f3lo a escritores e investigadores consagrados dentro de la historia social y cultural, sino las experiencias de trabajo de otros, en formaci\u00f3n. Pero cuando se lee, no se pueden percibir las distancias entre unos y otros porque hay una escritura uniforme que de alguna manera se subsan\u00f3 con un trabajo colectivo a partir de la creaci\u00f3n de un seminario sobre historia de las fotonovelas.Andr\u00e9s R\u00edos Molina, acad\u00e9mico del IIH, expres\u00f3 que la de las fotonovelas fue una gran industria editorial, de millones de ejemplares publicados desde mediados de los a\u00f1os 60 y hasta inicios de los 90, importante para la cultura de masas.Fueron un objeto de consumo cotidiano para millones de familias, publicaciones para consumirse en el tiempo libre, para el transporte p\u00fablico. \u201cNos acercamos a lecturas aparentemente inocentes y divertidas, pero encontramos fen\u00f3menos como racismo, machismo, sexismo, religiosidad, idealizaci\u00f3n de los h\u00e9roes nacionales y una pedagog\u00eda de las emociones, donde se ense\u00f1a al lector c\u00f3mo amar y odiar\u201d.Saydi N\u00fa\u00f1ez Cetina, de la UAM, comparti\u00f3 que se enfrentaron desaf\u00edos para conformar un grupo de investigadores y estudiantes de la licenciatura en Historia de la UNAM, quienes se incorporaron al trabajo en equipo. Adem\u00e1s, relat\u00f3, nos confrontamos a un universo de fotonovelas (alrededor de 600 t\u00edtulos) de diversos temas: rom\u00e1nticas, er\u00f3ticas, de nota roja, misterio, para ni\u00f1os, etc\u00e9tera. Fue en la medida en que se socializaron experiencias que se pudo organizar y estructurar el texto, darle orden.Mencion\u00f3 que las fotonovelas fueron tomando un tinte \u201crojo\u201d en la medida que avanzaban los a\u00f1os; fueron diferentes en los a\u00f1os 60, 70 y 80, d\u00e9cada esta \u00faltima donde tienden a desaparecer por la masificaci\u00f3n de la televisi\u00f3n. La violencia contra las mujeres se exhib\u00eda y se vend\u00eda como pan caliente. \u201cLos melodramas muestran una realidad que se identifica con el p\u00fablico y de ah\u00ed viene su \u00e9xito\u201d.Muchas de las fotonovelas fueron vendidas en Estados Unidos y copiadas en el sur del continente. Fue un fen\u00f3meno sensacional que tuvo sus escenarios m\u00e1s importantes en M\u00e9xico, pero tambi\u00e9n en Latinoam\u00e9rica, finaliz\u00f3.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211122-cult4-des-f1-fotonovela.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/la-fotonovela-en-mexico-gran-industria-y-universo-de-significados-morales/?page=all",
    "gaceta": "G5254"
  },
  {
    "titulo": "Vindictas, colecci\u00f3n para reivindicar autoras marginadas",
    "resumen": "Se ensancha el archipi\u00e9lago de voces con 20 cuentistas latinoamericanas que salen a la luz con este proyecto",
    "fecha": "Nov 29, 2021",
    "autor": "Daniel Francisco / Rafael Paz   ",
    "nota": " La Coordinaci\u00f3n de Difusi\u00f3n Cultural ha revisado el canon literario del siglo XX para poner en circulaci\u00f3n novelas escritas en espa\u00f1ol por mujeres y no editadas al menos desde hace 20 a\u00f1os. As\u00ed es como nace la colecci\u00f3n de Novela y Memoria, y con ella el proyecto Vindictas.El plan nace de una serie de emociones, una preocupaci\u00f3n intelectual por abarcar otras voces, mirar de nuevo el canon literario latinoamericano. \u201cCuando hablo de emociones quiero decir de la indignaci\u00f3n, frustraci\u00f3n, incredulidad, una vez que leemos a estas autoras que durante mucho tiempo permanecieron marginalizadas por una mirada machista de la literatura, uno no puede de ninguna manera justificar su ausencia en los cat\u00e1logos editoriales, en librer\u00edas y bibliotecas\u201d, se\u00f1al\u00f3 Socorro Venegas, directora general de Publicaciones y Fomento Editorial.En entrevista con Gaceta UNAM indic\u00f3 que la colecci\u00f3n nace de esa inquietud de preguntarnos si en verdad conocemos la mejor literatura latinoamericana. \u201cSi eso es posible cuando nos damos cuenta que desconocemos a esa gran mitad, a esa otra parte de las voces, las miradas, las autoras que tambi\u00e9n configuran nuestro continente, desde el punto de vista literario\u201d.Precis\u00f3 que Vindictas ha hecho surgir una especie de Atl\u00e1ntida de escritoras a las que se deben conocer por su obra, este no es un proyecto que quiera reivindicar a ciegas a las mujeres. \u201cEs un proyecto que quiere ponderar las cualidades literarias de las escritoras a las que estamos publicando. Hay apuestas verdaderamente arriesgadas, una calidad que las sit\u00faa al nivel de sus contempor\u00e1neos. Esas son las razones por las que buscamos configurar esta colecci\u00f3n, esta especie de archipi\u00e9lago de voces, escritoras, autoras, no s\u00f3lo latinoamericanas. El proyecto se est\u00e1 abriendo con una perspectiva hispanoamericana porque pronto publicaremos la obra de una autora espa\u00f1ola en nuestra colecci\u00f3n de Novela y Memoria\u201d.As\u00ed nace Vindictas, detall\u00f3, con una colecci\u00f3n de novela que \u201cluego yo busqu\u00e9 se ensanchara hacia el territorio de la memoria. Por eso ahora se llama Vindictas, Novela y Memoria, porque empezamos a encontrar libros o recomendar libros por las tareas de investigaci\u00f3n que realizamos en este programa editorial. La primera camada de novelas que se publicaron fue de cinco, de autoras que podr\u00edan resultar sus nombres familiares, pero lo curioso es que son familiares, por ejemplo, Luisa Josefina Hern\u00e1ndez porque era conocida como dramaturga, o La China Mendoza que era conocida como periodista. Pero siempre las rode\u00f3, no s\u00f3lo el prejuicio que ha habido hac\u00eda las mujeres creadoras, el prejuicio consiste en pensar que la obra de una mujer vale menos que la de un hombre, que no tiene la misma calidad\u201d.Agreg\u00f3 que esa mirada que ha ponderado la escritura masculina sobre la femenina \u201ces algo que queremos cuestionar con esta colecci\u00f3n. Cuando uno lee estas primeras cinco novelas queda claro que eran escritoras que apostaron todo por su obra, hay un trabajo literario serio que ten\u00eda autenticidad\u201d.Vindictas no es un ejercicio de memoria, plante\u00f3, es un ejercicio de divulgaci\u00f3n de autoras que ser\u00e1n le\u00eddas, la mayor parte de las veces, por primera vez. \u201cLuego seguimos con una iniciativa del coordinador de Difusi\u00f3n Cultural, Jorge Volpi, que le propuso Juan Casamayor, el editor de P\u00e1ginas de espuma, esta editorial espa\u00f1ola que exclusivamente se ha dedicado a la edici\u00f3n del cuento. Le propuso a Volpi que hici\u00e9ramos una selecci\u00f3n de cuentistas latinoamericanas desde la misma perspectiva de Vindictas. Buscar, rescatar, reivindicar a esas autoras para nuevos lectores y ese trabajo lo asumimos tanto Casamayor como yo\u201d.Son 20 cuentistas latinoamericanas del siglo XX, escritoras invisibilizadas a las que este proyecto est\u00e1 contribuyendo a sacar a la luz.El lugar de estas escritoras no son las librer\u00edas de viejo, no son las secciones de libros raros, reflexiona. \u201cNo eran autoras raras, ni era raro que escribieran. Lo raro es que siempre se interpuso la obra de autores por encima de la de autoras solamente porque se trataba de inequidad de g\u00e9nero\u201d.Se han abierto dos nuevas series en la colecci\u00f3n Material de Lectura, emblem\u00e1tica colecci\u00f3n de la UNAM, estar\u00e1n Vindictas: pensadoras feministas latinoamericanas y Vindictas: poetas latinoamericanas. Tambi\u00e9n desde la Coordinaci\u00f3n de Difusi\u00f3n Cultural, Vindictas se volvi\u00f3 un proyecto transversal. Por medio de TV UNAM se han hecho programas para divulgar la obra de artistas visuales, bailarinas, dramaturgas, historiadoras, \u201cporque esta invisibilizaci\u00f3n ha ocurrido y muchas veces sigue ocurriendo en todos los \u00e1mbitos, no es exclusivo de la literatura\u201d.En el marco de 16 d\u00edas de activismo para la eliminaci\u00f3n de la violencia contra la mujer publicamos una muestra de la obra de las autoras de la Colecci\u00f3n Vindictas, quienes nos recuerdan la necesaria y permanente lucha que como sociedad debemos mantener para erradicar la violencia contra las mujeres. Agradecemos a Libros UNAM su autorizaci\u00f3n para publicar estos fragmentos.De La \u00fanica de Guadalupe Mar\u00edn\u2014Es el coup de foudre \u2013le dijo el guatemalteco el d\u00eda que se lo relat\u00f3, satisfecho de precisarle el t\u00e9rmino para su sentimiento\u2013. Voy a venir todos los d\u00edas por ti, para pasearte y que se te olvide pronto ese tipo. \u201cY qu\u00e9 tonto fue con no entender la psicolog\u00eda de las mexicanas\u2026 Eso que t\u00fa eres de las menos mexicanizadas; sin embargo, no dejas de serlo. Debi\u00f3 insistirte un poco m\u00e1s, hasta forzarte. T\u00fa lo hubieras insultado, pero ahora estar\u00edas encantada, te lo aseguro. Las mexicanas son como las guatemaltecas, les gusta sentirse violadas.\u201d, p. 82\u201cEn la noche, a las ocho, tocaban la puerta con tal esc\u00e1ndalo y precipitaci\u00f3n, que salt\u00f3 de la cama azorada y sin antes ponerse bata, abri\u00f3.\u2014Qu\u00e9 indecente nos recibes \u2013exclam\u00f3 el guatemalteco que llegaba en compa\u00f1\u00eda de Emma\u2013. Anda, v\u00edstete pronto, nos esperan unos amigos en el caf\u00e9. Gente interesante y seria y que va a agradarte.\u2014Qu\u00e9 gente seria ni qu\u00e9 interesante \u2013contest\u00f3 ella con desd\u00e9n\u2013. No puedo salir. \u00bfC\u00f3mo quieres que salga si me siento desfallecer? Estoy completamente deshecha.\u2014S\u00ed, ya veo que est\u00e1s borracha, pero con el aire se te quita. Anda, v\u00edstete para que vayamos a donde te digo, nom\u00e1s no nos des espect\u00e1culo. \u00a1Anda!\u00a1Pronto! Ponte cualquier cosa; t\u00fa, Emma, ayuda a esa briaga a que se vista\u2026 Y qu\u00e9 horrorosa se ve as\u00ed. \u00bfNo te parece?\u201d, pp. 89-90.De En estado de memoria de Tununa Mercado\u201cMientras buscaba, recuper\u00e9, como si yo misma lo esculpiera, un gesto de Mario Usabiaga que me negaba a hacer consciente porque me lastimaba, y que consist\u00eda en reprimir con un endurecimiento corporal, como si enfrentara algo insoportable, la violencia que algunos de mis relatos verbales \u2013o mi manera de relatar\u2013 le provocaba. Se ve que no aguantaba que yo no encadenara mis ideas como \u00e9l quer\u00eda, y una vez m\u00e1s me quema la sensaci\u00f3n de no haber seguido sus leyes, y la herida se reabre cuando busco esa carta en la cual, estoy convencida, ha desaparecido cualquier rechazo de \u00e9l hacia m\u00ed, y su letra es suelta, distendida, cuando dice que me extra\u00f1a, y es lacerante cuando describe sus primeros meses de regreso a la Argentina, que ser\u00edan los \u00faltimos de su vida.\u201d, p. 36.De La ruta de su evasi\u00f3n de Yolanda Oreamuno\u201c\u00bfQue c\u00f3mo era don Vasco? No lo sab\u00edas. Solo que era honrado para complacer a tu madre, guapo para complacerte a ti. Eso bastaba. Ninguno, de todos los muchachos que ella alejara con tal cuidado, hab\u00eda hecho en tu vida huella capaz de marcarte. Estabas virgen de todo contacto masculino, de toda palabra, de todo gesto, de toda mirada. Tambi\u00e9n estabas virgen de cari\u00f1o y no conoc\u00eda tu alma de cristal una sola pasi\u00f3n que la turbara. Pod\u00edas darte as\u00ed, sin pensarlo, porque no ten\u00edas idea del abismal poder del amor, ni de ti misma tampoco sab\u00edas nada. Fuiste a \u00e9l gozosa. Te entregaste con el temor sagrado de la mujer que no est\u00e1 enamorada y te asustaste del hombre en \u00e9l, sin poder borrar nunca el miedo inicial que te produjo su violencia. All\u00ed comenzaste a temerle. Y tal vez a odiarle. As\u00ed como dijo: \u2013Te casar\u00e1s conmigo ma\u00f1ana\u2013, dijo: \u2013Ser\u00e1s m\u00eda ahora\u2013, y no medi\u00f3 la voz de tu madre para detener su arrebato. Para lograrlo no dud\u00f3 en maltratarte; para gozarse en ti necesit\u00f3 ver tus l\u00e1grimas y o\u00edr tu voz pidiendo compasi\u00f3n al dolor que \u00e9l te produc\u00eda. S\u00ed, Teresa, debes ver claro: ah\u00ed comenzaste a odiarlo. Si se hubiera fijado en ti, como mujer, te habr\u00eda hallado fr\u00eda. Pero tu marido se gozaba en s\u00ed mismo. Ya t\u00fa sufr\u00edas. \u00bfDe cu\u00e1ndo data tu desamor consciente? \u00bfNo te acuerdas? Debes recordarlo. Es necesario, porque en este minuto inconmensurable en que rindes cuenta de ti misma a ti misma, has de revivirlo todo.\u201d, p. 46.De Minotauromaquia de Tita Valencia\u201cNunca te arrepentiste del da\u00f1o que me hac\u00edas. Llegaste a decir que ni mi suicidio habr\u00eda alterado tu conducta, ni restringido un \u00e1pice la experiencia que necesitabas agotar. A\u00fan est\u00e1 vivo en m\u00ed el estupor ante semejante crueldad porque: \u201cquien hace el mal ha de arrepentirse, expiar su culpa y pedir perd\u00f3n\u201d. Pero comprendo ahora que yo misma no pude dejar de comportarme como me comport\u00e9. Y que de nada puede prescindir tan f\u00e1cilmente la verdad como de la misericordia. Comprendo que yo fuera para ti el agua turbulenta en que fatalmente se naufraga; y que t\u00fa lo fueras para m\u00ed. Que echando espumarajos de sal y de terror, maldiciendo y blasfemando, en un irrefutable impulso de instinto de conservaci\u00f3n, trep\u00e1ramos a manotazos a la plataforma de un tercero.\u201d, p. 26.\u201c\u00bfPor qu\u00e9 no contestas mis cartas? \u00bfPor qu\u00e9 no me das ni el m\u00e1s leve indicio del terreno que pisa mi ternura?Perdona esta indignaci\u00f3n. Perdona que a veces te odie, amor, y me rebele.Perdona que al filo de la madrugada, antes de que las palomas empiecen a descolgar bandadas de columpios invisibles de tejado a tejado, me pregunte qu\u00e9 hace tan desde\u00f1able el dolor femenino y tan trascendente el masculino. Que en el hombre pase por historia lo que en la mujer pasa solo por histeria.\u201d, p. 36.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211129-aca5-des-f1-vindictas.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/vindictas-coleccion-para-reivindicar-autoras-marginadas/?page=all",
    "gaceta": "G5256"
  },
  {
    "titulo": "Patologizar a las personas LGBTIQ, violaci\u00f3n a sus derechos humanos",
    "resumen": "Las cadenas de violencias empiezan en el hogar, donde suelen estar presentes estereotipos sobre la conducta que debe tener un hombre o una mujer",
    "fecha": "Dic 2, 2021",
    "autor": "Diana Saavedra   ",
    "nota": " Pensar que una preferencia sexual distinta a los estereotipos es un trastorno o enfermedad lleva a los afectados a perder su capacidad de ejercer su ciudadan\u00eda y derechos humanos, apunta Siobhan Guerrero Mc Manus, especialista del Centro de Investigaciones Interdisciplinarias en Ciencias y Humanidades (CEIICH).Este tipo de consideraciones genera cadenas de violencia desde el seno familiar donde se interpreta como una enfermedad cualquier preferencia sexual distinta a los estereotipos convencionales.La investigadora se\u00f1ala: \u201cLos derechos humanos no son s\u00f3lo cosas codificadas en leyes, sino que se busca se traduzcan en capacidades que pueden ser ejercidas por las personas y conducen al desarrollo, entendiendo por este la capacidad de llevar al humano a tener vidas dignas de ser vividas\u201d.Las cadenas de violencias, dice, empiezan en el hogar, donde suelen estar presentes estereotipos sobre la conducta que debe tener un hombre o una mujer y se intensifican cuando una persona \u201csale del cl\u00f3set\u201d.Al participar en la charla Derechos Humanos, Igualdad y Violencia de G\u00e9nero desde la Diversidad, Guerrero Mc Manus precisa que las violencias empiezan desde que se est\u00e1 ante un cuerpo que no encaja con los estereotipos de g\u00e9nero. Es decir, un ni\u00f1o o una ni\u00f1a no necesitan pronunciarse p\u00fablicamente como lesbianas, trans o bisexuales, s\u00f3lo basta que sean le\u00eddos como tal para que empiecen las violencias y las intervenciones.En la actualidad, las familias llevan a ni\u00f1os a terapia si a los 5 a\u00f1os no se ajustan a los estereotipos de g\u00e9nero, lo que no s\u00f3lo se remite a juguetes o el uso de pronombres. \u201cA veces los m\u00e9dicos les dan intervenciones que se pueden calificar como terapias reparativas. Las infancias y adolescencias LGBTIQ de nuestro pa\u00eds ya est\u00e1n siendo medicadas e intervenidas desde perspectivas patologizantes, que son consideradas tortura, que buscan suprimir la orientaci\u00f3n sexual o identidad de g\u00e9nero o, en el caso de las personas intersex, modificar sus morfolog\u00edas corporales\u201d.Parad\u00f3jicamente, para muchos, acompa\u00f1ar a las infancias trans implica sacarlas del \u00e1mbito familiar e insertarlos a \u201cterapias reparativas\u201d que no sirven, generan problemas de salud mental y, de hecho, s\u00ed medicalizan y, en muchos casos, hormonizan, suponiendo que eso puede cambiar las orientaciones sexuales o las identidades de g\u00e9nero, cosa que no pasa.Hay que acompa\u00f1ar a los menores de una manera afectiva y centrada en sus derechos humanos, trasladarlos a espacios seguros, donde pueden explorar sus identidades sin miedo, precisamente, a una intervenci\u00f3n que tiene la presunci\u00f3n de ser correctiva, que lastima y lesiona, reflexiona al participar en el Seminario Permanente Pol\u00edtica P\u00fablica de G\u00e9nero: Igualdad y Violencia.Guerrero Mc Manus recuerda que la mayor\u00eda de quienes sufren estas cadenas de violencia terminan expulsados de sus hogares, en situaciones de calle, lo que se traduce en una depauperizaci\u00f3n en todos los aspectos de su vida. Inclusive si no ocurre esto, hay un \u00edndice de deserci\u00f3n escolar mucho m\u00e1s elevado que impide acceder a trabajos con prestaciones sociales.Esto lleva a que personas LGBTIQ no sean contratadas, en empresas privadas o por parte del Estado, por ser consideradas escandalosas, enfermas, no deseables, es decir, todos los estigmas, y donde se les contrata son objeto de burlas, escarnios, humillaciones, lo que lleva a que la gente renuncie o tenga conflictos y sea despedida.Seg\u00fan la investigadora, 52 por ciento de los cr\u00edmenes de odio a las personas LGBTIQ en M\u00e9xico fueron en 2020 contra mujeres trans j\u00f3venes (20 o 30) a\u00f1os y contra j\u00f3venes homosexuales varones afeminados; despu\u00e9s siguieron las poblaciones l\u00e9sbicas, bisexuales y trans.Esta comunidad enfrenta y debe superar cadenas de violencia que suelen colocar a estas personas en una condici\u00f3n de marginalidad y subempleo, donde las posibilidades de sufrir un crimen de odio son alt\u00edsimas.Finalmente, la investigadora celebra que en M\u00e9xico se impulse actualmente una nueva pol\u00edtica de acompa\u00f1amiento a las infancias LGBTIQ, alejada la idea de patologizar por parte de psiquiatras o psic\u00f3logos y se aboga por el reconocimiento de identidades sociales.",
    "gaceta": "G5257",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211202-aca9-des-f1-lgbt.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/patologizar-a-las-personas-lgbtiq-violacion-a-sus-derechos-humanos/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Las leyes no logran frenar la crueldad hacia mujeres",
    "resumen": "El patriarcado es un sistema pol\u00edtico disfrazado de religi\u00f3n, moralidad y buenas costumbres: Rita Segato",
    "fecha": "Dic 9, 2021",
    "autor": "Daniel Francisco   ",
    "nota": "La antrop\u00f3loga. Foto: Diana Rojas. Guadalajara, Jalisco.- \u00bfPor qu\u00e9 el movimiento feminista no ha conseguido contener los feminicidios, las torturas, las violaciones contra las mujeres? \u00bfPor qu\u00e9 no ha conseguido disminuir los n\u00fameros de esas agresiones fatales, de intensa crueldad? \u201cYo creo que ha sido por una excesiva fe estatal, que no comparto; excesiva fe jur\u00eddica, que no comparto; por lo menos para nuestros pa\u00edses. \u00bfPor qu\u00e9 el Estado fracasa a pesar del avance en las leyes?\u201d, cuestion\u00f3 Rita Segato en el conversatorio Contra la Pedagog\u00eda de la Crueldad: la Experiencia Vincular y Comunitaria de las Mujeres.En su charla, efectuada durante la edici\u00f3n 35 de la Feria Internacional del Libro de Guadalajara, agreg\u00f3 que ha habido una gran productividad legislativa, en t\u00e9rminos de instituciones, de pol\u00edticas p\u00fablicas, pero no conseguimos frenar la crueldad. Estamos hablando de una civilizaci\u00f3n que se genera, que se gesta en el proceso conquistual-colonial. Las leyes no lo contienen y tiene que ver tambi\u00e9n con nuestros Estados de este lado del mundo. Nuestra historia no es la misma que los Estados del otro lado del orbe.Indic\u00f3 que nuestros Estados no son el resultado de las historias de nuestros pueblos, de ninguna manera. \u201cNuestros pueblos nunca han dejado de ver al Estado como una exterioridad, el Estado es exterior con relaci\u00f3n a lo que gestiona, con relaci\u00f3n a lo que administra: la vida de las personas, el territorio y todo lo que existe en ese territorio. Los Estados nunca perdieron esa distancia de exterioridad. Por m\u00e1s que pasemos leyes no tocamos la vida de la gente, esas leyes no tienen una relaci\u00f3n causal con la vida. La ley no causa comportamiento. La ley no toca a las personas, la gente nunca deja ver ese lenguaje del Estado como algo que est\u00e1 lejos. El Estado es la polic\u00eda, es la fuerza del orden que es una fuerza bruta, autoritaria, armada, el Estado es para temerle\u201d.La antrop\u00f3loga Rita Segato ha colaborado con organizaciones de Ciudad de M\u00e9xico y Ciudad Ju\u00e1rez, en espec\u00edfico con Nuestras Hijas de Regreso a Casa y en seminarios y talleres sobre feminicidio. En 2018 recibi\u00f3 el Premio Latinoamericano y Caribe\u00f1o de Ciencias Sociales CLACSO 50 a\u00f1os. Entre sus libros destacan La guerra contra las mujeres, Traficantes de sue\u00f1os, Contra-pedagog\u00edas de la crueldad, entre otros. Profesora em\u00e9rita de la Universidad de Brasilia, fue docente del Departamento de Antropolog\u00eda y de los Programas de Posgrado en Bio\u00e9tica y en Derechos Humanos.Precis\u00f3 que en el caso mexicano \u201clo que se genera es un para-Estado, un segundo Estado, una segunda realidad, un para-Estado con sus para-econom\u00eda, para-legalidad, para-seguridad, para-polic\u00eda e inclusive hasta con su para-comunicaci\u00f3n. Una segunda realidad completa que rige la vida de la gente, que contiene a la gente, que le dice lo que se puede y lo que no y cu\u00e1les ser\u00e1n los castigos en ese espacio, en ese territorio. No solamente es la trata, el comercio sexual, lo que causa la violencia contra las mujeres, sino que la violencia contra ellas es un lenguaje y esto lo he visto en Ciudad Ju\u00e1rez\u201d.Acot\u00f3 que M\u00e9xico se ha Juarizado (Ciudad Ju\u00e1rez), hubo una Juarizaci\u00f3n de M\u00e9xico. El cuerpo de las mujeres es el lugar donde esa cosificaci\u00f3n, esa apropiaci\u00f3n y predaci\u00f3n sobre la vida se realiza de una forma m\u00e1s como un s\u00edntoma de esa realidad.A\u00f1adi\u00f3 que el problema no es la impunidad, el problema es que esos cr\u00edmenes son para mostrar impunidad, el problema que se origina en el hecho de que estos territorios tienen due\u00f1os. \u201cYo creo que hay que volver a la calle, al cuerpo a cuerpo y a la transformaci\u00f3n del mundo en una forma relacional con la gente. El abandono de las \u00e9lites ilustradas de ese cuerpo a cuerpo con la gente ha permitido la entrada de iglesias h\u00edper conservadoras en los espacios y que s\u00ed trabajan en contacto estrecho con la gente, s\u00ed trabajan para impedir el avance de nuestras propuestas y el avance de las mujeres\u201d.Consider\u00f3 que el patriarcado es un sistema pol\u00edtico, disfrazado de religi\u00f3n, de moralidad, de buenas costumbres, pero en el fondo, detr\u00e1s de estos disfraces se trata de un orden pol\u00edtico, por eso todo crimen sexual contra mujeres y contra hombres es arrinconado en la intimidad, como un crimen menor.Concluy\u00f3 que \u201clas mujeres ocupamos la calle de una forma diferente a como han ocupado la calle los sindicatos, los partidos pol\u00edticos y las agrupaciones que llamamos pol\u00edticas, pero que son tradicionales y de cu\u00f1o masculino. Cuando las mujeres ocupamos la calle es una fiesta, es una celebraci\u00f3n y hay una gran intimidad de cuerpos, se generan amistades y hay una confianza inmediata entre las ah\u00ed presentes\u201d.",
    "gaceta": "G5259",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211209-cult1-des-f1-rita-segato.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/las-leyes-no-logran-frenar-la-crueldad-hacia-mujeres/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Musicat: escapar de la pandemia haciendo m\u00fasica",
    "resumen": "El Seminario de M\u00fasica en la Nueva Espa\u00f1a y el M\u00e9xico Independiente grab\u00f3 una pieza del siglo XIX",
    "fecha": "Nov 22, 2021",
    "autor": "Hugo Maguey   ",
    "nota": " \u00bfPor qu\u00e9 no lo grabamos? Esas fueron las palabras que un miembro del grupo Musicat, del Seminario de M\u00fasica en la Nueva Espa\u00f1a y el M\u00e9xico Independiente, expres\u00f3 en una junta y que dio como resultado un trabajo que tom\u00f3 m\u00e1s de siete meses en ser terminado y que se grab\u00f3 de manera virtual.El seminario es una comunidad acad\u00e9mica internacional integrada desde 2002 por especialistas en musicolog\u00eda, sociolog\u00eda, historia, historia del arte, historia cultural, antropolog\u00eda cultural, archiv\u00edstica, bibliotecolog\u00eda, restauraci\u00f3n y organolog\u00eda y tiene su sede en el Instituto de Investigaciones Est\u00e9ticas (IIE).Desde hace 20 a\u00f1os han hecho grandes descubrimientos en la librer\u00eda de cantorales y el archivo de m\u00fasica de la Catedral de M\u00e9xico. Sin embargo, la pandemia hizo que ambos recintos cerraran el 25 de marzo de 2020, y poco despu\u00e9s tambi\u00e9n lo hizo el Instituto de Investigaciones Est\u00e9ticas. Los integrantes de Musicat, aunque estaban trabajando v\u00eda remota porque algunos de sus integrantes est\u00e1n fuera de la ciudad y algunos otros, del pa\u00eds, quedaron aislados sin poder realizar las actividades que acostumbraban en estos recintos.En esa nueva normalidad se reencontraron con las fotos de partituras del siglo XIX de Jos\u00e9 Ignacio Triujeque escrita alrededor de 1843, cuando la capilla de m\u00fasica de la catedral ya estaba cerrada por falta de recursos debido a las luchas de independencia, invasiones y despojos que sufri\u00f3 M\u00e9xico en esas \u00e9pocas.\u201cNos dimos cuenta de la importancia de esta obra por las similitudes con las circunstancias actuales, entre el pasado y el presente. En ocasiones importantes para la Iglesia, Triujeque llamaba a sus compa\u00f1eros hac\u00eda arreglos a partituras ya existentes o a m\u00fasica que \u00e9l compraba para que la catedral tuviera c\u00e1nticos\u2026 la m\u00fasica era un invitatorio, que es el g\u00e9nero de obra con el que empieza un oficio de difuntos, revisamos las fotos de un libro de coro y vimos que pod\u00edamos dar vida a esa m\u00fasica en la manera como se hac\u00eda en el siglo XIX, intercalando el canto llano con la m\u00fasica de autor. En ese momento escapamos de la pandemia haciendo m\u00fasica\u201d, explica Lucero Enr\u00edquez Rubio, investigadora del IIE y coordinadora de dicho seminario.Para grabar la pieza, la tambi\u00e9n compositora y clavecinista se encarg\u00f3 de hacer un programa para convocar a los m\u00fasicos, de mandarles los manuscritos de transcripci\u00f3n de la obra para que los grabaran. Un detalle importante es que s\u00f3lo trabajaron los integrantes del seminario, no se invit\u00f3 a nadie externo. \u201cFue complicado porque muchos no ten\u00edan un buen micr\u00f3fono para grabar, as\u00ed que lo hicieron con su tel\u00e9fono celular\u2026 se les enviaron los tempi, la afinaci\u00f3n, se les dijo c\u00f3mo ten\u00eda que estar la c\u00e1mara, hicimos todo un cronograma, se hizo una premezcla y se dio como fecha l\u00edmite el 15 de agosto para mandar las pistas, porque hab\u00eda que hacer el video\u201d.El preestreno fue en el Colegio de Investigadores del IIE, y el estreno se hizo, a petici\u00f3n de la embajada de M\u00e9xico en Indonesia, el 27 de septiembre, d\u00eda del Bicentenario de la Independencia de M\u00e9xico.\u201cSomos un seminario completo que labora muy duro, desde literalmente sacudir los expedientes hasta difundirlos y divulgarlos\u2026 un equipo que se re\u00fane en grupos de trabajo dos o tres veces por semana, y cada \u00faltimo viernes de mes, que tiene un comit\u00e9 editorial y vivimos en continuas juntas, con un rango de edades de 20 hasta 80 a\u00f1os con muchas disciplinas involucradas\u201d, comenta la coordinadora.Sobre lo que signific\u00f3 este proyecto, la especialista, se\u00f1ala: \u201cEs parte de la supervivencia espiritual de un m\u00fasico: si no tocas, te mueres. La pandemia se resinti\u00f3 mucho en algunos gremios, pero m\u00e1s en los performanceros\u2026 el zoom es ingrato, aun as\u00ed, todav\u00eda se puede hacer teatro, pero para los m\u00fasicos, los conjuntos, los ensayos, es muy dif\u00edcil. Por ello, haber grabado esta obra, con m\u00fasicos de Durango, de Argentina, Brasil, con un maestro de Morelia, todos miembros del seminario, que trabajaron como becarios, servidores sociales o profesionales fue muy satisfactorio\u201d.",
    "gaceta": "G5254",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/05/etiqueta-humanidades.png",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/musicat-escapar-de-la-pandemia-haciendo-musica/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Cuenta la Universidad con Cl\u00ednica de G\u00e9nero",
    "resumen": "Se da atenci\u00f3n y seguimiento en la parte psicol\u00f3gica y m\u00e9dica a v\u00edctimas de violencia, explica su titular, Ana Lilia Guerrero Viloria",
    "fecha": "Nov 25, 2021",
    "autor": "Hugo Maguey   ",
    "nota": "La Cl\u00ednica de G\u00e9nero de la UNAM, ubicada en la Facultad de Medicina, en el Departamento de Psiquiatr\u00eda y Salud Mental, se cre\u00f3 en 2016 como una necesidad de dar atenci\u00f3n y seguimiento en la parte psicol\u00f3gica y m\u00e9dica a v\u00edctimas de violencia, explica su titular, Ana Lilia Guerrero Viloria.\u201cAunque en la Defensor\u00eda de los Derechos Universitarios (DDU) tienen un \u00e1rea de psicolog\u00eda, es s\u00f3lo a nivel de intervenci\u00f3n en crisis y contenci\u00f3n. Ellos tienen cubierta tambi\u00e9n la parte legal, pero no la psicoterap\u00e9utica\u201d, asevera.La cl\u00ednica es uno de muchos esfuerzos que hace la UNAM para atender a v\u00edctimas de violencia, agrega. \u201cFalta mucho por recorrer, pero desde que surgi\u00f3 ha atendido de manera integral y especializada a todas las usuarias del servicio\u201d.Guerrero explica: \u201cSe tiene un protocolo para que quienes lo requieran puedan acceder a sus servicios: Mediante la p\u00e1gina http://psiquiatria.facmed.unam.mx/index.php/genero/, o haciendo una solicitud espec\u00edfica en la cl\u00ednica. El primer contacto es con el \u00e1rea de trabajo social. Se hace una entrevista psicosocial, eval\u00faan los factores de riesgo y de all\u00ed se realiza un cita ya para el \u00e1rea de psiquiatr\u00eda.Una vez que se lleva a cabo la valoraci\u00f3n, pueden pasar dos cosas: si requieren de una intervenci\u00f3n a nivel psiqui\u00e1trico, que tengan sesiones para determinar si est\u00e1n listas para trabajar la parte psicoterap\u00e9utica, o si necesitan de un f\u00e1rmaco interviene la psiquiatra; cuando lo considera, se pasan al \u00e1rea de psicolog\u00eda y se da psicoterapia con modelos de atenci\u00f3n muy espec\u00edficos basados en las circunstancias particulares de cada caso y el tipo de violencia que hayan recibido, dependiendo tambi\u00e9n de la evaluaci\u00f3n de s\u00edntomas tanto emocionales como f\u00edsicos. Comenzamos la intervenci\u00f3n, se da terapia breve, se estipula muy bien lo que se trabajar\u00e1 cada sesi\u00f3n y tiene fecha de t\u00e9rmino\u201d.Una vez concluido el proceso, pueden continuar con seguimiento psiqui\u00e1trico o se les da de alta en ambas \u00e1reas, y se agenda una cita a los seis meses, tiempo suficiente para que las pacientes puedan evaluar c\u00f3mo se siente, en qu\u00e9 aspectos ha avanzado; se hace una revisi\u00f3n y esta cita muchas veces da como resultado el alta definitiva.La cl\u00ednica recibe mayoritariamente casos de gente que ha sido violentada dentro de la Universidad, comenta Guerrero Viloria, \u201cy en la parte de psicolog\u00eda encontramos que tienen historias de violencia, antecedentes de abuso sexual en la infancia o violaci\u00f3n en la adolescencia o previo al \u00faltimo suceso de violencia que denuncian y que es lo que las lleva a la cl\u00ednica. Los casos que recibimos son, en su mayor\u00eda, personas que tienen relaci\u00f3n de pareja, la cual tambi\u00e9n pertenece a la comunidad universitaria.\u201cQuienes denuncian un hecho por parte de miembros de la comunidad, compa\u00f1eros, conocidos de su misma escuela, profesores, normalmente no son la \u00fanica persona que han denunciado a esos generadores de violencia.\u201dPara atender los casos de violencia existe la DDU, que tiene el \u00e1rea de atenci\u00f3n a la violencia de g\u00e9nero, \u201cas\u00ed que cualquier persona que reciba violencia como parte y por alguien de la comunidad universitaria tiene todo el derecho y el respaldo para denunciar estos hechos. Lo que hace es recibir a estas personas, darles la asesor\u00eda correspondiente en la parte jur\u00eddica; hacen intervenci\u00f3n en crisis, les dan contenci\u00f3n, les acompa\u00f1an y les van dando seguimiento en cada caso para que puedan saber qu\u00e9 es lo que ha pasado con su denuncia\u201d apunta Ana Lilia Guerrero.El D\u00eda Internacional de la Eliminaci\u00f3n de la Violencia contra la Mujer es relevante, \u201cno s\u00f3lo como recordatorio, sino tambi\u00e9n por el activismo y por los m\u00faltiples hechos que podemos realizar en el d\u00eda a d\u00eda, como individuos en la parte personal y profesional\u201d, menciona Guerrero Viloria.\u201cLa recomendaci\u00f3n es que busquen ayuda, no importa si ya pas\u00f3 tiempo, nunca es tarde, aunque haya sucedido hace mucho. No es algo que se resolver\u00e1 con el paso del tiempo; al rev\u00e9s, \u00fanicamente se va agudizando. Se cree que ya no les afecta, pero no es cierto. S\u00ed hay un camino de recuperaci\u00f3n de esta problem\u00e1tica.\u201dY para quienes ejercen violencia, invita a que reflexionen \u201csi en realidad les est\u00e1 resultando c\u00f3modo, porque seguramente les genera muchos problemas a lo largo de su vida, a nivel legal y en la interacci\u00f3n con el resto de personas que conviven. Sepan que hay formas de trabajar esta problem\u00e1tica, que no est\u00e1n solos; hay muchas organizaciones que ayudan a tratar de superar esto. Dentro de la UNAM est\u00e1 la Coordinaci\u00f3n para la Igualdad de G\u00e9nero\u201d.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211125-aca4-des-f1-clinica-genero.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/cuenta-la-universidad-con-clinica-de-genero/?page=all",
    "gaceta": "G5255"
  },
  {
    "titulo": "Lluvia de medallas",
    "resumen": "La delegaci\u00f3n puma logr\u00f3 una cosecha de 13 preseas en certamen celebrado en Oaxtepec, Morelos ",
    "fecha": "Dic 2, 2021",
    "autor": "Alfonso Espino   ",
    "nota": "La sangre azul y la piel dorada se hicieron presentes en el Campeonato Nacional de Lucha Universitaria 2021, avalado por el Consejo Nacional del Deporte de la Educaci\u00f3n y efectuado en Oaxtepec, Morelos, donde los atletas de la UNAM consiguieron un total de 13 medallas.Del total de preseas auriazules, dos fueron de oro, seis de plata y cinco de bronce. Asimismo, nueve de ellas fueron ganadas en la rama femenil, mientras que otras cuatro se lograron en la varonil.Luz Mar\u00eda Hern\u00e1ndez Hern\u00e1ndez, alumna de la FES Arag\u00f3n, conquist\u00f3 el oro tras imponerse de manera contundente a cuatro luchadoras en la categor\u00eda de los 76 kilogramos, por lo que considera su medalla como un merecido premio a su dedicaci\u00f3n en esta disciplina.\u201cEs un reconocimiento para todo el trabajo que he hecho con mi entrenador y con mi equipo. Es una muestra de que puedo conseguir mis metas a medida del esfuerzo que le ponga y yo me he empe\u00f1ado mucho\u201d, afirm\u00f3 la atleta universitaria, quien adem\u00e1s confes\u00f3 que una lesi\u00f3n en el tobillo sufrida un mes antes de la competencia le signific\u00f3 un obst\u00e1culo extra por superar.Vania Netzuit Cort\u00e9s Ledezma, quien estudia en la Facultad de Filosof\u00eda y Letras, logr\u00f3 vencer a dos luchadoras en la categor\u00eda de los 72 kilogramos para alcanzar el oro. Por ser su primer metal en una competencia nacional, esto significa mucho para ella.\u201cA pesar de que no han sido las mejores condiciones, debido a la pandemia, lo intentamos, y me dio much\u00edsimo gusto llegar a obtener esta medalla de oro\u201d, coment\u00f3 la deportista auriazul, quien, al igual que su compa\u00f1era Luz Mar\u00eda, destac\u00f3 que el logro se obtuvo gracias a la gu\u00eda de sus entrenadores.Todos los atletas de esta disciplina se vieron orillados a entrenar en casa durante la mayor parte del confinamiento. Deb\u00edan grabar y mandar videos realizando ejercicios de manera constante para que los entrenadores pudieran evaluar su desempe\u00f1o, lo cual signific\u00f3 un reto, ya que en ocasiones las condiciones para realizar esta din\u00e1mica en los espacios reducidos de algunas de sus viviendas no eran las mejores; sin embargo, tuvieron que adaptarse.Al respecto, el entrenador Javier V\u00e1zquez Fern\u00e1ndez reconoci\u00f3 la dificultad que esto represent\u00f3, pues asever\u00f3 que \u201cla lucha definitivamente se aprende luchando\u201d, aunque tambi\u00e9n asegur\u00f3 sentirse feliz con los buenos resultados obtenidos. \u201cEs una competencia a la que le sacamos mucho provecho. Para eso estamos trabajando. La labor es en conjunto, no son logros solamente m\u00edos, sino tambi\u00e9n de los dem\u00e1s entrenadores\u201d.Adem\u00e1s de las medallas alcanzadas por Luz Mar\u00eda Hern\u00e1ndez y Vania Cort\u00e9s, otros seis representantes de la UNAM obtuvieron preseas de plata, ellos fueron: Daniela Camila Santiago Esteves, de la Escuela Nacional de Enfermer\u00eda y Obstetricia; Ivette Cort\u00e9s Cobos, de la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales; Yolanda Lisset Villanueva Campa, de la Facultad de Contadur\u00eda y Administraci\u00f3n; Evelyn Gonz\u00e1lez L\u00f3pez, de la FES Arag\u00f3n; Menelik Cabrera Ju\u00e1rez, de la FES Iztacala, y Mart\u00edn Alejandro Mireles Dorantes, de la Facultad de Contadur\u00eda y Administraci\u00f3n. Ganaron bronce Diego Octavio Castillo Clemente, de la Facultad de Derecho; Mar\u00eda Fernanda Pe\u00f1a Salazar, de la Facultad de Qu\u00edmica; Beatriz Lino de Jes\u00fas, de la FES Zaragoza; as\u00ed como Uriel Ray\u00f3n Fern\u00e1ndez e Ivana Ibarra Flores, ambos de la Facultad de Contadur\u00eda y Administraci\u00f3n.",
    "gaceta": "G5257",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211202-Dep-1-des-f1-Lluvia-de-medallas.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/lluvia-de-medallas/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Impuesto m\u00ednimo global a partir de 2023: \u00bfde qu\u00e9 se trata?",
    "resumen": "C\u00e9sar Salazar, investigador del Instituto de Investigaciones Econ\u00f3micas de la UNAM, considera que el nuevo tributo podr\u00eda ser beneficioso para nuestro pa\u00eds, ya que M\u00e9xico es un mercado muy grande y un elevado porcentaje de sus habitantes consume productos o servicios de empresas que hasta ahora estar\u00edan operando en para\u00edsos fiscales",
    "fecha": "Dic 9, 2021",
    "autor": "Maria Eugenia Fabro   ",
    "nota": "M\u00e1s de un centenar de pa\u00edses acordaron un impuesto m\u00ednimo global del 15%, en el marco de un sistema m\u00e1s justo para gravar los beneficios donde se obtengan. Esta medida surge porque las compa\u00f1\u00edas multinacionales trasladan sus utilidades a lugares donde los impuestos son menores, para reducir la carga impositiva a pagar. La OCDE, Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3mico, lidera desde hace aproximadamente diez a\u00f1os las negociaciones para concretar este acuerdo.C\u00e9sar Salazar, investigador del Instituto de Investigaciones Econ\u00f3micas de la UNAM, explica que el cobro de impuestos a una empresa reduce sus ganancias y al final de cuentas, la ganancia es el objetivo principal de cualquier empresa. Por eso los impuestos no son populares y nadie quiere pagarlos, las empresas los consideran un factor de riesgo a la hora de maximizar sus beneficios. El impuesto corporativo var\u00eda en los distintos pa\u00edses, esto podr\u00eda fomentar la competencia por inversi\u00f3n entre los estados a partir de tasas diferenciadas. Surgen entonces los denominados procesos de relocalizaci\u00f3n y deslocalizaci\u00f3n productiva, mediante los cuales las grandes compa\u00f1\u00edas deciden moverse de un pa\u00eds a otro intentando concretar su planificaci\u00f3n financiera, con mayores utilidades o reglas ambientales m\u00e1s laxas que les otorguen otros beneficios. Se estima que el impuesto m\u00ednimo global generar\u00eda un extra de US$150.000 millones al a\u00f1o, esto ser\u00eda un est\u00edmulo para que las econom\u00edas se recuperen tras la pandemia de coronavirus. El economista aclara que el impuesto m\u00ednimo global se aplicar\u00e1 a empresas multinacionales y comenzar\u00e1 a regir en 2023, ya que una medida de semejante envergadura lleva tiempo, requiere una planificaci\u00f3n exhaustiva para evaluar estrategias, no cometer errores y armonizar los sistemas financieros contables al interior de cada pa\u00eds.Algunos pa\u00edses reasignar\u00e1n derechos impositivos para grandes compa\u00f1\u00edas multinacionales, desde sus pa\u00edses de origen hacia los mercados donde realizan actividades y obtienen ganancias sin importar si las firmas operan f\u00edsicamente all\u00ed, esto podr\u00eda impactar por ejemplo en grandes empresas digitales como Amazon y Facebook.La OCDE dijo que el convenio afectar\u00e1 a US$125.000 millones en beneficios, para cerca de un centenar de las multinacionales m\u00e1s grandes y con mayores utilidades del mundo. \u201cEs un acuerdo de amplio alcance que asegura que nuestro sistema impositivo internacional se ajusta a una econom\u00eda mundial digitalizada y globalizada\u201d, explic\u00f3 el secretario general de la OCDE, Mat\u00edas Cormann. Irlanda, Hungr\u00eda y Estonia, pa\u00edses con impuestos a las multinacionales inferiores al 15%, en un principio se resistieron pero finalmente se sumaron al acuerdo. El pacto resuelve tambi\u00e9n la disputa entre Estados Unidos y pa\u00edses como Francia y Reino Unido, que hab\u00edan amenazado con un impuesto digital para las grandes compa\u00f1\u00edas tecnol\u00f3gicas estadounidenses.Los gobiernos han enfrentado durante mucho tiempo el desaf\u00edo de gravar a las empresas multinacionales que operan en muchos pa\u00edses, ese desaf\u00edo aument\u00f3 con el auge de las grandes corporaciones tecnol\u00f3gicas, como Amazon y Facebook. Hasta ahora, las empresas pueden establecer sucursales en pa\u00edses con tasas impositivas corporativas relativamente bajas y declarar sus ganancias all\u00ed. Eso significa que solo pagan la tasa de impuestos local, incluso si las ganancias provienen principalmente de las ventas realizadas en otros lugares. Con la implementaci\u00f3n de este acuerdo, la tasa impositiva m\u00ednima global limita la \u201ccarrera a la baja\u201d en la que los pa\u00edses pueden competir unos con otros con tasas impositivas bajas. Las reglas permitir\u00e1n que las empresas paguen impuestos en los pa\u00edses donde venden sus productos o servicios, en lugar de hacerlo donde declaran sus ganancias. Quienes promueven el impuesto m\u00ednimo global, consideran que es una manera de otorgar equidad al sistema tributario internacional, evitando que las corporaciones cambien sus operaciones de un pa\u00eds a otro buscando mayores ventajas. C\u00e9sar Salazar explica que en el marco de la crisis econ\u00f3mica asociada a la pandemia de COVID-19, un sistema impositivo con menos beneficios para las multinacionales permitir\u00e1 que los gobiernos aumenten su recaudaci\u00f3n. Enfrentar la crisis sanitaria gener\u00f3 en los pa\u00edses un enorme d\u00e9ficit fiscal, ahora necesitan incrementar sus ingresos tributarios de manera eficaz y el impuesto m\u00ednimo global brinda esa posibilidad. En mayor medida los ingresos por el pago de impuestos tienen su origen en fuentes intangibles como patentes de medicamentos, software y otros servicios digitales que tributan en para\u00edsos fiscales. En ese contexto, muchos gobiernos reclaman un marco impositivo que responda a los nuevos sistemas de producci\u00f3n, comercializaci\u00f3n y pago de impuestos que desde hace tiempo no est\u00e1n vinculados a las regulaciones nacionales.El investigador del Instituto de Investigaciones Econ\u00f3micas de la UNAM considera que el nuevo tributo podr\u00eda ser beneficioso para nuestro pa\u00eds, ya que M\u00e9xico es un mercado muy grande y un elevado porcentaje de sus habitantes consume productos o servicios de empresas que hasta ahora estar\u00edan operando en para\u00edsos fiscales. Por lo tanto si esas compa\u00f1\u00edas estuvieran sujetas a pagar el impuesto m\u00ednimo global, el beneficio concreto se traducir\u00eda en una mayor recaudaci\u00f3n fiscal. El economista considera que la competencia fiscal entre pa\u00edses, suscitada por ofrecer impuestos m\u00e1s bajos a las empresas multinacionales es positiva. A su criterio la aplicaci\u00f3n de este gravamen a grandes compa\u00f1\u00edas como por ejemplo las que operan desde plataformas digitales, abre un juego pol\u00edtico en el que las empresas tienen los recursos para influir sobre las legislaciones de los estados. Salazar es contundente al respecto: \u201cpara que una iniciativa de esta \u00edndole tenga \u00e9xito, debe estar respaldada por la mayor\u00eda de los pa\u00edses coordinados en el mismo sentido\u201d. Por eso entiende que M\u00e9xico debe incorporarse al acuerdo y ser parte del esfuerzo, observa el reciente pacto entre pa\u00edses como una medida positiva a\u00fan cuando podr\u00edan resultar afectados intereses de entidades comerciales importantes, que influyen notablemente sobre los congresos locales. Tambi\u00e9n se abre un interrogante: \u00bfqu\u00e9 estrategias aplicar\u00e1n ahora los para\u00edsos fiscales para afrontar este nuevo escenario? Aunque los gobiernos acuerden una tasa m\u00ednima, es cierto que podr\u00edan crear otros incentivos para atraer a las empresas como exenciones, subsidios, cr\u00e9ditos o cualquier mecanismo que favorezca a las firmas.",
    "gaceta": "No Disponible",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/impuesto002.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/impuesto-minimo-global-a-partir-de-2023-de-que-se-trata/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Hemos entrado al crep\u00fasculo del relato neoliberal: \u00c1lvaro Garc\u00eda",
    "resumen": "En 2020 la l\u00f3gica del mercado no prevaleci\u00f3 por miedo a la protesta, dijo el exvicepresidente de Bolivia",
    "fecha": "Dic 6, 2021",
    "autor": "Daniel Francisco   ",
    "nota": " Guadalajara, Jalisco.- Se supon\u00eda que el mercado resolver\u00eda todo y entonces \u00bfpor qu\u00e9 el mercado no resolvi\u00f3 el tema de la pandemia? Bajo la l\u00f3gica del mercado se hubieran muerto los pobres y solamente hubieran sobrevivido quienes ten\u00edan dinero para pagar una cl\u00ednica privada, se\u00f1al\u00f3 \u00c1lvaro Garc\u00eda Linera, exvicepresidente de Bolivia, en la presentaci\u00f3n del libro Pos-Covid / Pos-Neoliberalismo. Propuestas y alternativas para la transformaci\u00f3n social en tiempos de crisis.La conversaci\u00f3n estuvo moderada por la coordinadora de Humanidades, Guadalupe Valencia Garc\u00eda, en la que tambi\u00e9n participaron, adem\u00e1s del intelectual boliviano, Jeremy Corbyn \u2013miembro de la C\u00e1mara de los Comunes del Reino Unido\u2013, y John Ackerman, coordinador del Programa Universitario de Estudios sobre Democracia, Justicia y Sociedad (PUEDJS).Garc\u00eda Linera, quien estudi\u00f3 matem\u00e1ticas en la UNAM, agreg\u00f3 que la l\u00f3gica del mercado no prevaleci\u00f3 por miedo a la protesta, por miedo a perder a sus trabajadores. A partir del a\u00f1o 2020 en el mundo entero es el Estado el que organiza las vacunas, la protecci\u00f3n, la que establece el sem\u00e1foro rojo, amarillo, verde para las actividades laborales, acad\u00e9micas y sociales.Indic\u00f3 que el viejo relato neoliberal que predomin\u00f3 en el mundo durante 40 a\u00f1os, tanto en clases altas, medias y populares se ha resquebrajado. Hemos entrado al crep\u00fasculo del relato neoliberal.\u00bfQu\u00e9 ha pasado?, cuestion\u00f3 quien acompa\u00f1\u00f3 a Evo Morales en el gobierno de Bolivia de 2006 a 2019. \u201cInglaterra se sale de la Uni\u00f3n Europea. \u00bfNo que estamos construyendo un mundo globalizado sin fronteras? En Estados Unidos aparece Trump que dice: Am\u00e9rica primero; luego aparece Biden que dice: compre americano. La l\u00f3gica de somos una f\u00e1brica planetaria comienza a resquebrajarse, algunos pa\u00edses empiezan a colocar sus fronteras. Estados Unidos ha lanzado una guerra comercial contra M\u00e9xico, Canad\u00e1, Alemania, China, para plantearse que hay que potenciar el mercado interno\u201d.Por su parte, Guadalupe Valencia precis\u00f3 que el libro discute los futuros posibles de la humanidad. Las aristas del Covid-19 son innumerables. La crisis sanitaria es econ\u00f3mica, humanitaria, emocional, individual, colectiva, social. Estamos ante un tiempo global in\u00e9dito. \u201c\u00bfPodemos preguntarnos cu\u00e1ndo comenz\u00f3 esta pandemia? No oficialmente, sino cu\u00e1ndo comenz\u00f3 realmente, cu\u00e1ndo terminar\u00e1, d\u00f3nde exist\u00eda, cu\u00e1les eran sus rasgos, cu\u00e1les eran sus huellas, cu\u00e1nto de ella sabemos, cu\u00e1nto ignoramos. La ausencia de respuestas compartidas es indicativa de la suspensi\u00f3n del sentido en que nos encontramos en el tiempo de la pandemia. Existe la saturaci\u00f3n de informaci\u00f3n y la imposibilidad de conectar la estrategia de salidas posibles. El futuro se antoja tan abierto como incierto\u201d.Jeremy Corbyn dijo que hay control por parte de las corporaciones, quieren controlar lo que sabemos. La izquierda tiene que cuestionarlo.Destac\u00f3 que las vacunas son incosteables para los m\u00e1s pobres. Los personajes m\u00e1s ricos del mundo han incrementado sus ganancias en 59 por ciento durante la pandemia. Adem\u00e1s, la situaci\u00f3n mostr\u00f3 que hay una desigualdad grotesca, cost\u00f3 muchas vidas, para muchos pa\u00edses tener un doctor es un sue\u00f1o. El mundo ser\u00e1 m\u00e1s desigual y las naciones ricas han traicionado a los m\u00e1s pobres.En tanto, John Ackerman afirm\u00f3 que la pandemia del Covid-19 no solamente ha generado mayor desigualdad y exclusi\u00f3n social, tambi\u00e9n ha trastocado los fundamentos de la democracia. \u201cEstos casi dos a\u00f1os de alejamiento f\u00edsico han generado un da\u00f1o, quiz\u00e1s, irreversible a nuestras subjetividades. Cada d\u00eda crece m\u00e1s el poder de las grandes corporaciones digitales, trasnacionales y esas empresas tienen acceso pleno a nuestros datos personales y trafican con ellos con absoluta impunidad\u201d.Acot\u00f3 que quienes creen que ahora es el Estado el que nos solucionar\u00e1 todos los problemas caen en la misma trampa del fetichismo m\u00e1gico. La pandemia ha mostrado la importancia de trabajar de manera colectiva a escala global.El libro es un esfuerzo editorial del PUEDJS, Siglo XXI y el Instituto Nacional de Estudios Hist\u00f3ricos de las Revoluciones de M\u00e9xico, se present\u00f3 en la edici\u00f3n 35 de la Feria Internacional del Libro de Guadalajara.",
    "gaceta": "G5258",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211006-cult1-des-f1-posneoliberalismo.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/hemos-entrado-al-crepusculo-del-relato-neoliberal-alvaro-garcia/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Proceso de cambio firme y constante en Filos\u00f3ficas",
    "resumen": "En el Instituto se consolidaron las formas de trabajo a distancia, se reanudaron seminarios, talleres, congresos, simposios, resalt\u00f3",
    "fecha": "Dic 9, 2021",
    "autor": "Guadalupe Lugo Garcia   ",
    "nota": "El Instituto de Investigaciones Filos\u00f3ficas (IIFs) ha iniciado un proceso de transformaci\u00f3n con paciencia, prudencia y sin premura, pero con paso firme y constante, asegur\u00f3 su director Juan Antonio Cruz Parcero, al rendir su primer informe de labores correspondiente al periodo 2020-2021.En ceremonia virtual, destac\u00f3 que como parte de su programa de trabajo se comprometi\u00f3 a incorporar la perspectiva de g\u00e9nero en las funciones que realiza la entidad acad\u00e9mica. \u201cAl inicio de mi administraci\u00f3n el rechazo a la violencia de g\u00e9nero se coloc\u00f3 dentro de una de sus prioridades. En marzo, qued\u00f3 formalmente constituida la Comisi\u00f3n Interna para la Igualdad de G\u00e9nero\u201d.Ante la coordinadora de Humanidades, Guadalupe Valencia Garc\u00eda, directores de diversas entidades universitarias, miembros de la Junta de Gobierno y de la comunidad acad\u00e9mica del Instituto, se\u00f1al\u00f3 que derivado de la pandemia \u201cllevamos m\u00e1s de 19 meses de condiciones especiales de trabajo a distancia, y s\u00f3lo en los \u00faltimos meses, con el sem\u00e1foro verde, hemos empezado un regreso gradual y escalonado a actividades presenciales.\u201cDebemos seguir tomando precauciones, en tanto tengamos sem\u00e1foro verde con \u00edndices de contagios a la baja, como ha ocurrido en las \u00faltimas semanas, hagamos eco de la invitaci\u00f3n del rector a retomar las actividades presenciales de forma paulatina y gradual, pero decidida\u201d.Resalt\u00f3 que en la entidad se consolidaron las formas de trabajo a distancia, se reanudaron seminarios (incluidos los de investigadores y el de estudiantes asociados), talleres, congresos, simposios, etc\u00e9tera, mediante plataformas como Zoom y Webex.Tambi\u00e9n, expuso que la planta acad\u00e9mica del IIFs est\u00e1 constituida por 42 investigadores y un profesor, dos de ellos son em\u00e9ritos del SNI, 15 Nivel III, 13 en Nivel II; 12 en Nivel I, y un candidato. As\u00ed como 17 t\u00e9cnicos acad\u00e9micos. Adem\u00e1s, de que varios de ellos recibieron diversos premios y reconocimientos.Coment\u00f3 que todos los proyectos con financiamiento continuaron su desarrollo. En 2021 se aprobaron tres nuevos proyectos PAPIIT y para el 2022, cinco m\u00e1s ya fueron aprobados.Adem\u00e1s, abund\u00f3, el acervo de la Biblioteca Eduardo Garc\u00eda M\u00e1ynez se increment\u00f3 con 343 t\u00edtulos nuevos, para sumar un total de 42 mil 138; se renovaron 59 suscripciones de revistas impresas y se cuenta con el acceso en l\u00ednea a 148 t\u00edtulos de revistas especializadas en Filosof\u00eda.Asimismo, los recursos digitales han sido fundamentales durante la pandemia, se adquirieron 357 libros electr\u00f3nicos de las colecciones de filosof\u00eda y de ciencia pol\u00edtica de Oxford University Press. Se renovaron las suscripciones de Oxford Handbook Online Philosophy y de Rutledge Encyclopedia of Philosophy, con el apoyo de la Direcci\u00f3n General de Bibliotecas y Servicios Digitales de esta casa de estudios.Durante 2020 los investigadores reportaron al Sistema de Informes Acad\u00e9micos de Humanidades 116 productos de investigaci\u00f3n y 11 de divulgaci\u00f3n, seis de ellos fueron textos, y se publicaron 38 cap\u00edtulos en libros, as\u00ed como 44 art\u00edculos en revistas arbitradas, al menos 14 de ellos aparecen en revistas que est\u00e1n en el cuartil uno del SCImago Journal Rank Indicator, y otros 13 en el cuartil dos.De junio de 2020 a octubre de 2021, refiri\u00f3, se editaron ocho libros: seis t\u00edtulos nuevos, una reimpresi\u00f3n y una segunda edici\u00f3n revisada y aumentada. Adem\u00e1s, se publicaron (en papel y/o digital) ocho n\u00fameros de Cr\u00edtica y cuatro de Di\u00e1noia, y se puso al corriente Cr\u00edtica que ten\u00eda dos n\u00fameros de retraso.Dijo que con la coordinaci\u00f3n de la Oficina Jur\u00eddica de la UNAM se trata de resolver un viejo problema con el ISSN de Di\u00e1noia en el Instituto Nacional del Derecho de Autor; asimismo dio inicio un plan denominado Proyecto autosustentable para la reimpresi\u00f3n de libros con pago de derechos, cuyo fin es reimprimir algunos t\u00edtulos importantes de las colecciones del Instituto, pero que requieren de la renovaci\u00f3n del pago de derechos, la regularizaci\u00f3n en algunos casos en el pago de regal\u00edas, y la firma de nuevos convenios.La idea b\u00e1sica es que las ventas que se generen de estos t\u00edtulos se puedan reinvertir en el pago de derechos de otros t\u00edtulos, con la finalidad de mantener en circulaci\u00f3n libros filos\u00f3ficamente relevantes y que siguen teniendo atractivo comercial, detall\u00f3.En 2020 se adquirieron 28 equipos de c\u00f3mputo, y este 2021 se est\u00e1n acondicionando tres salas del Instituto (Gaos, Salmer\u00f3n y Villoro) con herramientas tecnol\u00f3gicas para estar en posibilidad de efectuar sesiones h\u00edbridas. Adem\u00e1s, se encuentran en acondicionamiento los jardines internos y algunos pasillos con mobiliario y una velaria en uno de ellos, para contar con espacios de trabajo con ventilaci\u00f3n, mencion\u00f3.En su intervenci\u00f3n, Guadalupe Valencia Garc\u00eda apunt\u00f3 que mucho de lo informado por el director del Instituto es resultado del trabajo colaborativo, como una forma de ejercicio de la pluralidad y democracia.Reconoci\u00f3 el trabajo y los esfuerzos de la comunidad del Instituto para erradicar la violencia contra las mujeres, la cual \u201cdesgraciadamente est\u00e1 presente en nuestra sociedad y la UNAM no es la excepci\u00f3n, sin embargo, la Universidad ha decidido tomar cartas en el asunto y el mismo director del IIFs se ha comprometido en impulsar y crear mecanismos, e impulsar iniciativas y propuestas para contribuir a la prevenci\u00f3n y erradicaci\u00f3n de esas conductas\u201d.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211209-Gob1-des-f1-Juan-Antonio-Cruz-IIFs.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/proceso-de-cambio-firme-y-constante-en-filosoficas/?page=all",
    "gaceta": "G5259"
  },
  {
    "titulo": "Un puma al acecho de la NFL",
    "resumen": "El liniero ofensivo de Pumas CU hizo pruebas para ganar un lugar en la liga \u00e9lite del futbol americano",
    "fecha": "Nov 18, 2021",
    "autor": "Omar Hernandez   ",
    "nota": "La Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico dot\u00f3 a Agust\u00edn Emiliano Palacios L\u00f3pez, alumno de la Facultad de Derecho, de conceptos deportivos que hoy en d\u00eda lo tienen en la antesala de alcanzar el sue\u00f1o de todo practicante de futbol americano: jugar en la National Football League (NFL) de los Estados Unidos.En d\u00edas pasados form\u00f3 parte de un contingente de 10 jugadores del deporte de las tacleadas que mostraron sus habilidades en el International Combine 2021, un evento en el cual los atletas se ponen a prueba ante la mirada de scoutings de la liga \u00e9lite del futbol americano, y que este a\u00f1o se celebr\u00f3 en Monterrey, Nuevo Le\u00f3n.\u201cLleg\u00f3 en un momento complicado para m\u00ed por cuestiones familiares, pero esto me motiva para seguir adelante, ver m\u00e1s all\u00e1 de lo que consideraba que ya era un sue\u00f1o hecho realidad: estar aqu\u00ed en Pumas CU, y me da gusto porque voy a hacer que volteen a ver el programa de futbol americano de la UNAM\u201d, manifest\u00f3 el liniero ofensivo de Pumas CU de Liga Mayor de ONEFA.Record\u00f3 que como alumno de educaci\u00f3n media superior de la UNAM comenz\u00f3 a practicar baloncesto e incluso fue seleccionado como integrante del equipo representativo de esta casa de estudios que disputa sus partidos en el Front\u00f3n Cerrado de Ciudad Universitaria, antes de encontrarse con el futbol americano, al que llama su hogar.\u201cJugaba baloncesto en el CCH Sur, particip\u00e9 en la selecci\u00f3n de Pumas en el Front\u00f3n Cerrado, por cuestiones personales sal\u00ed del conjunto y 20 d\u00edas despu\u00e9s me fui a probar a los Tigres del CCH Sur; en ese momento me recibieron los coaches de futbol americano y fue como llegar a mi hogar.\u201dEn Monterrey se celebraron arduas pruebas de fundamentos por posici\u00f3n. Emiliano Palacios hizo las correspondientes a los linieros ofensivos, las cuales consist\u00edan en ex\u00e1menes f\u00edsicos b\u00e1sicos como salto de longitud, de altura, sprint de 40 yardas, bench press, entre otras, las cuales realiz\u00f3 con el sello de la casa auriazul a fin de llamar la atenci\u00f3n de los visores de la NFL.\u201cSeguir\u00e9 practicando, en el gimnasio, entrenando, es un proceso y demostr\u00e9 lo que he trabajado, lo que tiene el programa de futbol americano de la UNAM. Puse en alto el nombre de la Universidad, todos nos hemos preparado para esta oportunidad y vamos a esperar a que nos eval\u00faen\u201d, afirm\u00f3 el jugador de quinto a\u00f1o de elegibilidad de Pumas CU.Ahora s\u00f3lo le resta esperar los resultados a trav\u00e9s del scout de la NFL en Latinoam\u00e9rica, M\u00e1ximo Gonz\u00e1lez, quien en primera instancia se puso en contacto con el entrenador en jefe del equipo de futbol americano de la UNAM, Jos\u00e9 Luis Canales Rivera, para informar que Emiliano Palacios fue elegido para participar en estas pruebas celebradas en Nuevo Le\u00f3n. \u201cAntes de ir el coach Canales me coment\u00f3 que ten\u00eda que esforzarme m\u00e1s, trabajar sobre mis l\u00edmites e ir m\u00e1s all\u00e1 de lo que estoy acostumbrado\u201d.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211118-Dep1-des-f1-Un-puma-al-acecho-de-la-NFL.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/un-puma-al-acecho-de-la-nfl/?page=all",
    "gaceta": "G5253"
  },
  {
    "titulo": "Pasillos, voces, carcajadas, clases, todo un acontecimiento\u2026",
    "resumen": "El aprendizaje se combina entre lo presencial y en l\u00ednea; rigurosos protocolos sanitarios",
    "fecha": "Nov 29, 2021",
    "autor": "Roberto Gutierrez Alcala   ",
    "nota": "Ciudad Universitaria. Facultad de Medicina. 11 a. m. Varios estudiantes platican en el pasillo del segundo nivel del edificio A. De tanto en tanto elevan la voz y estallan en carcajadas. No hay duda de que est\u00e1n felices de haberse reencontrado al cabo de m\u00e1s de un a\u00f1o y medio de confinamiento.En unos minutos m\u00e1s entrar\u00e1n en una de las aulas de ese nivel y volver\u00e1n a tomar una clase presencial, lo cual \u2013qui\u00e9n lo dir\u00eda\u2013 ser\u00e1 todo un acontecimiento. Y lo ser\u00e1 no s\u00f3lo porque de nuevo tendr\u00e1n enfrente \u2013en persona\u2013 a uno de sus profesores, sino tambi\u00e9n porque podr\u00e1n ver y escuchar a la otra mitad de sus compa\u00f1eros, es decir, a los que se quedaron en casa.Esto se debe a que 52 aulas de la Facultad de Medicina fueron equipadas con c\u00e1maras de video, bocinas y pizarrones interactivos, para que los profesores puedan impartir a sus alumnos lo que se conoce como clases h\u00edbridas, esto es, que combinan el aprendizaje presencial y el aprendizaje en l\u00ednea.\u201cLa idea es disminuir un poco la movilidad de los j\u00f3venes, reducir las posibilidades de contagios de Covid-19 y, en caso de que surjan algunos, identificarlos con m\u00e1s facilidad. Por eso, 50 % de los chavos que integran cada grupo asiste a clases presenciales y el otro 50 % las toma en l\u00ednea. Ahora bien, debemos considerar que ya no dejaremos de convivir con el coronavirus y que, en ese sentido, es muy importante recurrir a estrategias como esta para recuperar nuestra cotidianeidad de la manera m\u00e1s segura posible\u201d, dice Ariel Vilchi Reyes, jefe de asignatura de Salud P\u00fablica y Comunidad de la mencionada Facultad.Cabe se\u00f1alar que, antes de que los alumnos entren en un aula a tomar una clase h\u00edbrida, se miden los niveles de di\u00f3xido de carbono que hay en ella y se dejan pasar unos minutos para que se ventile bien. Y cada 15 d\u00edas, los que hayan asistido a clases presenciales ocupar\u00e1n el lugar de los que las tomaron en l\u00ednea, y viceversa.Para Vania Iliana L\u00f3pez Garc\u00eda, alumna del primer semestre de la carrera de M\u00e9dico Cirujano, las clases en l\u00ednea fueron en extremo complicadas.\u201cTuve demasiados problemas de conexi\u00f3n o, a veces, los profesores eran quienes los ten\u00edan. Por esta y otras razones ya quer\u00eda venir a la Facultad. Haber entrado en la UNAM fue un gran logro para m\u00ed, pero me sent\u00eda un poco triste porque no hab\u00eda podido tomar clases presenciales. Era algo que esperaba con emoci\u00f3n. Tambi\u00e9n extra\u00f1aba el contacto con mis compa\u00f1eros, aunque todav\u00eda no los conozco bien\u201d, apunta.En cambio, Isamar Cruz, tambi\u00e9n del primer semestre, nunca tuvo ning\u00fan problema t\u00e9cnico a la hora de conectarse a Zoom, pero cree que no logr\u00f3 concentrarse en las clases en l\u00ednea como hubiera querido.\u201cMe faltaba interactuar con mis profesores y con mis compa\u00f1eros\u2026 Es muy bonito estar en la Facultad y sentir que realmente eres una estudiante de la carrera, y si bien todav\u00eda no hemos tenido ninguna pr\u00e1ctica, el hecho de tomar clases presenciales me causa una gran alegr\u00eda\u201d, a\u00f1ade.Por las rampas que llevan tanto al edificio A como al edificio B ya circulan muchos estudiantes. Uno de ellos es Irving Colores Vel\u00e1zquez, quien cursa el tercer semestre. Con voz clara comenta: \u201cAl principio, las clases en l\u00ednea me resultaron muy dif\u00edciles, pero conforme pas\u00f3 el tiempo me acopl\u00e9 a ellas. Sinceramente ya quer\u00eda regresar a clases presenciales. Tambi\u00e9n estoy emocionado por conocer m\u00e1s a fondo a mis compa\u00f1eros\u201d.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211129-Com2-des-f1-Medicina.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/pasillos-voces-carcajadas-clases-todo-un-acontecimiento/?page=all",
    "gaceta": "G5256"
  },
  {
    "titulo": "Las artes marciales de la UNAM cosechan 11 medallas",
    "resumen": "Judo, taekwondo y karate do sumaron para la causa auriazul dos preseas de oro, cinco de plata y cuatro de bronce",
    "fecha": "Dic 6, 2021",
    "autor": "Ximena Pantoja / Neftali Zamora   ",
    "nota": "Tres expresiones de las artes marciales de esta casa de estudios lograron subirse al podio en 11 ocasiones en sus respectivos campeonatos nacionales universitarios, convocados por el Consejo Nacional del Deporte de la Educaci\u00f3n y efectuados en Oaxtepec, Morelos.El judo de la UNAM se hizo de un total de siete medallas, con una de oro, cinco de plata y una de bronce, mientras que los taekwondo\u00ednes universitarios obtuvieron un oro y un bronce, y el karate do auriazul se llev\u00f3 dos bronces.En judo, \u00c1lvaro Jair Garc\u00eda Morales, alumno de la FES Acatl\u00e1n, logr\u00f3 el campeonato en la divisi\u00f3n 81 kilogramos. Los metales plateados fueron para Edgar Balam \u00c1lvarez Reyes, de la Facultad de Derecho, en la divisi\u00f3n de 66 kilogramos; Carla Daniela Le\u00f3n Le\u00f3n, de la FES Iztacala, en la divisi\u00f3n de 70 kilogramos, y F\u00e1tima Alan\u00eds Romero, de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras, en la divisi\u00f3n de 52 kilogramos.Estas dos \u00faltimas judokas hicieron equipo junto con Gala Roc\u00edo L\u00f3pez, de la Facultad de Qu\u00edmica, para llevarse otra plata en la competici\u00f3n por equipos, adem\u00e1s de la obtenida por la UNAM en puntuaci\u00f3n general, y Mar\u00eda Fernanda Sandoval Ram\u00edrez, de la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales, conquist\u00f3 medalla de bronce en la divisi\u00f3n de 63 kilogramos.Para \u00c1lvaro Garc\u00eda, medallista de oro en la divisi\u00f3n de 81 kilogramos, este logro fue el resultado de entrenar con mucho esfuerzo a distancia durante el confinamiento. \u201cEl judo me ha ense\u00f1ado a esforzarme, a no desistir, aunque las situaciones sean complejas, ser persistente, concentrado en objetivos dentro y fuera del deporte\u201d.Los taekwond\u00ednes auriazules tambi\u00e9n sumaron al medallero puma. El metal m\u00e1s preciado fue para Lucero Montserrath Vidal Jim\u00e9nez, alumna de la Facultad de Estudios Superiores Iztacala, quien se impuso en la modalidad de combate en la divisi\u00f3n heavy +73 kilogramos, mientras que Adriana Salazar Licea y Marco Antonio S\u00e1nchez Maga\u00f1a, ambos alumnos de la Facultad de Medicina Veterinaria y Zootecnia, se hicieron del bronce en la categor\u00eda de poomsae o formas, en parejas mixtas.Lucero Vidal se alz\u00f3 campeona tras un contundente combate en el que sum\u00f3 16 puntos contra dos del segundo lugar. \u201cEs una emoci\u00f3n bonita poner en alto el nombre de la UNAM y ser la n\u00famero uno, pero implica seguir entrenando porque los contrincantes te van a querer bajar del primer sitio\u201d, subray\u00f3 la atleta puma de la FES Iztacala.Con este resultado, la taekwondo\u00edn ya se prepara para el siguiente proceso de Universiada Nacional, con el objetivo de clasificar al m\u00e1ximo evento deportivo universitario en el \u00e1mbito internacional: la Universiada Mundial que se celebrar\u00e1 el a\u00f1o pr\u00f3ximo en Chengdu, China.Finalmente, los karatecas pumas Itzel Navarrete Rodr\u00edguez, estudiante de la Facultad de Odontolog\u00eda, e Isa\u00edas Quetzalc\u00f3atl Camacho Guerrero, alumno de la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales, tuvieron su primer evento como representantes de esta casa de estudios, y obtuvieron la presea de bronce en la categor\u00eda de kata individual femenil y open varonil, respectivamente.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211206-Dep1-f1-Isaias.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/las-artes-marciales-de-la-unam-cosechan-11-medallas/?page=all",
    "gaceta": "G5258"
  },
  {
    "titulo": "Nuevas aguas para el remo universitario",
    "resumen": "El consejo directivo de la Asociaci\u00f3n de Remo de la UNAM tiene entre sus objetivos captar estudiantes para proyectarlos al alto rendimiento",
    "fecha": "Nov 16, 2021",
    "autor": "Neftali Zamora   ",
    "nota": "Foto: cortes\u00eda DGDU. El remo universitario renov\u00f3 su sangre auriazul al rendir protesta los miembros del consejo directivo de la Asociaci\u00f3n de Remo de la UNAM (AREUNAM), en una sesi\u00f3n virtual presidida por Alejandro Fern\u00e1ndez Varela Jim\u00e9nez, director general del Deporte Universitario.Pablo Enrique Ortiz Alc\u00e1ntara asumi\u00f3 como presidente de la AREUNAM. El entrenador de remo de esta casa de estudios desde 1990 asegur\u00f3 en la ceremonia que uno de los principales objetivos de esta asociaci\u00f3n siempre ha sido que los estudiantes brillen en las competencias deportivas. \u201cQueremos lograr una mayor captaci\u00f3n de alumnos y posicionar a los de la Universidad en la selecci\u00f3n nacional mexicana. Hemos sido un equipo que, por tradici\u00f3n, da resultados, y no va a ser la excepci\u00f3n ahora\u201d, dijo quien tambi\u00e9n ha sido entrenador nacional de esta disciplina.Federico Hern\u00e1ndez \u00c1lvarez, quien es docente en el posgrado de Ingenier\u00eda de la UNAM, y cuyo hijo fue parte del equipo de remo universitario, fue nombrado vicepresidente. Como secretario asumi\u00f3 H\u00e9ctor Sandoval Mendoza, entrenador de remo de esta casa de estudios, y Elizabeth Garc\u00eda Hern\u00e1ndez, coordinadora de los programas de extensi\u00f3n de la Direcci\u00f3n General del Deporte Universitario (DGDU), fue nombrada tesorera.Estamos ansiosos por reclutar m\u00e1s atletas y seguir dando batalla en los cert\u00e1menes, prepararnos para ponernos fuertes y competir como lo hemos hecho siempre en la UNAM\u201dComo vocal de Ciudad Universitaria tom\u00f3 protesta Juan Antonio Ch\u00e1vez Torres, entrenador de remo de la UNAM. Y las remadoras pumas Myrtha Guadalupe Constant Mar\u00edn, alumna de la Facultad de Medicina, y Michelle Shada\u00ed Orozco Corona, estudiante de la Escuela Nacional Preparatoria plantel 1 Gabino Barreda, fueron nombradas vocales de Superior y Media Superior, respectivamente.Myrtha Constant, quien cursa la carrera de fisioterapia, expres\u00f3 que tanto los remeros novatos como los experimentados se encuentran contentos y emocionados de volver a las pistas. \u201cEstamos ansiosos por reclutar m\u00e1s atletas y seguir dando batalla en los cert\u00e1menes, prepararnos para ponernos fuertes y competir como lo hemos hecho siempre en la UNAM\u201d.El titular del deporte universitario, Alejandro Fern\u00e1ndez Varela Jim\u00e9nez, afirm\u00f3 que conformar y desarrollar un programa de extensi\u00f3n es uno de los objetivos para impulsar este deporte en la Universidad Nacional. \u201cCada vez que voy a Cuemanco me siento orgulloso, son muy afortunados por entrenar ah\u00ed, es un lugar maravilloso\u201d, coment\u00f3 el director general de la DGDU, quien estuvo acompa\u00f1ado por Maximiliano Aguilar Salazar, titular de deporte representativo; Isabel Barrag\u00e1n Isidro, coordinadora jur\u00eddica, y V\u00edctor Cort\u00e9s de la Cruz, secretario t\u00e9cnico de esta direcci\u00f3n.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211116-Dep2-des-f1-Remo-Universitario.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/nuevas-aguas-para-el-remo-universitario/?page=all",
    "gaceta": "G5252"
  },
  {
    "titulo": "Filosof\u00eda y Letras reconoce a sus mejores tesistas",
    "resumen": "Ceremonia presencial para distinguir trabajos recepcionales de 2019 y 2020",
    "fecha": "Dic 9, 2021",
    "autor": "Leonardo Frias Cienfuegos   ",
    "nota": "Foto: Francisco Parra. \u201cHace ocho a\u00f1os mi padre me dej\u00f3 en la central camionera de Oaxaca. Ten\u00eda mucho miedo de llegar a una ciudad que no conoc\u00eda, pero no me pod\u00eda acobardar porque mi coraz\u00f3n me dec\u00eda \u00a1sigue, sigue, sigue!\u2026 hasta llegar a la UNAM.\u201dAs\u00ed retrat\u00f3 su esfuerzo Juan Eliezer Quintas Cruz, acreedor al primer Premio Enrique Moreno y de los Arcos 2019 al mejor trabajo de titulaci\u00f3n de la Licenciatura de Pedagog\u00eda, el cual entreg\u00f3 la Facultad de Filosof\u00eda y Letras (FFyL), en conjunto con el Colegio de Pedagogos de M\u00e9xico, AC.Juan abrev\u00f3 el conocimiento cient\u00edfico y humanista de su especialidad, pero su vocaci\u00f3n por la ense\u00f1anza y el aprendizaje ha sido cotidiana. \u201cEn mi ingenuidad pens\u00e9: nadie va a leer mi tesis, hoy me doy cuenta que no es as\u00ed\u201d, dijo al ser arropado por un poco m\u00e1s de una veintena de destacados tesistas de Literatura Dram\u00e1tica y Teatro, Letras Modernas y Pedagog\u00eda.Tras dos a\u00f1os de ausencia f\u00edsica, la FFyL convoc\u00f3 a una ceremonia presencial para reconocer los mejores trabajos recepcionales de sus estudiantes de 2019 y 2020.Ah\u00ed, Eliezer fue galardonado por la tesis \u201cAn\u00e1lisis Hist\u00f3rico y Pol\u00edtico de la Reformas al Art\u00edculo 3\u00ba a partir de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de 1917\u201d, trabajo asesorado por Itzel Casillas \u00c1valos.\u201cNos compete como pedagogos seguir construyendo un camino anal\u00edtico, reflexivo e interpretativo de la educaci\u00f3n. Nuestras tesis son un grito revolucionario para resistir a lo que ya fue escrito en pedagog\u00eda y ciencias de la educaci\u00f3n. Reconozco el trabajo de los asesores, gracias a Itzel Casillas, no hay mayor lecci\u00f3n que tu tutora aprenda contigo.\u201dMinutos despu\u00e9s, su asesora y mentora coment\u00f3 en entrevista que el trabajo de Juan siempre fue la recuperaci\u00f3n de aspectos de su propia comunidad, pero m\u00e1s adelante lo atrap\u00f3 el an\u00e1lisis del Art\u00edculo 3\u00ba constitucional, y fue lo que decidi\u00f3 hacer, lo asumi\u00f3 como un reto, lo comparti\u00f3 con \u00e9l, y fue una aventura.El reencuentro entre parte de la comunidad acad\u00e9mica de la FFyL tuvo como escena el Jard\u00edn de los Cerezos, en lo que se denomina el corredor de las Humanidades, desde donde se miran Las Islas.\u201cEs un espacio simb\u00f3lico, porque el Jard\u00edn de los Cerezos chejoviano es el sitio del reencuentro, la nostalgia y la apuesta al futuro, en la obra del dramaturgo ruso Ant\u00f3n Ch\u00e9jov, que da nombre a este espacio\u201d, dijo como bienvenida Emilio Alberto M\u00e9ndez R\u00edos, jefe de la Divisi\u00f3n de Estudios Profesionales de la FFyL.Ah\u00ed, Mary Frances Teresa Rodr\u00edguez Van Gort, directora de la Facultad, opin\u00f3 que los estudiantes al desarrollar tesis destacables son un orgullo y muestra de la calidad de la formaci\u00f3n en humanidades que aqu\u00ed se imparte.La Facultad de Filosof\u00eda y Letras y sus ra\u00edces se remiten a 470 a\u00f1os atr\u00e1s, en la fundaci\u00f3n en 1551 de la Facultad de Artes de la Real y Pontificia Universidad de M\u00e9xico. Sus or\u00edgenes modernos se hallan en la Escuela Nacional de Altos Estudios, fundada en 1910.Por ello, Rodr\u00edguez Van Gort consider\u00f3 no dejar de reconocer estas tesis de excelencia. \u201cSe caracterizan por el tratamiento te\u00f3rico metodol\u00f3gico que emplean, y las reflexiones que externan sobre las distintas problem\u00e1ticas de las humanidades. Conlleva la posesi\u00f3n de conocimientos y habilidades, disciplina, argumentaci\u00f3n impecable, asesor\u00eda y apoyo\u201d.Los trabajos recepcionales reconocidos fueron: en la categor\u00eda de Literatura Dram\u00e1tica y Teatro el Premio Enrique Ruelas 2019 para Mar\u00eda Gabriela Rubio Mena; el correspondiente a 2020 fue para Olinmenkin Sosa N\u00e1jera.El Premio Enrique Moreno y de los Arcos, entregado por vez primera a los mejores trabajos de titulaci\u00f3n de Pedagog\u00eda, fue conferido al mencionado Juan Eliezer Quintas Cruz.Los premios de Letras Modernas 2019 fueron, en la categor\u00eda Colin White, a Estefan\u00eda V\u00e1zquez Ch\u00e1vez; y en la categor\u00eda Ala\u00edde Foppa, a Diana Elisa Escobar Aguirre.En la categor\u00eda Marianne Oeste de Bopp a Ren\u00e9 Carlos L\u00f3pez Velasco; en la Juvencio L\u00f3pez V\u00e1zquez result\u00f3 ganador Miguel Audiffred Alvarado.En lo correspondiente a 2020, Nadia Teresa Cedillo Romero fue la triunfadora en la categor\u00eda Colin White; Juan Diego Tapia Perea en la Ala\u00edde Foppa.Daniela Itandehui N\u00fa\u00f1ez Calzada, y Diego Ib\u00e1\u00f1ez P\u00e9rez, fueron los ganadores en las categor\u00edas Marianne Oeste de Bopp y Juvencio L\u00f3pez V\u00e1zquez, respectivamente.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211209-Com4-des-f1-Filosofia-y-Letras-reconoce-a-sus-mejores-tesistas.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/filosofia-y-letras-reconoce-a-sus-mejores-tesistas/?page=all",
    "gaceta": "G5259"
  },
  {
    "titulo": "Les toca: a vacunarse contra la Covid-19, j\u00f3venes entre 15 y 17",
    "resumen": "El prerregistro comenzar\u00e1 este viernes 19 de noviembre para los adolescentes sin comorbilidades",
    "fecha": "Nov 18, 2021",
    "autor": "   ",
    "nota": "Se trata de una noticia que ata\u00f1e directamente a la UNAM: finalmente, el subsecretario de Salud, Hugo L\u00f3pez-Gatell, anunci\u00f3 que s\u00ed se incluir\u00e1 en el Plan Nacional de Vacunaci\u00f3n Covid a los adolescentes, a quienes se encuentren en el grupo de edad entre 15 y 17 a\u00f1os.Tambi\u00e9n inform\u00f3 que el prerregistro se abrir\u00e1 este viernes 19 de noviembre en el sitio mivacuna.salud.gob.mx. Hay que recordar que las autoridades hab\u00edan abierto el registro para la vacunaci\u00f3n Covid a menores de 12 a 17 a\u00f1os, pero siempre y cuando tuvieran comorbilidades. Eso ocurri\u00f3 en la primera semana de octubre; sin embargo, L\u00f3pez-Gatell dijo que las unidades vacunadoras han recibido a pocas personas.Para la UNAM es importante esta decisi\u00f3n porque actualmente tenemos m\u00e1s de 108 mil estudiantes en nivel bachillerato, repartidos entre los nueve planteles de la Escuela Nacional Preparatoria y los cinco del Colegio de Ciencias y Humanidades, la mayor\u00eda de los cuales entran justamente en el grupo de edad de entre 15 y 17 a\u00f1os.Seg\u00fan datos de la Secretar\u00eda de Salud se han administrado en M\u00e9xico casi 130 millones de dosis contra Covid-19, que han beneficiado a 75.5 millones de personas.Es hora: a registrarse y vacunarse, j\u00f3venes pumas de 15 a 17 a\u00f1os.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211118-Com1-des-f1-les-toca-vacuna.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/les-toca-a-vacunarse-contra-la-covid-19-jovenes-entre-15-y-17/?page=all",
    "gaceta": "G5253"
  },
  {
    "titulo": "Siete pumas en Mundial de Rugby",
    "resumen": "Formaron parte de la selecci\u00f3n nacional mexicana que particip\u00f3 en sus ramas femenil y varonil",
    "fecha": "Nov 8, 2021",
    "autor": "Neftali Zamora   ",
    "nota": "Siete atletas de rugby de la UNAM formaron parte de la selecci\u00f3n nacional mexicana que intervino, en sus ramas femenil y varonil, en el Serial Mundial de Rugby Sietes, un evento avalado por World Rugby y efectuado en Canad\u00e1.El equipo mexicano, conocido como Serpientes, fue el invitado de la regi\u00f3n y particip\u00f3 en los torneos internacionales durante dos fines de semana, en las ciudades de Vancouver y Edmonton. En el certamen femenil compitieron cuatro selecciones nacionales, mientras que el varonil lo disputaron 12 representativos de diferentes pa\u00edses, en lo que fue el primer evento internacional de rugby despu\u00e9s de los Juegos Ol\u00edmpicos de Tokio 2020.Las jugadoras puma que representaron a M\u00e9xico en la selecci\u00f3n femenil fueron: Isabela Gonz\u00e1lez Berazueta Burgos, coach del programa infantil de rugby de la UNAM y egresada de la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales; as\u00ed como Zoe Tuyu Salcedo, Daniela Rosales Robles y Tania Grijalva Arroyo, tres integrantes de la Asociaci\u00f3n de Rugby de la UNAM. Todas ellas formaron parte del conjunto que enfrent\u00f3 a las selecciones de Gran Breta\u00f1a, Estados Unidos de Am\u00e9rica y Canad\u00e1, en el torneo denominado Fast Four.Isabela Gonz\u00e1lez, quien en esta oportunidad fue la capitana del representativo mexicano, coment\u00f3 acerca del desempe\u00f1o del equipo, que \u201cpudo romper una barrera en cuanto al nivel de juego. En este torneo aplicamos estrategias que hemos desarrollado desde hace tiempo y hemos podido competir a este nivel, conducir el bal\u00f3n a una fase, conservarlo, avanzar y marcar contra equipos fuertes. Es un reflejo del trabajo que hemos hecho durante mucho tiempo\u201d.Patricio Falc\u00f3n Izquierdo, Nicol\u00e1s Falc\u00f3n Izquierdo y Alejandro Revilla Beltr\u00e1n, tambi\u00e9n de la Asociaci\u00f3n de Rugby de la UNAM, fueron los elementos auriazules que representaron a M\u00e9xico en la escuadra varonil, y que hicieron frente a algunas de las mejores selecciones del rugby mundial, como por ejemplo Espa\u00f1a, Alemania, Canad\u00e1, Jamaica y Sud\u00e1frica, este \u00faltimo campe\u00f3n del certamen.El integrante del conjunto puma de rugby y quien fungi\u00f3 como capit\u00e1n de la escuadra nacional varonil, Patricio Falc\u00f3n, expres\u00f3 que ganaron experiencia al enfrentar a equipos profesionales. \u201cTienen una forma de entrenar distinta, son r\u00e1pidos y explosivos. Por eso cada jugador nuestro se lleva un aprendizaje a sus respectivos clubes y, con ello, el nivel del rugby mejorar\u00e1 en el \u00e1mbito nacional\u201d, dijo quien fue reconocido por la World Rugby en un video llamado impact moment, por una jugada defensiva en la cual evit\u00f3 una anotaci\u00f3n de Jamaica con una r\u00e1pida carrera y potente tacleada.\u201cEste torneo de Canad\u00e1 era algo que ve\u00edamos en la televisi\u00f3n, como muy lejano, pero estar ah\u00ed es algo incre\u00edble, fue m\u00e1gico. Te quedas un poco en shock porque era uno de mis sue\u00f1os estar ah\u00ed y se hizo realidad\u201d, asever\u00f3 Alejandro Revilla, quien se form\u00f3 deportivamente en la UNAM, primero en el futbol americano y despu\u00e9s en el programa de extensi\u00f3n de rugby.Por su parte, Camilo Falc\u00f3n \u00c1lvarez, presidente de la Asociaci\u00f3n de Rugby de la UNAM, extern\u00f3 que \u201cesta experiencia significa competir en la regi\u00f3n y subir en el ranking. Tambi\u00e9n es una oportunidad para fortalecer el rugby en nuestro pa\u00eds. Los invito a que cuando sea posible acudan al deportivo Harp Hel\u00fa para sumarse, entrenar y conocer esta gran disciplina\u201d.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211108-Dep2-des-f1-mundial-rugby-SietePumas.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/siete-pumas-en-mundial-de-rugby/?page=all",
    "gaceta": "G5250"
  },
  {
    "titulo": "Reconoce la UNAM a sus atletas y entrenadores destacados",
    "resumen": "Se entreg\u00f3 adem\u00e1s el galard\u00f3n Puma a los 110 Mejores Alumnos Deportistas por Disciplina",
    "fecha": "Dic 9, 2021",
    "autor": "Mirtha Hernandez   ",
    "nota": "\u00d3scar Ordu\u00f1o, Edmundo Alp\u00edzar, Daniela Paulin, Ang\u00e9lica Uribe, Lucero Mendoza y Sergio Hern\u00e1ndez. Foto: Benjam\u00edn Chaires. La Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico entreg\u00f3 el Premio Universitario del Deporte 2020 y 2021, y el Premio Puma a los 110 Mejores Alumnos Deportistas por Disciplina, correspondiente a esos mismos a\u00f1os.En cuanto al Premio Universitario del Deporte, por 2020 lo recibieron Lucero Aline Mendoza Calixto, de canotaje, como alumna deportista; Edmundo Porfirio Alp\u00edzar Basurto, de ciclismo, entrenador deportivo, y \u00d3scar Alfonso Ordu\u00f1o Y\u00e1\u00f1ez, coordinador deportivo de la FES Cuautitl\u00e1n, en fomento, protecci\u00f3n e impulso del deporte universitario.Y por 2021: Gerardo Saavedra Delgadillo, de b\u00e1dminton, alumno deportista; Sergio Hern\u00e1ndez Herrera, de voleibol, como entrenador deportivo, y en fomento del deporte universitario Ang\u00e9lica Uribe Le\u00f3n y Daniela Paulin Ramos, del Centro de Activaci\u00f3n F\u00edsica Funcional Puma FIT.En la ceremonia presidida por el rector Enrique Graue Wiechers, la secretaria de Desarrollo Institucional, Patricia Dolores D\u00e1vila Aranda, afirm\u00f3 que esta casa de estudios se ha convertido en semillero de deportistas que destacan en competencias nacionales e internacionales porque reconoce a la cultura f\u00edsica y el deporte como componentes imprescindibles en la formaci\u00f3n de sus estudiantes.Los atletas de esta entidad educativa sobresalen en juegos universitarios, centroamericanos, panamericanos, los mundiales y los propios Juegos Ol\u00edmpicos no s\u00f3lo por su cantidad, sino tambi\u00e9n por su actitud, pues son nobles, constantes y disciplinados, recalc\u00f3 la funcionaria, en el Estadio Roberto Tapat\u00edo M\u00e9ndez.Ante los galardonados y sus familias subray\u00f3 que la Universidad de la Naci\u00f3n es mucho m\u00e1s que una instituci\u00f3n educativa, pues est\u00e1 en permanente vinculaci\u00f3n con la sociedad y contribuye al desarrollo del pa\u00eds formando de manera integral a sus alumnos, al aportarles conocimientos y capacidades profesionales, cient\u00edficas, t\u00e9cnicas, human\u00edsticas, art\u00edsticas y por supuesto deportivas.Ser deportista, agreg\u00f3, implica sacrificios y obligaciones, pero tambi\u00e9n grandes satisfacciones como representar con orgullo a su Universidad.El deporte es pasi\u00f3n, disciplina, un estilo de vida; el esfuerzo y la pr\u00e1ctica son el \u00fanico camino para lograr la mejora continua; y el juego limpio ser\u00e1 siempre el mejor camino, aunque no el m\u00e1s sencillo, remarc\u00f3 D\u00e1vila Aranda.Por ello, a\u00f1adi\u00f3, la UNAM reconoce la dedicaci\u00f3n y esfuerzo de los premiados, pues durante la actual contingencia sanitaria buscaron, de forma creativa, seguir entrenando, superarse y obtener los mejores resultados.En nombre de los ganadores del Premio Universitario del Deporte 2020, Lucero Aline Mendoza Calixto, alumna de la Facultad de Psicolog\u00eda y representante de canotaje, expres\u00f3 que el galard\u00f3n es un reconocimiento a cada una de las acciones que realiz\u00f3 para mejorar como estudiante y deportista.\u201cHoy entiendo que hacer lo que me gusta es la clave para encontrar el \u00e9xito en cada una de mis actividades, dedic\u00e1ndoles amor, disciplina y mucha pasi\u00f3n, porque estos aspectos te llevan por s\u00ed solos al \u00e9xito. Invito a cada uno de mis compa\u00f1eros a que crean en s\u00ed mismos, conf\u00eden en sus capacidades y hagan las cosas con amor.\u201dEn representaci\u00f3n de los ganadores del Premio Universitario del Deporte 2021, Sergio Hern\u00e1ndez Herrera, entrenador en jefe de voleibol de sala femenil, expres\u00f3 que a 21 meses de iniciada la pandemia por Covid-19, el deporte universitario no se ha detenido y apoyados en los recursos tecnol\u00f3gicos se han mantenido en contacto con los estudiantes deportistas.Con la vacunaci\u00f3n, poco a poco han retomado las actividades presenciales, pero tambi\u00e9n han desarrollado m\u00e1s la empat\u00eda y la comprensi\u00f3n del cuidado de los dem\u00e1s, el valor de la salud y la vida.Llam\u00f3 a los universitarios a que m\u00e1s all\u00e1 de las competencias, aprecien las cosas cotidianas, por peque\u00f1as que parezcan; que exalten el esp\u00edritu y nobleza que el deporte les inculca y que los distingue como universitarios.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211209-Dep1-des-f1-Reconoce-la-UNAM-a-sus-atletas-y-entrenadores-destacados.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/reconoce-la-unam-a-sus-atletas-y-entrenadores-destacados/?page=all",
    "gaceta": "G5259"
  },
  {
    "titulo": "Hemos entrado al crep\u00fasculo del relato neoliberal: \u00c1lvaro Garc\u00eda",
    "resumen": "En 2020 la l\u00f3gica del mercado no prevaleci\u00f3 por miedo a la protesta, dijo el exvicepresidente de Bolivia",
    "fecha": "Dic 6, 2021",
    "autor": "Daniel Francisco   ",
    "nota": " Guadalajara, Jalisco.- Se supon\u00eda que el mercado resolver\u00eda todo y entonces \u00bfpor qu\u00e9 el mercado no resolvi\u00f3 el tema de la pandemia? Bajo la l\u00f3gica del mercado se hubieran muerto los pobres y solamente hubieran sobrevivido quienes ten\u00edan dinero para pagar una cl\u00ednica privada, se\u00f1al\u00f3 \u00c1lvaro Garc\u00eda Linera, exvicepresidente de Bolivia, en la presentaci\u00f3n del libro Pos-Covid / Pos-Neoliberalismo. Propuestas y alternativas para la transformaci\u00f3n social en tiempos de crisis.La conversaci\u00f3n estuvo moderada por la coordinadora de Humanidades, Guadalupe Valencia Garc\u00eda, en la que tambi\u00e9n participaron, adem\u00e1s del intelectual boliviano, Jeremy Corbyn \u2013miembro de la C\u00e1mara de los Comunes del Reino Unido\u2013, y John Ackerman, coordinador del Programa Universitario de Estudios sobre Democracia, Justicia y Sociedad (PUEDJS).Garc\u00eda Linera, quien estudi\u00f3 matem\u00e1ticas en la UNAM, agreg\u00f3 que la l\u00f3gica del mercado no prevaleci\u00f3 por miedo a la protesta, por miedo a perder a sus trabajadores. A partir del a\u00f1o 2020 en el mundo entero es el Estado el que organiza las vacunas, la protecci\u00f3n, la que establece el sem\u00e1foro rojo, amarillo, verde para las actividades laborales, acad\u00e9micas y sociales.Indic\u00f3 que el viejo relato neoliberal que predomin\u00f3 en el mundo durante 40 a\u00f1os, tanto en clases altas, medias y populares se ha resquebrajado. Hemos entrado al crep\u00fasculo del relato neoliberal.\u00bfQu\u00e9 ha pasado?, cuestion\u00f3 quien acompa\u00f1\u00f3 a Evo Morales en el gobierno de Bolivia de 2006 a 2019. \u201cInglaterra se sale de la Uni\u00f3n Europea. \u00bfNo que estamos construyendo un mundo globalizado sin fronteras? En Estados Unidos aparece Trump que dice: Am\u00e9rica primero; luego aparece Biden que dice: compre americano. La l\u00f3gica de somos una f\u00e1brica planetaria comienza a resquebrajarse, algunos pa\u00edses empiezan a colocar sus fronteras. Estados Unidos ha lanzado una guerra comercial contra M\u00e9xico, Canad\u00e1, Alemania, China, para plantearse que hay que potenciar el mercado interno\u201d.Por su parte, Guadalupe Valencia precis\u00f3 que el libro discute los futuros posibles de la humanidad. Las aristas del Covid-19 son innumerables. La crisis sanitaria es econ\u00f3mica, humanitaria, emocional, individual, colectiva, social. Estamos ante un tiempo global in\u00e9dito. \u201c\u00bfPodemos preguntarnos cu\u00e1ndo comenz\u00f3 esta pandemia? No oficialmente, sino cu\u00e1ndo comenz\u00f3 realmente, cu\u00e1ndo terminar\u00e1, d\u00f3nde exist\u00eda, cu\u00e1les eran sus rasgos, cu\u00e1les eran sus huellas, cu\u00e1nto de ella sabemos, cu\u00e1nto ignoramos. La ausencia de respuestas compartidas es indicativa de la suspensi\u00f3n del sentido en que nos encontramos en el tiempo de la pandemia. Existe la saturaci\u00f3n de informaci\u00f3n y la imposibilidad de conectar la estrategia de salidas posibles. El futuro se antoja tan abierto como incierto\u201d.Jeremy Corbyn dijo que hay control por parte de las corporaciones, quieren controlar lo que sabemos. La izquierda tiene que cuestionarlo.Destac\u00f3 que las vacunas son incosteables para los m\u00e1s pobres. Los personajes m\u00e1s ricos del mundo han incrementado sus ganancias en 59 por ciento durante la pandemia. Adem\u00e1s, la situaci\u00f3n mostr\u00f3 que hay una desigualdad grotesca, cost\u00f3 muchas vidas, para muchos pa\u00edses tener un doctor es un sue\u00f1o. El mundo ser\u00e1 m\u00e1s desigual y las naciones ricas han traicionado a los m\u00e1s pobres.En tanto, John Ackerman afirm\u00f3 que la pandemia del Covid-19 no solamente ha generado mayor desigualdad y exclusi\u00f3n social, tambi\u00e9n ha trastocado los fundamentos de la democracia. \u201cEstos casi dos a\u00f1os de alejamiento f\u00edsico han generado un da\u00f1o, quiz\u00e1s, irreversible a nuestras subjetividades. Cada d\u00eda crece m\u00e1s el poder de las grandes corporaciones digitales, trasnacionales y esas empresas tienen acceso pleno a nuestros datos personales y trafican con ellos con absoluta impunidad\u201d.Acot\u00f3 que quienes creen que ahora es el Estado el que nos solucionar\u00e1 todos los problemas caen en la misma trampa del fetichismo m\u00e1gico. La pandemia ha mostrado la importancia de trabajar de manera colectiva a escala global.El libro es un esfuerzo editorial del PUEDJS, Siglo XXI y el Instituto Nacional de Estudios Hist\u00f3ricos de las Revoluciones de M\u00e9xico, se present\u00f3 en la edici\u00f3n 35 de la Feria Internacional del Libro de Guadalajara.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211006-cult1-des-f1-posneoliberalismo.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/hemos-entrado-al-crepusculo-del-relato-neoliberal-alvaro-garcia/?page=all",
    "gaceta": "G5258"
  },
  {
    "titulo": "Triunfa la gimnasia aer\u00f3bica auriazul",
    "resumen": "Cuatro medallas de oro, una de plata y una de bronce consiguieron los atletas pumas en su primer evento presencial",
    "fecha": "Dic 9, 2021",
    "autor": "Erick Daniel Gonzalez / Neftali Zamora   ",
    "nota": "El equipo de gimnasia aer\u00f3bica de la UNAM brill\u00f3 en Monterrey, Nuevo Le\u00f3n, al lograr seis medallas, cuatro de oro, una de plata y una de bronce, en el Campeonato Nacional de Gimnasia convocado por la Federaci\u00f3n Mexicana de la especialidad. Fue el primer evento presencial al cual los deportistas pumas acudieron tras m\u00e1s de un a\u00f1o de confinamiento por la Covid-19.Con estos resultados, los atletas felinos sellaron su pase para el Campeonato Panamericano de Gimnasia Aer\u00f3bica, que se llevar\u00e1 a cabo en Oaxtepec, Morelos, donde participar\u00e1n m\u00e1s de 160 gimnastas procedentes de diversos pa\u00edses latinoamericanos como Chile, Argentina, Per\u00fa, Uruguay, Guatemala, Panam\u00e1 y Brasil, entre otros.El conjunto ganador en la categor\u00eda de grupo estuvo formado por Diana Palafox Mart\u00ednez, alumna de la Facultad de Ciencias; Ixchel Cruz Montoya, de la Facultad de Derecho; y Keilly Rosas S\u00e1nchez, integrante de la Asociaci\u00f3n de Gimnasia de la UNAM (AGUNAM); as\u00ed como Paulina V\u00e1zquez Berist\u00e1in y Salvador S\u00e1nchez Conejo, egresados de las facultades de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales y de Filosof\u00eda y Letras, respectivamente. En la modalidad individual, Paulina V\u00e1zquez tambi\u00e9n logr\u00f3 bronce, y Salvador S\u00e1nchez alcanz\u00f3 el sexto lugar.La escuadra que levant\u00f3 el oro en aerodance estuvo constituida por Ixchel Cruz y Paulina V\u00e1zquez, adem\u00e1s de Montserrat Hern\u00e1ndez Molina, alumna del CCH plantel Sur; Oriana Nieto Becerra, de la Facultad de Ingenier\u00eda; Diana Palafox Mart\u00ednez, de la Facultad de Ciencias; Ariel Villavicencio Carapia, de Arquitectura; as\u00ed como por Keilly Rosas S\u00e1nchez y Ana Michelle Olivera Catrip, ambas de la AGUNAM.\u201cEstamos seguras de nuestro trabajo, es lo que nos ayuda, mantener la calma y la confianza, y saber que somos capaces de lograr esto y mucho m\u00e1s. Nos apoyamos en la escuela y en el entrenamiento, y todo eso gener\u00f3 que nos hici\u00e9ramos un equipo m\u00e1s unido y s\u00f3lido\u201d, asever\u00f3 Palafox Mart\u00ednez.Edwin Ch\u00e1vez Esquivel, de la Facultad de Ciencias, tambi\u00e9n se subi\u00f3 al podio colg\u00e1ndose la medalla de oro en la categor\u00eda promocional.Los conjuntos que compitieron en la categor\u00eda juvenil lograron dos preseas. La de oro fue como grupo, con el conjunto integrado por Carolina Aparicio Garnica e Itzel Gonz\u00e1lez Nieto, ambas estudiantes del CCH Sur; Ariana Hern\u00e1ndez Rivera y Miroslava Vald\u00e9s Ayala, de la Escuela Nacional Preparatoria plantel 2 Erasmo Castellanos Quinto, y Am\u00e9rica P\u00e9rez \u00c1ngeles, integrante de la AGUNAM.El metal argento se consigui\u00f3 en la categor\u00eda tr\u00edo, donde las gimnastas Carolina Aparicio Garnica, Itzel Gonzalez Nieto y Miroslava Vald\u00e9s Ayala se subieron de nueva cuenta al podio.Luz Delf\u00edn Eroza, entrenadora del equipo representativo de la Universidad Nacional, coment\u00f3 que el objetivo es prepararse para el Campeonato Panamericano. \u201cEl primer logro fue mantener unidos a los muchachos en el confinamiento. Compitieron bastante bien, tenemos muchas ganas de estar al t\u00fa por t\u00fa con los pa\u00edses que vienen a este evento internacional, y estas competencias tambi\u00e9n nos preparan rumbo a la pr\u00f3xima Universiada Nacional. Todo nos sirve para formarnos\u201d.",
    "gaceta": "G5259",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211209-Dep2-des-f1-Triunfa-la-gimnasia-aerobica-auriazul.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/triunfa-la-gimnasia-aerobica-auriazul/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Tema prioritario en la UNAM, con acciones y aprendizaje constante",
    "resumen": "Esta casa de estudios, m\u00e1s preparada que nunca en el tema, se\u00f1ala Marisa Belausteguigoitia",
    "fecha": "Nov 25, 2021",
    "autor": "Diana Saavedra   ",
    "nota": "Gracias a que ha incrementado, pulido y mejorado sus protocolos de acci\u00f3n, respuesta, metodolog\u00edas y sensibilidad, la UNAM ha tenido una buena respuesta para reducir la violencia de g\u00e9nero y apoyar a las mujeres, sobre todo durante la pandemia, consider\u00f3 Marisa Belausteguigoitia Rius, directora del Centro de Investigaciones y Estudios de G\u00e9nero (CIEG).En el contexto del D\u00eda Internacional de la Eliminaci\u00f3n de la Violencia contra la Mujer (25 de noviembre), la investigadora precis\u00f3 que en la pandemia esta casa de estudios ha tenido importantes aprendizajes desde temas relativos al confinamiento, precariedad tecnol\u00f3gica, cuidados, e incremento de violencia de g\u00e9nero en los hogares, c\u00f3mo se simboliza la pandemia, y c\u00f3mo lidiar con las condiciones de retorno.Record\u00f3 que el trabajo de la UNAM para eliminar este tipo de violencia comenz\u00f3 desde 2004, cuando la equidad de g\u00e9nero fue elevada como prioridad por el entonces rector Juan Ram\u00f3n de la Fuente, al mismo nivel que la libertad de c\u00e1tedra, lo que implic\u00f3 la generaci\u00f3n de lineamientos y acciones que han llevado a que esta casa de estudios est\u00e9 mejor preparada que nunca en este tema.Belausteguigoitia Rius se\u00f1al\u00f3: \u201cLos estudiantes regresan a una instituci\u00f3n con una Coordinaci\u00f3n para la Igualdad de G\u00e9nero, con la Defensor\u00eda de los Derechos Universitarios, con altos est\u00e1ndares no s\u00f3lo de calidad acad\u00e9mica, educativa, de difusi\u00f3n, apoyo psicol\u00f3gico, sino tambi\u00e9n humanos y de equidad. Como nunca, somos una instituci\u00f3n lista para recibirlos en un ambiente dirigido a un aprendizaje significativo, con horizontes profesionales, de equidad, libertad y humanos ampl\u00edsimos\u201d.La Organizaci\u00f3n de Naciones Unidas (ONU) y diversas agrupaciones feministas advierten que desde que inici\u00f3 la pandemia por la Covid-19 se ha intensificado todo tipo de violencia contra las mujeres y las ni\u00f1as, sobre todo en el hogar.La doctora en Estudios de Cr\u00edtica Cultural y G\u00e9nero destac\u00f3 que se ha avanzado en percepciones para definir y articular la violencia, en pedagog\u00edas para hablar de ella y ense\u00f1ar c\u00f3mo contenerla y erradicarla, en clasificar cu\u00e1les son las acciones no violentas a partir de las cuales se puede encauzar a atm\u00f3sferas mucho m\u00e1s equitativas e igualitarias y fincadoras de una democracia con equidad e igualdad.La ONU refiere que antes de la pandemia, en todo el mundo, 243 millones de mujeres y ni\u00f1as hab\u00edan sido maltratadas por compa\u00f1eros sentimentales o familiares en 2019 y la reducci\u00f3n de los servicios de apoyo y de acceso a la ayuda agrav\u00f3 el problema. Adem\u00e1s de que, en este periodo, en algunas naciones las llamadas a l\u00edneas de ayuda se multiplicaron por cinco.En el caso de nuestro pa\u00eds, el documento Violencia feminicida en M\u00e9xico, de la ONU, publicado en diciembre 2020, indica que de 1990 a 2019 se registraron 331 mil 246 muertes accidentales y violentas de mujeres, de las cuales 251 mil 550 fueron muertes accidentales, 23 mil 125 suicidios y 56 mil 571 homicidios. De hecho, este \u00faltimo punto pas\u00f3 de contabilizar mil 258 casos en 1990 a 3 mil 750 en 2019.La ONU alerta que se requiere un esfuerzo colectivo general para enfrentar la violencia y que el tema sea prioridad junto con las medidas de recuperaci\u00f3n y respuesta a la pandemia y en este tema el aprendizaje realizado por la UNAM ha sido clave para plantear una estrategia muy cuidada para regresar a una normalidad diferente.La tambi\u00e9n profesora de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras coment\u00f3 que parte de lo que ha sucedido a las mujeres en sus casas es que, al ser las que administran el cuidado y bienestar, les es muy dif\u00edcil realizarlo en condiciones de reclusi\u00f3n, p\u00e9rdida de trabajo, de aumento del estr\u00e9s; el reto aumenta ante la reacci\u00f3n de los hombres a la frustraci\u00f3n y la p\u00e9rdida de su capacidad de proveer.Belausteguigoitia Rius resalt\u00f3: \u201cLa frustraci\u00f3n, pobreza y masculinidad se llevan muy mal, hay un desempe\u00f1o del machismo en condiciones de precariedad muy complicado, mientras que las mujeres se especializan en administrar y mitigar los sinsabores de la vida, para eso se les educa, sobre todo en sectores desprotegidos\u201d.La distinguida con la c\u00e1tedra Andr\u00e9s Bello de la Universidad de Nueva York en 2019 subray\u00f3 que quienes la han pasado peor en la pandemia son los grupos de personas con menos autonom\u00eda \u2013en general mujeres\u2013 quienes est\u00e1n limitadas por la p\u00e9rdida de trabajo, como los viejos, las viejas, las presas, etc\u00e9tera.Agreg\u00f3 que el CIEG tiene proyectados diferentes eventos para trabajar con el encierro, el activismo acad\u00e9mico, la justicia, centradas en el cambio de cultura para eliminar la violencia hacia las mujeres y grupos marginales. \u00c9stas pueden ser consultadas mediante su sitio de Internet https://cieg.unam.mx/.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211125-aca1-des-f1-violencia-mujer-unam.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/tema-prioritario-en-la-unam-con-acciones-y-aprendizaje-constante/?page=all",
    "gaceta": "G5255"
  },
  {
    "titulo": "Camila Sosa Villada, el ingenio ante la soledad, la vida y la escritura",
    "resumen": "Tuve que hacer una mujer con las manos, una travesti con mis manos, dijo la autora de Las malas",
    "fecha": "Dic 9, 2021",
    "autor": "Daniel Francisco   ",
    "nota": "Guadalajara, Jalisco.- Cuando se menciona que Las malas es una novela autobiogr\u00e1fica, Camila Sosa Villada, su autora, siempre dice que todav\u00eda no ha encontrado un lenguaje para escribir sobre el terror que sent\u00eda por las noches par\u00e1ndose en un bosque con travestis mucho m\u00e1s grandes que ella, que iban armadas, ten\u00edan navajas y drogas.\u201cNo encuentro un lenguaje capaz de describir los estados psicod\u00e9licos en los que yo estaba metida, las drogas que yo consum\u00eda, el alcohol que yo beb\u00eda para resistir a la oscuridad, al fr\u00edo, a la violencia de los clientes. Tal vez alg\u00fan d\u00eda lo encuentre, lo invente, pero hasta ahorita he sido capaz de escribir esto que yo creo que es un libro de ciencia ficci\u00f3n.\u201dLa ganadora del Premio de Literatura Sor Juana In\u00e9s de la Cruz 2020, otorgado por la Feria Internacional del Libro de Guadalajara y entregado de manera virtual el a\u00f1o pasado, cont\u00f3 que ten\u00eda 18 a\u00f1os y la primera noche que fue al Parque Sarmiento lleg\u00f3 la polic\u00eda. \u201cEllas estaban haci\u00e9ndome preguntas, un interrogatorio verdaderamente, que qui\u00e9n era; en un momento vimos el reflejo de las luces azules del patrullero en los \u00e1rboles y una de ellas que ten\u00eda unos tacones grandes, de acr\u00edlico, trep\u00f3 como una pantera por arriba de un \u00e1rbol y se qued\u00f3 escondida entre las ramas. Eso lo vi, por supuesto, alcoholizada y toda mi percepci\u00f3n alrededor de esas travestis tuvo que ver con ese estado, primero de alcoholismo, y luego con eso que yo no pod\u00eda creer, que ellas fueran capaces de hacer con el cuerpo\u201d.El travestismo siempre fue para Camila Sosa un plural enorme, un plural que adem\u00e1s contradec\u00eda la soledad que auguraban \u201cy la soledad que yo sent\u00ed siendo muy peque\u00f1a y siendo la \u00fanica en el pueblo\u201d.Agreg\u00f3: \u201cyo creo que cuando nos dicen a las travestis: mujeres trans, est\u00e1n lavando a\u00f1os de mugre, a\u00f1os de cr\u00edmenes, a\u00f1os de semen, de insultos, de sangre, de violencia. Nosotras tambi\u00e9n en alg\u00fan momento quisimos quit\u00e1rnoslo de encima. El insulto a nosotras nos hizo saber qui\u00e9nes \u00e9ramos\u201d.Durante el encuentro Mil J\u00f3venes con Camila Sosa Villada y una charla posterior con Gina Jaramillo en la edici\u00f3n 35 de la Feria Internacional del Libro de Guadalajara, record\u00f3 que estuvo sola cuando fue ni\u00f1a, \u201cmis padres estaban ocupados en quererse y en odiarse, en sobrevivir a una pasi\u00f3n como esa que ellos se ten\u00edan. Tambi\u00e9n a la violencia de mi padre, la depresi\u00f3n de mi madre, yo ten\u00eda que hacerme cargo cuando mi madre se pasaba de pastillas y llevarla al ba\u00f1o, ocuparme de mi pap\u00e1 borracho, llevarlo a la cama cuando se dorm\u00eda cerca de las salamandras, pero siempre estaba muy sola. Me hac\u00eda los disfraces en la escuela, ellos nunca tuvieron que sentarse a mi lado a explicarme c\u00f3mo sumar o c\u00f3mo restar. A pesar de que yo detesto la palabra autodidacta siempre fui de ingeni\u00e1rmelas sola en todo, incluso en el arte del travestismo. Intuitivamente supe, por ejemplo, que lo mejor que pod\u00eda hacer para disimular que ten\u00eda pechos era cortarle pedazos al colch\u00f3n donde dorm\u00eda. Yo le cortaba un pedazo con la tijera, le iba haciendo la escultura de los pechos y le dibujaba el pez\u00f3n y luego se lo pintaba. Tuve que hacer una mujer con las manos, tuve que hacer una travesti con mis manos, aunque no sab\u00eda c\u00f3mo se hac\u00eda\u201d.Relat\u00f3 que en su casa pod\u00eda faltar el pan, la luz el\u00e9ctrica, pero siempre, para todas las ocasiones importantes, \u201ces decir, mis cumplea\u00f1os, las navidades, los reyes magos, cuando me sacaba una muy buena nota en el colegio, ellos (mis padres) me regalaban un libro\u201d.Para Camila Sosa Villada la escritura siempre fue un acto muy \u00edntimo, solitario. No par\u00f3 de escribir, publicar en los blogs y la le\u00edan personas que no la conoc\u00edan y luego se anim\u00f3 a publicar en las redes sociales algunos escritos, poemas. Algunos editores \u201cmuy peque\u00f1os\u201d de la ciudad le dec\u00edan: \u201ct\u00fa tienes que publicar esto y yo no me animaba. Hasta que un d\u00eda me anim\u00e9 con una peque\u00f1a editorial porque hab\u00edan publicado algunos amigos m\u00edos a los que yo les ten\u00eda mucho respeto, m\u00e1s como poetas y as\u00ed naci\u00f3 La novia de Sandro, luego vino El viaje in\u00fatil que fue, si se quiere, la confirmaci\u00f3n de que yo era escritora\u201d.Dijo que \u201cantes de ser travesti, antes de ser actriz, antes de ser prostituta, tambi\u00e9n yo todo eso lo hice sobre el cuerpo de una escritora. Yo creo que Las malas y todos los libros que he hecho hasta ahorita son textos que comenc\u00e9 a escribir desde muy peque\u00f1o, cuando yo era un ni\u00f1o y reci\u00e9n ahorita estoy encontrando palabras para eso\u201d.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211209-cult2-f1-camila.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/camila-sosa-villada-el-ingenio-ante-la-soledad-la-vida-y-la-escritura/?page=all",
    "gaceta": "G5259"
  },
  {
    "titulo": "Convocan a la beca C\u00e1tedra Extraordinaria Arturo M\u00e1rquez de Composici\u00f3n Musical",
    "resumen": "Los interesados deben tener un m\u00e1ximo de 29 a\u00f1os cumplidos al 29 de octubre de 2021 y ser estudiantes o haber egresado de la carrera de composici\u00f3n con estudios de armon\u00eda, contrapunto e instrumento",
    "fecha": "Nov 11, 2021",
    "autor": "Redaccion   ",
    "nota": "La Coordinaci\u00f3n de Difusi\u00f3n Cultural y la Direcci\u00f3n General de M\u00fasica anunciaron la apertura de la convocatoria para j\u00f3venes compositores interesados en participar en el proceso de selecci\u00f3n para la beca C\u00e1tedra Extraordinaria Arturo M\u00e1rquez de Composici\u00f3n Musical.El formulario de inscripci\u00f3n estar\u00e1 disponible hasta el viernes 26 de noviembre de 2021 a las 16:00 horas. Pueden participar en la convocatoria los estudiantes o egresados de la carrera de composici\u00f3n con estudios de armon\u00eda, contrapunto e instrumento, deben residir en la Ciudad de M\u00e9xico o su zona conurbada y tener un m\u00e1ximo de 29 a\u00f1os al 29 de octubre de 2021.La C\u00e1tedra Extraordinaria Arturo M\u00e1rquez de Composici\u00f3n Musical fue fundada con el objetivo de contribuir en la formaci\u00f3n de j\u00f3venes compositores y brindarles una nueva visi\u00f3n sobre su papel como artistas dentro de la sociedad; adem\u00e1s de establecer v\u00ednculos con instituciones acad\u00e9micas de M\u00e9xico y el extranjero, as\u00ed como artistas y compositores dentro y fuera de la Universidad.Aquellos interesados en participar en la convocatoria pueden checar toda la informaci\u00f3n a continuaci\u00f3n:",
    "img": "Sin imagen previa",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/convocan-a-la-beca-catedra-extraordinaria-arturo-marquez-de-composicion-musical/?page=all",
    "gaceta": "No Disponible"
  },
  {
    "titulo": "Para contar todas las historias: TikTok",
    "resumen": "Conoce por qu\u00e9 Jaime Antonio Castillo Bueno y Sof\u00eda Pastrana eligieron esta red sociodigital como tribuna",
    "fecha": "Nov 18, 2021",
    "autor": "Daniel Francisco / Luisa Gonzalez   ",
    "nota": "Sof\u00eda Pastrana. Foto: cortes\u00eda Sof\u00eda Pastrana. / Jaime Antonio Castillo Bueno. Foto: cortes\u00eda Jaime Antonio Castillo Bueno. La coreana que conoce M\u00e9xico y que cautivada por su cultura comparte con el mundo sus hallazgos; personas que cuentan sus peores citas; consejos de salud, belleza, calidad de vida; rese\u00f1as de pel\u00edculas; clips de haza\u00f1as deportivas; gente que baila, vacaciona, escala, r\u00ede, llora; todo eso en unos cuantos segundos. Hay muy poco tiempo para llamar la atenci\u00f3n. Eso es TikTok.En ese universo hay un ingeniero industrial que da consejos laborales y una estudiante universitaria transg\u00e9nero que comparte sus historias. Gaceta UNAM los entrevist\u00f3 para conocer por qu\u00e9 eligieron esta plataforma como tribuna.Jaime Antonio Castillo Bueno, mediante su personaje Yorch Besos, evidencia a los jefes que abusan de sus trabajadores, denuncia las injusticias y los atropellos y al final siempre cierra mand\u00e1ndole besos a la encargada de recursos humanos.Cuenta que no era su objetivo inicial, \u201ca final de cuentas siempre he sido de las personas que les gusta hacer re\u00edr a sus compa\u00f1eros de escuela\u201d. La aplicaci\u00f3n la descarg\u00f3 como supervisi\u00f3n para su hija. \u201cHice parodias de todo tipo: parodias God\u00ednez, parodias de escuela, de matrimonios, pero me di cuenta que cuando ten\u00eda una parodia God\u00edn ten\u00eda m\u00e1s alcance, m\u00e1s vistas, ten\u00eda m\u00e1s comentarios, much\u00edsimas m\u00e1s interacciones. Me siguieron por estas parodias de trabajadores\u201d.Un familiar abogado le sugiri\u00f3 que si ya ten\u00eda segmentada a la poblaci\u00f3n que lo segu\u00eda estar\u00eda bien que se informara. \u201c\u00bfPor qu\u00e9 no te lees la Ley Federal del Trabajo y ve si puedes hacer unos TikToks, a tu modo, informativos\u201d, le coment\u00f3.Lo posterg\u00f3 mes y medio, subi\u00f3 uno a ver qu\u00e9 tal pegaba. Para empezar, no hab\u00eda le\u00eddo nada de la Ley Federal del Trabajo y ten\u00eda resistencias para entrarle al tema y al final fue lo que m\u00e1s vistas le gener\u00f3.Afirma que tiene una gran responsabilidad. \u201cTengo un grupo de amigos que s\u00ed se dedica a esto, gente que trabaja en despachos, abogados a los que antes de subir un video les consulto. Dentro de la plataforma estoy catalogado como contenido educativo\u201d.A\u00f1ade que utiliz\u00f3 el filtro porque no se sent\u00eda preparado para que se viera su cara y se escuchara su voz. Hace como tres a\u00f1os renunci\u00f3 para dedicarse a la fotograf\u00eda. \u201cCuando lleg\u00f3 la pandemia me qued\u00e9 sin ning\u00fan proyecto, sin ninguna fecha para tomar fotos\u201d. Ahora la mayor parte de su tiempo la dedica a la creaci\u00f3n de contenido en redes sociales.Acota que el objetivo principal de su canal es invitar a que la gente se informe, consulte y sepa que tiene derechos y que tienen que ser respetados. \u201cSi un fot\u00f3grafo puede saber sus derechos ustedes tambi\u00e9n pueden\u201d. Le han escrito que gracias a \u00e9l cobraron lo justo en su trabajo, que no los corrieron. \u201cMe siento muy agradecido con esos comentarios\u201d.Ha recibido petici\u00f3n de asesor\u00edas y les dice: \u201cNo te puedo cobrar por una asesor\u00eda porque no soy abogado, te puedo aconsejar y si ya necesitas algo m\u00e1s espec\u00edfico te sugiero que contactes a un abogado laboral, a la Procuradur\u00eda de la Defensa del Trabajo\u201d.Sof\u00eda Pastrana, alumna de Econom\u00eda de la UNAM, eligi\u00f3 TikTok para contar las dificultades que ha enfrentado como mujer transg\u00e9nero. La plataforma le da mucha exposici\u00f3n, \u201chace que muchos de mis videos se viralicen y mi mensaje llega a m\u00e1s gente y hay quienes se identifican conmigo\u201d. Agrega: \u201cEn la parte de mi transici\u00f3n que he documentado est\u00e1 padre, porque mucha gente se acerca a m\u00ed. Me dicen: Sof\u00eda, yo me identifico como una ni\u00f1a trans, como una mujer trans, \u00bfqu\u00e9 me recomiendas? Yo les digo: ve al psic\u00f3logo\u201d.Los temas que hace en TikTok son suyos, \u201csoy yo, soy Sof\u00eda. Hablo de mujeres y personas trans, hablo del drag, doy consejos de maquillaje, uno que otro de vida, de cuando he ido a terapia y la psic\u00f3loga me da consejos y los cuento, les ense\u00f1o mis outfits, c\u00f3mo peinarse, soy yo en la plataforma\u201d.Asevera que siempre parte del respeto y siente que por eso no ha tenido comentarios de odio y hay muy pocos negativos.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211118-aca3-f1-tiktok.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/para-contar-todas-las-historias-tiktok/?page=all",
    "gaceta": "G5253"
  },
  {
    "titulo": "Plata para el flag football femenil de la UNAM",
    "resumen": "Las felinas ganaron siete partidos de 10 disputados, con lo cual se hicieron del segundo lugar en este certamen celebrado en San Luis Potos\u00ed",
    "fecha": "Dic 2, 2021",
    "autor": "Emiliano Perez   ",
    "nota": "Foto: Fredy Pastrana. El equipo femenil de flag football de la UNAM logr\u00f3 la medalla de plata en el Campeonato Nacional Universitario de Tochito 2021, avalado por el Consejo Nacional del Deporte de la Educaci\u00f3n (Condde) y realizado en San Luis Potos\u00ed.Aranza Rodr\u00edguez Pimentel, alumna de la carrera de Biolog\u00eda en la FES Zaragoza, destac\u00f3 la labor hecha por la escuadra auriazul y dej\u00f3 ver su entusiasmo por el resultado obtenido en su primera participaci\u00f3n a nivel nacional con este uniforme.\u201cEstoy muy contenta, ya que es una experiencia incre\u00edble e inolvidable. Aunque no conseguimos el oro, hicimos un grandioso trabajo y pudimos traernos la medalla de plata. Regreso del evento muy contenta por la vivencia, por el resultado, adem\u00e1s de haber compartido el campo con mis compa\u00f1eras y entrenadoras\u201d, expres\u00f3 la jugadora que se desempe\u00f1\u00f3 como centro y receptora en la ofensiva del equipo felino.Las Pumas tuvieron un balance positivo en el certamen, donde consiguieron la victoria en seis de los ocho enfrentamientos correspondientes a la primera fase del mismo, lo cual les vali\u00f3 para afianzarse en la tercera plaza de la clasificaci\u00f3n y avanzar a una de las semifinales, en donde se impusieron al Instituto Tecnol\u00f3gico y de Estudios Superiores de Monterrey campus Santa Fe.En la final, el equipo universitario cay\u00f3 ante la Universidad An\u00e1huac Quer\u00e9taro. Sin embargo, la head coach del equipo felino, Mar\u00eda Eugenia Huerta Casta\u00f1eda, se manifest\u00f3 contenta por el funcionamiento de sus pupilas y subray\u00f3 el hecho de obtener la primera medalla en flag football para la UNAM en eventos del Condde.\u201cColectivamente estamos satisfechas, por todo lo que trabajamos y por las adversidades que superamos. Estamos motivadas para trabajar m\u00e1s y para llegar al primer lugar. Hemos hecho todo nuestro esfuerzo y por fin logramos traer una presea para nuestra instituci\u00f3n. No fue la dorada, pero seguimos con aspiraciones para estar en lo m\u00e1s alto del podio siempre\u201d, asever\u00f3 Huerta Casta\u00f1eda.Asimismo, Mar\u00eda Eugenia Huerta consider\u00f3 que se llevaron grandes experiencias de tierras potosinas, y agradeci\u00f3 el apoyo y la confianza dada a su equipo de trabajo, por parte de las autoridades del deporte universitario.\u201cDebemos seguir trabajando para compensar todo el respaldo que hemos recibido. Estamos agradecidas por lo que nos ha aportado la Direcci\u00f3n General del Deporte Universitario, su titular y sus colaboradores. Todos ellos nos han apoyado y hemos aprendido mucho de eso\u201d, sentenci\u00f3 la coach.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211202-Dep-2-des-f1-Plata-para-el-flag-football-femenil-de-la-UNAM.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/plata-para-el-flag-football-femenil-de-la-unam/?page=all",
    "gaceta": "G5257"
  },
  {
    "titulo": "Crece productividad de investigaci\u00f3n en el IIBI",
    "resumen": "El Instituto reafirm\u00f3 su internacionalizaci\u00f3n en el periodo 2020-2021",
    "fecha": "Nov 16, 2021",
    "autor": "Leonardo Frias   ",
    "nota": "El Instituto de Investigaciones Bibliotecol\u00f3gicas y de la Informaci\u00f3n (IIBI) robusteci\u00f3 su productividad de investigaci\u00f3n y reafirm\u00f3 su internacionalizaci\u00f3n, al lograr durante 2020-2021, 165 productos de investigaci\u00f3n de los cuales 137 se publicaron en medios extranjeros y 28 en nacionales.As\u00ed lo expuso Georgina Araceli Torres Vargas, directora de esta entidad, al presentar su primer informe de actividades, correspondiente a su segundo periodo de gesti\u00f3n.De acuerdo con cifras de la Direcci\u00f3n General de Publicaciones y Fomento Editorial (DGPFE), indic\u00f3, muchas publicaciones del Instituto, adem\u00e1s de encontrarse en las librer\u00edas de la UNAM, pueden adquirirse a trav\u00e9s de plataformas en l\u00ednea, lo que permiti\u00f3 llevar sus obras a m\u00e1s de 35 pa\u00edses.En el evento realizado en ceremonia h\u00edbrida y acompa\u00f1ada por Guadalupe Valencia Garc\u00eda, coordinadora de Humanidades, destac\u00f3 que los libros del IIBI representan cinco por ciento de las ventas de la DGPFE, dentro de las 20 dependencias que participan en este medio.La labor del Instituto, detall\u00f3, se realiza a trav\u00e9s de nueve \u00e1reas de conocimiento y 45 l\u00edneas de investigaci\u00f3n. Asimismo, se desarrollaron 33 proyectos individuales, de los cuales cuatro cuentan con financiamiento del Programa de Apoyo a Proyectos de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica.Inform\u00f3 que la totalidad de la planta de investigadores cuenta con el grado de doctor y est\u00e1 conformada por 26 integrantes, 88 por ciento pertenecen al Sistema Nacional de Investigadores y siete a la Academia Mexicana de Ciencias.Asimismo, el IIBI cuenta con 26 T\u00e9cnicos Acad\u00e9micos, quienes durante el periodo informado continuaron su actualizaci\u00f3n con cursos y talleres a distancia; asimismo, 92 por ciento de los investigadores pertenece a 29 asociaciones profesionales de las cuales 20 son internacionales. Adem\u00e1s, participan en 24 comit\u00e9s editoriales de los cuales 18 son de car\u00e1cter global.Cuatro investigadores intervienen de forma activa en la Federaci\u00f3n Internacional de Asociaciones e Instituciones Bibliotecarias, la cual integra a m\u00e1s de mil 400 instituciones de 140 pa\u00edses.Aunado a todo lo expuesto, continu\u00f3 la directora del IIBI, el 96 por ciento de los investigadores son tutores e imparten cursos y seminarios en la maestr\u00eda, de manera presencial y a distancia.En el periodo que comprende el informe se realizaron 52 actividades acad\u00e9micas que fueron difundidas a trav\u00e9s de los canales digitales del Instituto; se implement\u00f3 un programa de fortalecimiento de la difusi\u00f3n de sus actividades.Finalmente, Guadalupe Valencia Garc\u00eda, coordinadora de Humanidades, asegur\u00f3 que el IIBI siempre va a la vanguardia sobre todo en materia de innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, y su productividad \u201ces muy alta\u201d en su \u00e1mbito en el mundo, \u201csu liderazgo es innegable\u201d.",
    "gaceta": "G5252",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211116-Gob1-des-f1-Georgina-Torres-IIBI.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/crece-productividad-de-investigacion-en-el-iibi/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "El perro, compa\u00f1ero en la vida y en la muerte",
    "resumen": "En cuanto a creencias, durante la Colonia costumbres tradicionales se mezclaron con el pensamiento de los conquistadores ",
    "fecha": "Nov 4, 2021",
    "autor": "Diana Saavedra   ",
    "nota": "Como cada a\u00f1o llega la celebraci\u00f3n para recibir a aquellos que se adelantaron en el camino, y aunque no suelen ser incluidos en los altares en panteones o en casas, los animales, especialmente los perros, han acompa\u00f1ado al ser humano a lo largo de su historia en la vida y despu\u00e9s de ella, asegura Ra\u00fal Valadez Az\u00faa, del Instituto de Investigaciones Antropol\u00f3gicas (IIA).Con m\u00e1s de 15 mil a\u00f1os de historia, el perro es el animal considerado el mejor compa\u00f1ero, aunque hay otras especies a las que tambi\u00e9n se les relaciona con el m\u00e1s all\u00e1, como las mariposas nocturnas, las moscas \u201cpanteoneras\u201d y los tecolotes.En ocasi\u00f3n del D\u00eda de Muertos, el titular del Laboratorio de Paleozoolog\u00eda del IIA destaca que la creencia de que muchos animales son mensajeros de la muerte o que traen malos presagios tiene su origen durante la Colonia, cuando costumbres tradicionales se mezclaron con el pensamiento de los conquistadores.\u201cLa m\u00e1s relevante asociaci\u00f3n entre un humano difunto y alg\u00fan material o elemento de la naturaleza ser\u00edan los perros, porque llegaron tan temprano a la historia humana (entre 15 mil y 18 mil a\u00f1os) que el hombre no tiene conciencia de lo que es la vida humana sin el perro\u2026 En un esquema tan intenso, tan \u00edntimo, que para el hombre era parte de los grupos, como si fuera un humano m\u00e1s.\u201dUno de los autores de Viaje al inframundo: las ciencias y la muerte recuerda que uno de los entierros humanos m\u00e1s interesantes en Am\u00e9rica fue encontrado en Hidalgo y data de hace cinco mil a\u00f1os. Se trata de una cueva llamada del Tecolote donde se descubrieron dos inhumaciones, en los cuales hay media docena de perros.Se piensa que las personas fueron sacrificadas en honor a la monta\u00f1a y los canes quedaron a un lado como sus guardias y protectores del espacio sagrado; es decir, el papel del animal fue acompa\u00f1arlas y mantener la sacralidad del sitio.En el universo prehisp\u00e1nico no hay el concepto de bueno o malo, por lo que al referirse al mundo vivo o al inframundo no se hace referencia a un espacio de bienestar o a uno de sufrimiento, sino a un nivel que se mueve en una condici\u00f3n dual, din\u00e1mica entre uno y otro, que corresponde al sentido binario que formaba el pensamiento de las civilizaciones originarias.En este \u00e1mbito, precisa Valadez Az\u00faa, organismos como la mariposa representan esa dualidad, y su presencia estaba relacionada con las fases de vida, pero al momento de desaparecer, por las migraciones o muerte, s\u00f3lo quedan las orugas, una muestra de que se entra en un nuevo ciclo.Adem\u00e1s, los lobos eran la contraparte de lo que podr\u00eda ser un animal diurno, como el \u00e1guila, porque representaban el espacio nocturno, ligado al inframundo. En el esquema donde el d\u00eda est\u00e1 en manos de Quetzalc\u00f3atl, la noche en manos de X\u00f3lotl, el c\u00e1nido de excelencia para el espacio nocturno es el lobo. Tambi\u00e9n se habla de animales como los jaguares, relacionados con las estrellas.Valadez Az\u00faa narra: \u201cHemos podido ver en Teotihuacan entierros donde aparecen animalitos como las comadrejas, que son bastante h\u00e1biles y muy buenos para la cacer\u00eda, sobre todo de aves de corral. En el sitio de Teopancazco encontramos, en un entierro el cr\u00e1neo de una comadreja, pero estaba cortado, probablemente era un dije\u201d.En otro caso tambi\u00e9n se identific\u00f3 el cr\u00e1neo de un murci\u00e9lago, asociado con los restos de un difunto, por lo que formaba parte del simbol ismo que se consideraba fundamental para el momento de partir a su otra vida, abunda el experto.Durante el periodo de la Colonia, con la influencia occidental, se dio al espacio nocturno un sentido de temor, de esp\u00edritus malignos que deambulan tratando de apoderarse de la gente buena, de la que no se cuida y posiblemente de ah\u00ed vienen varias de esas historias donde se liga a los animales que pertenecen a la noche con aspectos que tienen que ver con la magia y hechicer\u00eda, resalta el universitario.Por ejemplo, las lechuzas y otras aves cuyo graznido en tiempos prehisp\u00e1nicos indicaba que alguna persona morir\u00eda, pero la realidad es que no importaba si se trataba de aves diurnas, sino del cambio de un trinar a un graznido. En ese caso, la cuesti\u00f3n nocturna no ser\u00eda tan relevante como el sonido, hasta que llega el tiempo colonial.A partir de este periodo las mariposas nocturnas son vistas como animales malignos, s\u00edmbolos de la muerte, que llevan algo de magia o hechicer\u00eda. Aunque puede ser un poco molesta su presencia, sobre todo cuando empiezan a revolotear y las personas gritan y piden ayuda porque dicen que trae malas noticias, enfatiza.Los animales no suelen estar en las ofrendas, pero hay comunidades que creen que \u00e9stos acompa\u00f1an a las almas en el D\u00eda de Muertos, el 1 y 2 de noviembre.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211104-aca10-des-f1-perros.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/el-perro-companero-en-la-vida-y-en-la-muerte/?page=all",
    "gaceta": "G5249"
  },
  {
    "titulo": "Tener que vivir fuera de Cuba ser\u00eda una condena, afirma Leonardo Padura",
    "resumen": "El escritor particip\u00f3 en la edici\u00f3n 35 de la FIL de Guadalajara",
    "fecha": "Dic 9, 2021",
    "autor": "Daniel Francisco   ",
    "nota": "Foto: Diana Rojas. Guadalajara, Jalisco.- O\u00edr hablar en cubano, ver a la gente actuar, saber c\u00f3mo piensan las personas, cu\u00e1les son sus preocupaciones, sus frustraciones, las esperanzas que puedan obtener en un momento determinado, \u201ceso es lo que me alimenta como escritor y por eso sostengo tanto este sentimiento de pertenencia. Tener que vivir fuera de Cuba ser\u00eda pr\u00e1cticamente una condena, ser\u00eda un destierro, m\u00e1s que una elecci\u00f3n\u201d, se\u00f1al\u00f3 Leonardo Padura.Es un escritor muy generacional, precis\u00f3 durante su Conversaci\u00f3n sobre Como polvo en el viento en la edici\u00f3n 35 de la Feria Internacional del Libro de Guadalajara. Sus novelas policiacas con el personaje de Mario Conde son la representaci\u00f3n de una generaci\u00f3n, forman parte de una mirada. En esos trabajos narrativos de Mario Conde maneja conceptos como el cansancio hist\u00f3rico que aparece en La neblina del ayer, del agotamiento ideol\u00f3gico o moral, incluso f\u00edsico, que por momentos tiene este grupo que va envejeciendo, de novela en novela.Leonardo Padura Fuentes es doctorado honoris causa por la UNAM (2017), narrador, novelista, periodista, guionista de cine, cr\u00edtico y ensayista; sus trabajos se han traducido a alrededor de 18 idiomas. Es licenciado en Filolog\u00eda por la Universidad de La Habana y ha recibido como reconocimiento a su trayectoria el Premio Nacional de Literatura de Cuba 2012, adem\u00e1s del Premio Princesa de Asturias de las Letras en 2015, entre otras distinciones.Como polvo en el viento, dijo, \u201cno es un texto en el que yo haga un an\u00e1lisis de lo que ha significado la di\u00e1spora en Cuba. A diferencia de El hombre que amaba a los perros donde hay una mirada m\u00e1s cerebral, m\u00e1s meditada, estudiada, investigada con respecto a lo que hablo, en este caso es una novela que he calificado de m\u00e1s visceral, porque son las historias que yo ten\u00eda dentro, que fui conociendo a lo largo de todos estos a\u00f1os, son much\u00edsimas experiencias con respecto a esta dispersi\u00f3n que ha sufrido mi generaci\u00f3n. Con un principio que lo expresa uno de los personajes de Como polvo en el viento: Todas las razones para irse de Cuba son v\u00e1lidas y todas las razones para quedarse en Cuba son v\u00e1lidas. Lo importante es respetar unas y otras\u201d.En ese sentido, a\u00f1adi\u00f3, es una novela que se emparenta con otros de sus libros anteriores, que es sobre la libertad de elecci\u00f3n, el libre albedr\u00edo de las personas. \u201cYo siento que hay razones de car\u00e1cter pol\u00edtico, de car\u00e1cter econ\u00f3mico, de car\u00e1cter familiar, de todas las posibilidades de justificaci\u00f3n, de la sustentaci\u00f3n de quedarse o de irse de Cuba, pero ha sido el drama, uno de los grandes dramas de mi generaci\u00f3n y es un drama que lamentablemente contin\u00faa desarroll\u00e1ndose en Cuba\u201d.No por gusto hace que sus personajes sean universitarios, \u201cporque mi generaci\u00f3n es una generaci\u00f3n universitaria. En un momento determinado esa preparaci\u00f3n encuentra un techo que hoy es un techo que sigue existiendo en Cuba y por eso ha provocado que esta di\u00e1spora no se detenga\u201d.Muchas historias del exilio Padura las conoc\u00eda por haberlas o\u00eddo, por haberlas tenido cerca, \u201ctengo un hermano que vive en Miami, una parte grande de mi familia por parte de mi madre se fue, otra parte de la familia materna tambi\u00e9n; tengo muchos primos, tengo m\u00e1s primos en Estados Unidos que en Cuba. Muchos de mis t\u00edos murieron all\u00e1 tambi\u00e9n y es una experiencia que he vivido, este desgarramiento del exilio y las distintas maneras de comportarse del exilio\u201d.Cont\u00f3 que la persona con la que m\u00e1s contacto tuvo con el beisbol fue uno de sus t\u00edos, el hermano mayor de su padre. \u201cMi padre fue el que me ense\u00f1\u00f3 los principios del beisbol, pero este t\u00edo que era el vago de la familia, el t\u00edo que casi nunca trabajaba y ten\u00eda mucho tiempo para ir a los estadios de pelota en toda La Habana, ten\u00eda una hija de mi edad y no pod\u00eda llevar a la hija y me llevaba a m\u00ed. Ese t\u00edo en el a\u00f1o 68 se fue de Cuba. Yo ten\u00eda 13 a\u00f1os en ese momento y siempre recuerdo la despedida de este t\u00edo. Se hizo en la casa de los abuelos, mi padre trajo su carro, se fueron al aeropuerto y era un velorio porque las personas que se iban de Cuba se iban para siempre, su casa la cerraban, ya no era de ellos, pasaba al Estado, su autom\u00f3vil se hab\u00eda entregado unos d\u00edas antes, perd\u00edan todos sus derechos ciudadanos y esa persona no volv\u00eda\u201d.El t\u00edo nunca m\u00e1s volvi\u00f3 a Cuba, a\u00f1adi\u00f3, \u201cy yo fui por primera vez en el a\u00f1o 92, logr\u00e9 ir a Nueva York, \u00e9l viv\u00eda en Queens. Vio a su t\u00edo y le pregunt\u00f3: \u201cte acuerdas del d\u00eda que te fuiste de Cuba, de la despedida que te hicimos en casa de los abuelos y me dice: no, no me acuerdo. Hab\u00eda borrado ese recuerdo para poder seguir viviendo, para su propia supervivencia hab\u00eda borrado lo que \u00e9l hab\u00eda sido en Cuba\u201d, concluy\u00f3.",
    "gaceta": "G5259",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211209-cult3-f1-leonardo-padura.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/tener-que-vivir-fuera-de-cuba-seria-una-condena-afirma-leonardo-padura/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Camila Sosa Villada, el ingenio ante la soledad, la vida y la escritura",
    "resumen": "Tuve que hacer una mujer con las manos, una travesti con mis manos, dijo la autora de Las malas",
    "fecha": "Dic 9, 2021",
    "autor": "Daniel Francisco   ",
    "nota": "Guadalajara, Jalisco.- Cuando se menciona que Las malas es una novela autobiogr\u00e1fica, Camila Sosa Villada, su autora, siempre dice que todav\u00eda no ha encontrado un lenguaje para escribir sobre el terror que sent\u00eda por las noches par\u00e1ndose en un bosque con travestis mucho m\u00e1s grandes que ella, que iban armadas, ten\u00edan navajas y drogas.\u201cNo encuentro un lenguaje capaz de describir los estados psicod\u00e9licos en los que yo estaba metida, las drogas que yo consum\u00eda, el alcohol que yo beb\u00eda para resistir a la oscuridad, al fr\u00edo, a la violencia de los clientes. Tal vez alg\u00fan d\u00eda lo encuentre, lo invente, pero hasta ahorita he sido capaz de escribir esto que yo creo que es un libro de ciencia ficci\u00f3n.\u201dLa ganadora del Premio de Literatura Sor Juana In\u00e9s de la Cruz 2020, otorgado por la Feria Internacional del Libro de Guadalajara y entregado de manera virtual el a\u00f1o pasado, cont\u00f3 que ten\u00eda 18 a\u00f1os y la primera noche que fue al Parque Sarmiento lleg\u00f3 la polic\u00eda. \u201cEllas estaban haci\u00e9ndome preguntas, un interrogatorio verdaderamente, que qui\u00e9n era; en un momento vimos el reflejo de las luces azules del patrullero en los \u00e1rboles y una de ellas que ten\u00eda unos tacones grandes, de acr\u00edlico, trep\u00f3 como una pantera por arriba de un \u00e1rbol y se qued\u00f3 escondida entre las ramas. Eso lo vi, por supuesto, alcoholizada y toda mi percepci\u00f3n alrededor de esas travestis tuvo que ver con ese estado, primero de alcoholismo, y luego con eso que yo no pod\u00eda creer, que ellas fueran capaces de hacer con el cuerpo\u201d.El travestismo siempre fue para Camila Sosa un plural enorme, un plural que adem\u00e1s contradec\u00eda la soledad que auguraban \u201cy la soledad que yo sent\u00ed siendo muy peque\u00f1a y siendo la \u00fanica en el pueblo\u201d.Agreg\u00f3: \u201cyo creo que cuando nos dicen a las travestis: mujeres trans, est\u00e1n lavando a\u00f1os de mugre, a\u00f1os de cr\u00edmenes, a\u00f1os de semen, de insultos, de sangre, de violencia. Nosotras tambi\u00e9n en alg\u00fan momento quisimos quit\u00e1rnoslo de encima. El insulto a nosotras nos hizo saber qui\u00e9nes \u00e9ramos\u201d.Durante el encuentro Mil J\u00f3venes con Camila Sosa Villada y una charla posterior con Gina Jaramillo en la edici\u00f3n 35 de la Feria Internacional del Libro de Guadalajara, record\u00f3 que estuvo sola cuando fue ni\u00f1a, \u201cmis padres estaban ocupados en quererse y en odiarse, en sobrevivir a una pasi\u00f3n como esa que ellos se ten\u00edan. Tambi\u00e9n a la violencia de mi padre, la depresi\u00f3n de mi madre, yo ten\u00eda que hacerme cargo cuando mi madre se pasaba de pastillas y llevarla al ba\u00f1o, ocuparme de mi pap\u00e1 borracho, llevarlo a la cama cuando se dorm\u00eda cerca de las salamandras, pero siempre estaba muy sola. Me hac\u00eda los disfraces en la escuela, ellos nunca tuvieron que sentarse a mi lado a explicarme c\u00f3mo sumar o c\u00f3mo restar. A pesar de que yo detesto la palabra autodidacta siempre fui de ingeni\u00e1rmelas sola en todo, incluso en el arte del travestismo. Intuitivamente supe, por ejemplo, que lo mejor que pod\u00eda hacer para disimular que ten\u00eda pechos era cortarle pedazos al colch\u00f3n donde dorm\u00eda. Yo le cortaba un pedazo con la tijera, le iba haciendo la escultura de los pechos y le dibujaba el pez\u00f3n y luego se lo pintaba. Tuve que hacer una mujer con las manos, tuve que hacer una travesti con mis manos, aunque no sab\u00eda c\u00f3mo se hac\u00eda\u201d.Relat\u00f3 que en su casa pod\u00eda faltar el pan, la luz el\u00e9ctrica, pero siempre, para todas las ocasiones importantes, \u201ces decir, mis cumplea\u00f1os, las navidades, los reyes magos, cuando me sacaba una muy buena nota en el colegio, ellos (mis padres) me regalaban un libro\u201d.Para Camila Sosa Villada la escritura siempre fue un acto muy \u00edntimo, solitario. No par\u00f3 de escribir, publicar en los blogs y la le\u00edan personas que no la conoc\u00edan y luego se anim\u00f3 a publicar en las redes sociales algunos escritos, poemas. Algunos editores \u201cmuy peque\u00f1os\u201d de la ciudad le dec\u00edan: \u201ct\u00fa tienes que publicar esto y yo no me animaba. Hasta que un d\u00eda me anim\u00e9 con una peque\u00f1a editorial porque hab\u00edan publicado algunos amigos m\u00edos a los que yo les ten\u00eda mucho respeto, m\u00e1s como poetas y as\u00ed naci\u00f3 La novia de Sandro, luego vino El viaje in\u00fatil que fue, si se quiere, la confirmaci\u00f3n de que yo era escritora\u201d.Dijo que \u201cantes de ser travesti, antes de ser actriz, antes de ser prostituta, tambi\u00e9n yo todo eso lo hice sobre el cuerpo de una escritora. Yo creo que Las malas y todos los libros que he hecho hasta ahorita son textos que comenc\u00e9 a escribir desde muy peque\u00f1o, cuando yo era un ni\u00f1o y reci\u00e9n ahorita estoy encontrando palabras para eso\u201d.",
    "gaceta": "G5259",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211209-cult2-f1-camila.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/camila-sosa-villada-el-ingenio-ante-la-soledad-la-vida-y-la-escritura/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "La literatura me salv\u00f3 la vida y me la sigue salvando: Benito Taibo",
    "resumen": "En el libro est\u00e1n nuestros sue\u00f1os, nuestras pesadillas, nuestra memoria, nuestras tradiciones, dijo el director de Radio UNAM",
    "fecha": "Dic 9, 2021",
    "autor": "Daniel Francisco   ",
    "nota": "Guadalajara, Jalisco. \u2013 Hace 10 a\u00f1os Benito Taibo present\u00f3 su libro Persona normal por primera vez en un evento de Ecos de la FIL de Guadalajara. Lleg\u00f3 hasta Tecolotl\u00e1n, Jalisco, sin saber qu\u00e9 iba a pasar. La peque\u00f1a ciudad estaba vac\u00eda y no entend\u00eda nada, el coche lo llev\u00f3 hasta un port\u00f3n enorme de madera, era la biblioteca. Se abrieron las puertas, hab\u00eda un patio central lleno de j\u00f3venes de 15 a\u00f1os. Entr\u00f3 por un pasillo y se levantaron adolescentes y dijeron de viva voz: \u201cyo soy Ana Frank, tengo 13 a\u00f1os, soy una ni\u00f1a jud\u00eda\u201d; se levant\u00f3 otro chico y dijo: \u201cyo soy Ulises\u201d, se levant\u00f3 otro y dijo: \u201cyo soy Tom Sawyer\u201d, \u201cse levant\u00f3 otro chico y yo empec\u00e9 a llorar y no par\u00e9 de llorar durante toda mi visita hasta que se levant\u00f3 Jorge y dijo: \u201cyo soy Benito Taibo\u201d. Ah\u00ed fue \u201ccuando me derrumb\u00e9 completa y absolutamente\u201d, cont\u00f3 Benito Taibo en la Feria Internacional del Libro de Guadalajara.Fue una de sus primeras experiencias en Ecos de la FIL y lo sigue haciendo todos los a\u00f1os, \u201cporque estoy convencido que el libro salva, de que el libro est\u00e1 ah\u00ed para convertirnos en quienes somos, para hacernos tomar mejores decisiones. Estos sirven para ver que otros puedan verse reflejados y tomen decisiones importantes para su vida y su futuro\u201d. Este a\u00f1o acudi\u00f3 a la Preparatoria Regional de El Grullo.Benito Taibo, escritor y director de Radio UNAM, estuvo acompa\u00f1ado de varios de esos alumnos de la Secundaria 6 Mixta Jalisco que lo escucharon hace dos lustros. Hoy Lorena Zepeda est\u00e1 a punto de ser pediatra y Javier Hern\u00e1ndez, ingeniero en computaci\u00f3n; el profesor Natividad Cueva sigue haciendo generaciones de lectores.Natividad Cueva destac\u00f3 que el hecho de que un libro permanezca por 10 a\u00f1os en el mar de la literatura, en el gusto de todos y sobre todo del p\u00fablico a quien va dirigido, resulta extraordinario. \u201cHemos visto que el libro llega al estante y desaparece r\u00e1pidamente y Persona normal est\u00e1 ah\u00ed. Ecos de la FIL ha sido como un faro\u201d.Por su parte, Lorena Zepeda dijo que a trav\u00e9s de este libro se abrieron las puertas a un mont\u00f3n de mundos \u201cy yo estaba encerrada en un pueblito muy chiquito. El programa Ecos de la FIL nos entusiasma, nos permite conocer en persona a quien estamos leyendo\u201d.Taibo indic\u00f3 que esta generaci\u00f3n ha vuelto a tener amor por el libro impreso y esto se agradece enormemente. \u201cEn tiempos en que la tecnolog\u00eda nos ha permitido todas estas cosas magn\u00edficas y maravillosas como tener la Biblioteca de Alejandr\u00eda en un celular, tener el libro en f\u00edsico sigue siendo una de estas grandes joyas que hay que aquilatar, porque en \u00e9l est\u00e1n nuestros sue\u00f1os, nuestras pesadillas, nuestra memoria, nuestras tradiciones, lo que somos, lo que seremos, lo que nunca podremos ser y sin embargo est\u00e1 presente\u201d.A 10 a\u00f1os de Persona normal, precis\u00f3, escribi\u00f3 10 cap\u00edtulos extras. A los tres o cuatro meses de pandemia se dio cuenta de la cantidad de j\u00f3venes y adolescentes que estaban a punto de salir a su primera fiesta, a dar su primer beso, a irse a su primera pinta y tuvieron que encerrarse en su casa para salvar la vida por el Covid-19. Se dijo: \u201ctengo que darles algo, tengo que de alguna manera aliviarles el pesado d\u00eda a d\u00eda y la grisura y la oscuridad que hab\u00eda ca\u00eddo sobre nosotros. Escrib\u00ed estos cap\u00edtulos, los publicamos gratuitamente en redes y luego se convirti\u00f3 en parte del libro. Persona normal 10 a\u00f1os contiene textos que suceden en pandemia\u201d. Persona normal es un texto que me cambi\u00f3 la vida, agreg\u00f3. \u201cCuando me preguntaban qu\u00e9 es Persona normal yo daba vagas, ex\u00f3ticas explicaciones. Hoy ya s\u00e9 que es: una carta de amor a la se\u00f1ora literatura para agradecerle todo lo que ha hecho por m\u00ed durante todos estos a\u00f1os, porque me salv\u00f3 la vida y me la sigue salvando y sigo entrando a una librer\u00eda con el mismo amor, fervor. Entro esperando una vez m\u00e1s para ser asombrado, sorprendido, llenado de todas esas maravillas que se esconden entre las moscas de letras que est\u00e1n ah\u00ed y que representan El infinito en un junco y much\u00edsimo m\u00e1s que ello. Yo escrib\u00ed Persona normal despu\u00e9s de haber escrito una novela que me cost\u00f3 mucho trabajo llamada Polvo, una novela hist\u00f3rica\u201d.Record\u00f3 c\u00f3mo naci\u00f3 la novela: \u201cun d\u00eda sentados en la mesa mi madre me dijo: \u2018\u00bfPor qu\u00e9 no escribes algo de aqu\u00ed (se toca el coraz\u00f3n)?, \u00bfpor qu\u00e9 no escribes eso que sientes?\u2019 Soy s\u00f3lo un lector que un d\u00eda salt\u00f3 al vac\u00edo y se dedic\u00f3 a escribir, pero es eso, soy s\u00f3lo un lector\u201d.En su mente est\u00e1n las palabras de su padre: \u201ca los ni\u00f1os no hay que educarlos, hay que quererlos. El d\u00eda que mi padre me dijo eso por primera vez descubr\u00ed justamente c\u00f3mo funciona la l\u00f3gica de los t\u00edos Paco, cuando quieres a alguien lo est\u00e1s educando. Educar es hacerlo part\u00edcipe de la emoci\u00f3n, de la aventura, de la vida, de eso que suena, de eso que sabe, de mirar florecer un \u00e1rbol, como dec\u00eda el gran poeta espa\u00f1ol Luis Rius: \u2018no podemos vivir como si la belleza no existiera\u2019. Si logras eso, si logras abrir mucho los ojos, tener listo el paladar para nuevos sabores, estar dispuesto a escuchar \u2013incluso reggaet\u00f3n\u2013, estar abierto a las posibilidades, podr\u00e1s tener una vida extraordinaria\u201d.",
    "gaceta": "G5259",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211209-cult4-f1-taibo-fil.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/la-literatura-me-salvo-la-vida-y-me-la-sigue-salvando-benito-taibo/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Proceso de cambio firme y constante en Filos\u00f3ficas",
    "resumen": "En el Instituto se consolidaron las formas de trabajo a distancia, se reanudaron seminarios, talleres, congresos, simposios, resalt\u00f3",
    "fecha": "Dic 9, 2021",
    "autor": "Guadalupe Lugo Garcia   ",
    "nota": "El Instituto de Investigaciones Filos\u00f3ficas (IIFs) ha iniciado un proceso de transformaci\u00f3n con paciencia, prudencia y sin premura, pero con paso firme y constante, asegur\u00f3 su director Juan Antonio Cruz Parcero, al rendir su primer informe de labores correspondiente al periodo 2020-2021.En ceremonia virtual, destac\u00f3 que como parte de su programa de trabajo se comprometi\u00f3 a incorporar la perspectiva de g\u00e9nero en las funciones que realiza la entidad acad\u00e9mica. \u201cAl inicio de mi administraci\u00f3n el rechazo a la violencia de g\u00e9nero se coloc\u00f3 dentro de una de sus prioridades. En marzo, qued\u00f3 formalmente constituida la Comisi\u00f3n Interna para la Igualdad de G\u00e9nero\u201d.Ante la coordinadora de Humanidades, Guadalupe Valencia Garc\u00eda, directores de diversas entidades universitarias, miembros de la Junta de Gobierno y de la comunidad acad\u00e9mica del Instituto, se\u00f1al\u00f3 que derivado de la pandemia \u201cllevamos m\u00e1s de 19 meses de condiciones especiales de trabajo a distancia, y s\u00f3lo en los \u00faltimos meses, con el sem\u00e1foro verde, hemos empezado un regreso gradual y escalonado a actividades presenciales.\u201cDebemos seguir tomando precauciones, en tanto tengamos sem\u00e1foro verde con \u00edndices de contagios a la baja, como ha ocurrido en las \u00faltimas semanas, hagamos eco de la invitaci\u00f3n del rector a retomar las actividades presenciales de forma paulatina y gradual, pero decidida\u201d.Resalt\u00f3 que en la entidad se consolidaron las formas de trabajo a distancia, se reanudaron seminarios (incluidos los de investigadores y el de estudiantes asociados), talleres, congresos, simposios, etc\u00e9tera, mediante plataformas como Zoom y Webex.Tambi\u00e9n, expuso que la planta acad\u00e9mica del IIFs est\u00e1 constituida por 42 investigadores y un profesor, dos de ellos son em\u00e9ritos del SNI, 15 Nivel III, 13 en Nivel II; 12 en Nivel I, y un candidato. As\u00ed como 17 t\u00e9cnicos acad\u00e9micos. Adem\u00e1s, de que varios de ellos recibieron diversos premios y reconocimientos.Coment\u00f3 que todos los proyectos con financiamiento continuaron su desarrollo. En 2021 se aprobaron tres nuevos proyectos PAPIIT y para el 2022, cinco m\u00e1s ya fueron aprobados.Adem\u00e1s, abund\u00f3, el acervo de la Biblioteca Eduardo Garc\u00eda M\u00e1ynez se increment\u00f3 con 343 t\u00edtulos nuevos, para sumar un total de 42 mil 138; se renovaron 59 suscripciones de revistas impresas y se cuenta con el acceso en l\u00ednea a 148 t\u00edtulos de revistas especializadas en Filosof\u00eda.Asimismo, los recursos digitales han sido fundamentales durante la pandemia, se adquirieron 357 libros electr\u00f3nicos de las colecciones de filosof\u00eda y de ciencia pol\u00edtica de Oxford University Press. Se renovaron las suscripciones de Oxford Handbook Online Philosophy y de Rutledge Encyclopedia of Philosophy, con el apoyo de la Direcci\u00f3n General de Bibliotecas y Servicios Digitales de esta casa de estudios.Durante 2020 los investigadores reportaron al Sistema de Informes Acad\u00e9micos de Humanidades 116 productos de investigaci\u00f3n y 11 de divulgaci\u00f3n, seis de ellos fueron textos, y se publicaron 38 cap\u00edtulos en libros, as\u00ed como 44 art\u00edculos en revistas arbitradas, al menos 14 de ellos aparecen en revistas que est\u00e1n en el cuartil uno del SCImago Journal Rank Indicator, y otros 13 en el cuartil dos.De junio de 2020 a octubre de 2021, refiri\u00f3, se editaron ocho libros: seis t\u00edtulos nuevos, una reimpresi\u00f3n y una segunda edici\u00f3n revisada y aumentada. Adem\u00e1s, se publicaron (en papel y/o digital) ocho n\u00fameros de Cr\u00edtica y cuatro de Di\u00e1noia, y se puso al corriente Cr\u00edtica que ten\u00eda dos n\u00fameros de retraso.Dijo que con la coordinaci\u00f3n de la Oficina Jur\u00eddica de la UNAM se trata de resolver un viejo problema con el ISSN de Di\u00e1noia en el Instituto Nacional del Derecho de Autor; asimismo dio inicio un plan denominado Proyecto autosustentable para la reimpresi\u00f3n de libros con pago de derechos, cuyo fin es reimprimir algunos t\u00edtulos importantes de las colecciones del Instituto, pero que requieren de la renovaci\u00f3n del pago de derechos, la regularizaci\u00f3n en algunos casos en el pago de regal\u00edas, y la firma de nuevos convenios.La idea b\u00e1sica es que las ventas que se generen de estos t\u00edtulos se puedan reinvertir en el pago de derechos de otros t\u00edtulos, con la finalidad de mantener en circulaci\u00f3n libros filos\u00f3ficamente relevantes y que siguen teniendo atractivo comercial, detall\u00f3.En 2020 se adquirieron 28 equipos de c\u00f3mputo, y este 2021 se est\u00e1n acondicionando tres salas del Instituto (Gaos, Salmer\u00f3n y Villoro) con herramientas tecnol\u00f3gicas para estar en posibilidad de efectuar sesiones h\u00edbridas. Adem\u00e1s, se encuentran en acondicionamiento los jardines internos y algunos pasillos con mobiliario y una velaria en uno de ellos, para contar con espacios de trabajo con ventilaci\u00f3n, mencion\u00f3.En su intervenci\u00f3n, Guadalupe Valencia Garc\u00eda apunt\u00f3 que mucho de lo informado por el director del Instituto es resultado del trabajo colaborativo, como una forma de ejercicio de la pluralidad y democracia.Reconoci\u00f3 el trabajo y los esfuerzos de la comunidad del Instituto para erradicar la violencia contra las mujeres, la cual \u201cdesgraciadamente est\u00e1 presente en nuestra sociedad y la UNAM no es la excepci\u00f3n, sin embargo, la Universidad ha decidido tomar cartas en el asunto y el mismo director del IIFs se ha comprometido en impulsar y crear mecanismos, e impulsar iniciativas y propuestas para contribuir a la prevenci\u00f3n y erradicaci\u00f3n de esas conductas\u201d.",
    "gaceta": "G5259",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211209-Gob1-des-f1-Juan-Antonio-Cruz-IIFs.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/proceso-de-cambio-firme-y-constante-en-filosoficas/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Crece productividad de investigaci\u00f3n en el IIBI",
    "resumen": "El Instituto reafirm\u00f3 su internacionalizaci\u00f3n en el periodo 2020-2021",
    "fecha": "Nov 16, 2021",
    "autor": "Leonardo Frias   ",
    "nota": "El Instituto de Investigaciones Bibliotecol\u00f3gicas y de la Informaci\u00f3n (IIBI) robusteci\u00f3 su productividad de investigaci\u00f3n y reafirm\u00f3 su internacionalizaci\u00f3n, al lograr durante 2020-2021, 165 productos de investigaci\u00f3n de los cuales 137 se publicaron en medios extranjeros y 28 en nacionales.As\u00ed lo expuso Georgina Araceli Torres Vargas, directora de esta entidad, al presentar su primer informe de actividades, correspondiente a su segundo periodo de gesti\u00f3n.De acuerdo con cifras de la Direcci\u00f3n General de Publicaciones y Fomento Editorial (DGPFE), indic\u00f3, muchas publicaciones del Instituto, adem\u00e1s de encontrarse en las librer\u00edas de la UNAM, pueden adquirirse a trav\u00e9s de plataformas en l\u00ednea, lo que permiti\u00f3 llevar sus obras a m\u00e1s de 35 pa\u00edses.En el evento realizado en ceremonia h\u00edbrida y acompa\u00f1ada por Guadalupe Valencia Garc\u00eda, coordinadora de Humanidades, destac\u00f3 que los libros del IIBI representan cinco por ciento de las ventas de la DGPFE, dentro de las 20 dependencias que participan en este medio.La labor del Instituto, detall\u00f3, se realiza a trav\u00e9s de nueve \u00e1reas de conocimiento y 45 l\u00edneas de investigaci\u00f3n. Asimismo, se desarrollaron 33 proyectos individuales, de los cuales cuatro cuentan con financiamiento del Programa de Apoyo a Proyectos de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica.Inform\u00f3 que la totalidad de la planta de investigadores cuenta con el grado de doctor y est\u00e1 conformada por 26 integrantes, 88 por ciento pertenecen al Sistema Nacional de Investigadores y siete a la Academia Mexicana de Ciencias.Asimismo, el IIBI cuenta con 26 T\u00e9cnicos Acad\u00e9micos, quienes durante el periodo informado continuaron su actualizaci\u00f3n con cursos y talleres a distancia; asimismo, 92 por ciento de los investigadores pertenece a 29 asociaciones profesionales de las cuales 20 son internacionales. Adem\u00e1s, participan en 24 comit\u00e9s editoriales de los cuales 18 son de car\u00e1cter global.Cuatro investigadores intervienen de forma activa en la Federaci\u00f3n Internacional de Asociaciones e Instituciones Bibliotecarias, la cual integra a m\u00e1s de mil 400 instituciones de 140 pa\u00edses.Aunado a todo lo expuesto, continu\u00f3 la directora del IIBI, el 96 por ciento de los investigadores son tutores e imparten cursos y seminarios en la maestr\u00eda, de manera presencial y a distancia.En el periodo que comprende el informe se realizaron 52 actividades acad\u00e9micas que fueron difundidas a trav\u00e9s de los canales digitales del Instituto; se implement\u00f3 un programa de fortalecimiento de la difusi\u00f3n de sus actividades.Finalmente, Guadalupe Valencia Garc\u00eda, coordinadora de Humanidades, asegur\u00f3 que el IIBI siempre va a la vanguardia sobre todo en materia de innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, y su productividad \u201ces muy alta\u201d en su \u00e1mbito en el mundo, \u201csu liderazgo es innegable\u201d.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211116-Gob1-des-f1-Georgina-Torres-IIBI.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/crece-productividad-de-investigacion-en-el-iibi/?page=all",
    "gaceta": "G5252"
  },
  {
    "titulo": "Galardona la UNAM a defensores de derechos humanos de migrantes",
    "resumen": "\u00d3scar A. Chac\u00f3n dijo que esta distinci\u00f3n universitaria los obliga a seguir la trayectoria que han recorrido, a continuar siendo persistentes",
    "fecha": "Dic 9, 2021",
    "autor": "Mirtha Hernandez   ",
    "nota": " La Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico entreg\u00f3 el Reconocimiento Alfonso Garc\u00eda Robles 2021 a siete personalidades e instituciones que realizan labores destacadas de defensa, promoci\u00f3n, protecci\u00f3n o garant\u00eda de los derechos humanos de las personas migrantes en condiciones de vulnerabilidad, en ceremonia a distancia encabezada por el rector Enrique Graue Wiechers.Los galardonados son: Casa de Misericordia, con el reconocimiento a la labor realizada por la Hermana Rosemary Welsh; Chicanos por la Causa; Fundaci\u00f3n para la Justicia y el Estado Democr\u00e1tico de Derecho; Instituto Madre Asunta, AC; \u00d3scar A. Chac\u00f3n, cofundador y director ejecutivo de Alianza Am\u00e9ricas; Padre Phillip Ley, fundador y director de Posada Guadalupe, Refugio de Inmigrantes, y Servicio de Integraci\u00f3n al Trabajo Outaouais (SITO).\u201cLa UNAM les da las gracias a todas y todos quienes nos permiten mantener los o\u00eddos abiertos, porque levantan su voz en defensa de las personas migrantes, del derecho de migrar y a favor de la esperanza\u201d, afirm\u00f3 en nombre de esta casa de estudios Guadalupe Valencia Garc\u00eda, coordinadora de Humanidades.La labor de los premiados \u201cpermite recordar que todos somos o fuimos caminantes, algunos cruzan pa\u00edses y otros continentes para encontrar un lugar en la Tierra. Sin embargo, hoy son detenidos en campos de refugiados con muros o zanjas militarizadas, y hay un fuerte rechazo a los pobres porque se les percibe como enemigos amenazantes\u201d, agreg\u00f3.En ese sentido, subray\u00f3 que los recipiendarios del reconocimiento \u201cson personas, instituciones y organizaciones que nos ayudan a abrir los ojos; nos ense\u00f1an una pedagog\u00eda del escuchar, nos ejercitan para la resonancia, pensar con empat\u00eda, o\u00edr la canci\u00f3n de esperanza de los que caminan por la Tierra para encontrar un lugar\u201d.En nombre de los galardonados, \u00d3scar A. Chac\u00f3n se\u00f1al\u00f3 que esta distinci\u00f3n los obliga a seguir la trayectoria que han recorrido, a continuar siendo persistentes para oponerse a las injusticias, en todas sus expresiones.La Universidad les da las gracias a todas y todos quienes nos permiten mantener los o\u00eddos abiertos, porque levantan su voz en defensa de las personas migrantes, del derecho de migrar y a favor de la esperanza\u201dGuadalupe Valencia | Coordinadora de HumanidadesExpuso que si el Premio Nobel de la Paz Alfonso Garc\u00eda Robles debi\u00f3 luchar contra la amenaza de un enfrentamiento nuclear que pon\u00eda en peligro el futuro de la humanidad, hoy hay riesgos como la creciente desigualdad econ\u00f3mica y social que amenaza la democratizaci\u00f3n de las sociedades, y el cambio clim\u00e1tico, que ha modificado de manera irreversible la forma de vida de miles de personas.Los migrantes, a\u00f1adi\u00f3, se han vuelto un sujeto social victimizado por pol\u00edticas y pr\u00e1cticas crueles y es urgente trabajar unidos para superarlas. Adem\u00e1s, es importante reivindicar que las migraciones han sido siempre un derecho inalienable, a pesar del alto costo social que tienen \u2013incluyendo la p\u00e9rdida de vidas\u2013 y que el balance \u00faltimo es altamente positivo, tanto para el pa\u00eds que los recibe como del que provienen.\u201cUno de los m\u00e1s grandes desaf\u00edos son las narrativas t\u00f3xicas que describen a las personas migrantes como si fu\u00e9ramos una amenaza. Es crucial superarlas y abrirle paso a pol\u00edticas que reconozcan plenamente la humanidad de los migrantes. Tambi\u00e9n es relevante se\u00f1alar que mientras nuestros pa\u00edses sigan negando oportunidades a la mayor\u00eda para tener vidas dignas, las personas van a seguir buscando d\u00f3nde reubicarse para encontrar esa oportunidad.\u201dPreviamente, el secretario general de la Universidad Nacional y presidente del jurado del reconocimiento, Leonardo Lomel\u00ed Vanegas, asever\u00f3 que la globalizaci\u00f3n ha generado migraci\u00f3n en diversas regiones del mundo y aunque hay convenciones de derechos humanos que establecen el respeto a las personas sin discriminaci\u00f3n por motivos de raza, color, sexo, idioma, religi\u00f3n, entre otras, \u00e9stas no se cumplen.Por ello, dijo, son importantes las acciones diplom\u00e1ticas y legales, as\u00ed como la labor de las personas e instituciones que les brindan apoyo, desde aspectos humanitarios y asistenciales hasta la defensa de su estatuto migratorio o que les permita regularizar su situaci\u00f3n laboral.\u201cLa UNAM se suma a la voz de muchas otras organizaciones, reconociendo la labor de quienes en el mundo claman por la necesidad de buscar una globalizaci\u00f3n m\u00e1s humana y que, de esta manera, nos permita honrar uno de los principios que gu\u00edan nuestra acci\u00f3n: resolver los problemas de nuestra naci\u00f3n y, en este caso, de un problema mundial, la migraci\u00f3n indocumentada por motivos econ\u00f3micos y para poner a salvo la propia existencia.\u201dLomel\u00ed Vanegas apunt\u00f3 que buena parte de la migraci\u00f3n se realiza por motivos econ\u00f3micos y es deseable que, as\u00ed como se ha avanzado en la desregulaci\u00f3n de los flujos de capital, de bienes y servicios, tambi\u00e9n se haga para los flujos de migrantes, con todas sus garant\u00edas legales.En la ceremonia participaron tambi\u00e9n: el presidente en turno de la Junta de Gobierno de la UNAM, Jaime Humberto Urrutia Fucugauchi; el presidente de la Fundaci\u00f3n Diplom\u00e1tica Alfonso Garc\u00eda Robles, Rafael Medina Mart\u00ednez; el coordinador del Programa para el Apoyo de los Mexicanos en el Extranjero de la Universidad, Jorge Madrazo Cu\u00e9llar, y el coordinador de Proyectos Acad\u00e9micos, Jaime Martuscelli Quintana, as\u00ed como integrantes de la Junta de Patronos y diversas autoridades universitarias.Se presentaron semblanzas de los galardonados, as\u00ed como del Premio Nobel de la Paz 1982 y su lucha contra el desarme nuclear. Se pueden consultar en: https://www.dgcs.unam.mx/boletin/bdboletin/multimedia/WAV211203/SEMBLANZAS_RAGR_2021.pdf.Casa de Misericordia: organizaci\u00f3n sin fines de lucro de Laredo, Texas, dedicada a atender a migrantes que son v\u00edctimas de violencia dom\u00e9stica, en su mayor\u00eda, mujeres, ni\u00f1as y ni\u00f1os.Chicanos por la Causa: Fue fundada en Arizona bajo la necesidad de proteger los derechos de los m\u00e9xico-americanos, v\u00edctimas constantes de una se\u00f1alada discriminaci\u00f3n.Fundaci\u00f3n para la Justicia y el Estado Democr\u00e1tico de Derecho: creada como un mecanismo que canaliza los esfuerzos para la exigencia de justicia trasnacional ante casos de desaparici\u00f3n y ejecuci\u00f3n de personas migrantes.Instituto Madre Asunta, AC: su objetivo es apoyar a mujeres, ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes que se encuentran en contexto de movilidad.Alianza Am\u00e9ricas: red nacional de organizaciones latinoamericanas lideradas por inmigrantes con sede en Chicago.Posada Guadalupe, Refugio de Inmigrantes: se atiende a j\u00f3venes indocumentados cuya edad no les permite continuar en un refugio familiar del gobierno de Estados Unidos.Servicio de Integraci\u00f3n al Trabajo Outaouais: es un organismo sin fines de lucro que acompa\u00f1a y facilita la integraci\u00f3n de las personas inmigrantes al mercado laboral de la regi\u00f3n de Quebec.",
    "gaceta": "G5259",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211209-Com1-des-f1-Reconocimiento-Garcia-Robles.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/galardona-la-unam-a-defensores-de-derechos-humanos-de-migrantes/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "El ICACC inicia nueva etapa con muchas expectivas y grandes retos",
    "resumen": "El plan de desarrollo se basar\u00e1 en las fortalezas de lo que fue el CCA",
    "fecha": "Nov 18, 2021",
    "autor": "Diana Saavedra   ",
    "nota": "Con la transformaci\u00f3n del Centro de Ciencias de la Atm\u00f3sfera (CCA) a Instituto de Ciencias de la Atm\u00f3sfera y Cambio Clim\u00e1tico (ICACC) hemos iniciado una nueva etapa que ha generado muchas expectativas y retos, los cuales asumiremos todos, trabajando con armon\u00eda, afirm\u00f3 Jorge Zavala Hidalgo al asumir la direcci\u00f3n de esta entidad universitaria para el periodo 2021-2025.En la ceremonia presidida por William Lee Alard\u00edn, coordinador de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica de la UNAM, el nuevo director reconoci\u00f3 la labor de Thelma Castro Romero, exdirectora del CCA, cuyo liderazgo llev\u00f3 a dicho cambio. \u201cTodos sabemos que esto es un anhelo y una lucha que tiene como 20 a\u00f1os e inici\u00f3 el doctor Carlos Gay, investigador de dicha entidad universitaria\u201d.Para afrontar los retos con \u00e9xito tendremos que incluir a toda la comunidad, pues todos tenemos algo que aportar y es por ello que debemos considerar a toda la comunidad en el proyecto, subray\u00f3 en el Auditorio Juli\u00e1n Adem.Zavala Hidalgo coment\u00f3 que el plan de desarrollo se basar\u00e1 en las fortalezas de lo que fue el CCA e incluir\u00e1 las propuestas y reflexiones que se escucharon en el proceso de designaci\u00f3n de director.Asimismo, agradeci\u00f3 a la comunidad que particip\u00f3 en el proceso de forma muy activa, en particular a Francisco Estrada Porr\u00faa y Michel Alexandre Grutter de la Mora por intervenir en el proceso de selecci\u00f3n, pues esto elev\u00f3 el debate, sum\u00f3 propuestas, confront\u00f3 puntos de vista y fortaleci\u00f3 lo que ahora ser\u00e1 el Plan de Desarrollo.A su vez, William Lee consider\u00f3 que los temas trabajados por los acad\u00e9micos del ICACC son de una naturaleza intr\u00ednsecamente multifactorial, multidisciplinaria y requieren de un enfoque diverso, complementario. \u201cSe necesita de muchas visiones para plantear las preguntas pertinentes, abordarlas con las herramientas necesarias, generar nuevo conocimiento y destilar de ah\u00ed lo que pueda convertirse en pol\u00edticas p\u00fablicas, recomendaciones y volver a echar a andar toda la interacci\u00f3n\u201d, detall\u00f3.Se\u00f1al\u00f3 que el ICACC no es una entidad que naciera recientemente, pues el antes CCA y sus investigadores tienen mucha trayectoria en el sistema, por lo que exhort\u00f3 a la comunidad a trabajar junto a Zavala Hidalgo potenciar los trabajos que se realizan, identificar sus fortalezas o debilidades.Finalmente, el funcionario inst\u00f3 a la comunidad del Instituto a colaborar en la elaboraci\u00f3n del Plan de Desarrollo para los pr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os. Dado que la situaci\u00f3n externa no es sencilla, se va a requerir mucha creatividad para poner sobre la mesa el tema de la ciencia atmosf\u00e9rica y el cambio clim\u00e1tico, que hoy es particularmente importante, apunt\u00f3.Jorge Zavala Hidalgo es f\u00edsico egresado de la Facultad de Ciencias, doctor en Ciencias en Oceanograf\u00eda F\u00edsica por el CICESE y tiene un posdoctorado en el Center for Ocean Atmospheric Prediction Studies de la Universidad Estatal de Florida, EU, instituci\u00f3n de la que fue investigador visitante por dos a\u00f1os.Es reconocido por sus investigaciones sobre la din\u00e1mica de la Corriente del Lazo en el Golfo de M\u00e9xico; la circulaci\u00f3n del mar en las plataformas del Golfo y su variabilidad en distintas escalas de tiempo, identificando zonas de convergencia de las corrientes; los afloramientos de aguas subsuperficiales en el Sistema Arrecifal Veracruzano en el verano que permiten que las aguas en la zona no alcancen temperaturas cr\u00edticas y, por lo tanto sea menos vulnerable al cambio clim\u00e1tico.Desarroll\u00f3 sistemas de pron\u00f3stico num\u00e9rico para el Servicio Meteorol\u00f3gico Nacional, Pemex y Cenapred. Form\u00f3 el Grupo Interacci\u00f3n Oc\u00e9ano-Atm\u00f3sfera del Departamento de Ciencias Atmosf\u00e9ricas del ICACC; lider\u00f3 la modernizaci\u00f3n del Servicio Mareogr\u00e1fico Nacional, logrando avances considerables en estudios sobre las variaciones del nivel del mar debidas al cambio clim\u00e1tico, tsunamis y marea de tormenta.",
    "gaceta": "G5253",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211118-Gob1-des-f1-Jorge-Zavala-Hidalgo-ICACC.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/el-icacc-inicia-nueva-etapa-con-muchas-expectivas-y-grandes-retos/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Recibe Margo Glantz la Medalla Carlos Fuentes",
    "resumen": "La profesora em\u00e9rita de la UNAM, Reconocimiento Sor Juana In\u00e9s de la Cruz y Premio FIL de Literatura en Lenguas Romances (2010) dijo que \u201cesta medalla es muy importante y me uno a un amigo y un gran escritor como Carlos Fuentes\".",
    "fecha": "Nov 29, 2021",
    "autor": "Daniel Francisco   ",
    "nota": "Guadalajara, Jalisco.- Margo Glantz recibi\u00f3 la Medalla Carlos Fuentes que otorga la Feria Internacional del Libro de Guadalajara (FIL). La profesora em\u00e9rita de la UNAM, Reconocimiento Sor Juana In\u00e9s de la Cruz y Premio FIL de Literatura en Lenguas Romances (2010) dijo que \u201cesta medalla es como una especie de coronaci\u00f3n, muy importante y me uno a un amigo y un gran escritor como Carlos (Fuentes)\u201d.En la apertura del Sal\u00f3n Literario de la edici\u00f3n 35 de la FIL se\u00f1al\u00f3 que Aura, la novela de Carlos Fuentes, es cada vez m\u00e1s vigente. \u201cEstamos en un momento en donde la diferenciaci\u00f3n de los sexos ha dejado de ser importante, ha cambiado totalmente y hay una infinidad de posibilidades de designar a los sexos. Esta novela revela esa ambig\u00fcedad\u201d.La escritora afirm\u00f3 que trabaja mucho la Wikipedia, el Facebook, \u201cy soy tuitera. Si no escribo un tuit todos los d\u00edas hoy no escrib\u00ed. Es como si no me pusiera ropa interior. Tengo que estar escribiendo un tuit porque es important\u00edsimo. A veces sue\u00f1o con tuits, tambi\u00e9n eso aparece en mi libro Y por mirarlo todo, nada ve\u00eda en donde esa fragmentaci\u00f3n con la que empec\u00e9 escribiendo, por la que no me publicaban las editoriales, acab\u00f3 siendo mi modelo m\u00e1s importante. Acab\u00f3 siendo la fragmentaci\u00f3n de la fragmentaci\u00f3n y se volvi\u00f3 pulverizaci\u00f3n. Yo estoy entera todav\u00eda pero pronto me voy a pulverizar, obviamente. Qu\u00e9 horror\u201d.Cuando entr\u00f3 a la Academia Mexicana de la Lengua le dijeron: \u201cPero Margo, t\u00fa que eres una chica tan agradable, tan bonita, por qu\u00e9 escribes esas cosas tan sucias. Y luego, algunos de mis compa\u00f1eros de la academia no le\u00edan mi libro (Apariciones), pero de repente ve\u00eda yo que se lo llevaban y lo le\u00edan a escondidas. \u00a1Qu\u00e9 maravilla de libro fue el que escrib\u00ed! Y apenas ahora se acaba de reeditar. Cuando vinimos a la feria hace dos a\u00f1os estaba en una edici\u00f3n muy hermosa que se hizo en Chile y que tiene unos dibujos verdaderamente sical\u00edpticos, con lo cual me vuelvo una escritora asquerosa. Transfiero mi mente morbosa a una escritura menos morbosa porque est\u00e1 bien escrita\u201d.\u201c\u00bfQu\u00e9 le dir\u00eda a Carlos Fuentes?\u201d, le pregunt\u00f3 un reportero.Con casi 92 a\u00f1os, Margo Glantz respondi\u00f3: \u201cHola Carlos, dentro de poco \u00a0llego contigo\u201d.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211129-cult4-des-f1-Margo-Glantz.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/recibe-margo-glantz-la-medalla-carlos-fuentes/?page=all",
    "gaceta": "G5256"
  },
  {
    "titulo": "Necesario, avanzar m\u00e1s en las nuevas masculinidades",
    "resumen": "Ha habido logros en los roles de g\u00e9nero, pero falta mucho camino por recorrer; los cambios no son norma generalizada",
    "fecha": "Nov 18, 2021",
    "autor": "Patricia Lopez   ",
    "nota": " Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS), los hombres de Am\u00e9rica Latina y el Caribe viven, en promedio, entre cinco y siete a\u00f1os menos que las mujeres, y las principales causas de mortalidad son las enfermedades no transmisibles, el VIH/sida, los accidentes de tr\u00e1fico, suicidios, lesiones, violencia y males cardiovasculares. Estas causas de morbilidad y mortalidad en los hombres han sido relacionadas con el g\u00e9nero, la cultura, los derechos humanos y otros determinantes de la salud.Debido a lo anterior, la OPS aborda la salud de los hombres de diversas formas mediante la promoci\u00f3n de un enfoque que abarca todo el curso de vida, con un especial \u00e9nfasis en la salud familiar y comunitaria, con temas transversales de g\u00e9nero, derechos humanos, origen \u00e9tnico, protecci\u00f3n social en salud, atenci\u00f3n primaria y promoci\u00f3n de la salud.Aunque en el mundo prevalece una discusi\u00f3n sobre qu\u00e9 tanto necesitamos un D\u00eda Internacional del Hombre y la fecha a\u00fan no tiene el reconocimiento oficial ni el realce del D\u00eda Internacional de la Mujer, la intenci\u00f3n de celebrarlo es positiva, consider\u00f3 Isaac Ali Siles B\u00e1rcenas, especialista en masculinidades del Centro de Investigaciones y Estudios de G\u00e9nero.A prop\u00f3sito de la efem\u00e9ride, que se celebra este 19 de noviembre, el especialista destac\u00f3 que \u201cla idea es llamar la atenci\u00f3n hacia problemas que los hombres padecen de manera desproporcionada, incluso si los vemos desde una perspectiva de g\u00e9nero\u201d.Sucede que hoy, en opini\u00f3n del acad\u00e9mico, ser\u00eda m\u00e1s f\u00e1cil hablar de la salud mental y f\u00edsica de los hombres, para realzar los problemas de ellos y no crear controversias con colectivos feministas, pues son innegables asuntos como la violencia contra las mujeres y las altas tasas de feminicidio en el mundo.Reconoci\u00f3 que la lucha feminista, desde la d\u00e9cada de 1960 a la fecha, ha logrado algunas modificaciones positivas en los roles y expectativas de los varones. \u201cCada vez se espera m\u00e1s que los hombres sean m\u00e1s corresponsables en la crianza y mantenimiento de las familias, en las labores dom\u00e9sticas, y en cuestiones de actitudes, que se muestren vulnerables\u201d.Aunque los varones que no violentan a sus parejas y est\u00e1n m\u00e1s en contacto con sus emociones siempre han existido, antes no eran la generalidad ni lo esperado. \u201cLo que la lucha feminista ha modificado para bien es la norma frente a la cual ahora se nos eval\u00faa a los hombres\u201d, subray\u00f3.Siles B\u00e1rcenas admiti\u00f3 que nos falta mucho camino por recorrer, y estos cambios desafortunadamente todav\u00eda no son una norma generalizada, pues vemos a muchos hombres ejerciendo violencia contra sus parejas o contra otras personas.Desde una perspectiva de g\u00e9nero, la masculinidad no se entiende como algo natural en las personas que han nacido con una cierta configuraci\u00f3n f\u00edsica y biol\u00f3gica, sino como una construcci\u00f3n social que es el producto de procesos hist\u00f3ricos, culturales y pol\u00edticos, se\u00f1al\u00f3.La masculinidad es tambi\u00e9n un proceso din\u00e1mico y multifactorial, que cambia con el tiempo y de un pa\u00eds, una regi\u00f3n y una cultura a otra.Resalt\u00f3 que en una sociedad machista, como en la que todav\u00eda vivimos, es muy probable que tanto hombres como mujeres tengamos conductas, actitudes y pr\u00e1cticas de ese tipo heredadas de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n en las propias familias.\u201cEso tiene que ver con c\u00f3mo ha sido nuestra sociedad desde hace muchos a\u00f1os, pero adem\u00e1s de la familia hay otras instancias que tienen que ver con la crianza de ni\u00f1os y ni\u00f1as, como la escuela, los grupos de amigos y amigas, la familia ampliada, la comunidad en la que viven y los medios de comunicaci\u00f3n\u201d, coment\u00f3.Desafortunadamente, finaliz\u00f3, esas ideas machistas est\u00e1n presentes en nuestra vida desde que somos peque\u00f1os, y lo que nos va formando as\u00ed son todos esos factores operando juntos.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211118-aca5-des-f1-dia-padre.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/promover-modelos-masculinos-mas-positivos-y-equitativos-metas-del-dia-internacional-del-hombre/?page=all",
    "gaceta": "G5253"
  },
  {
    "titulo": "Cuando el silencio se transform\u00f3 en risas\u2026",
    "resumen": "Emociones encontradas al recorrer las instalaciones universitarias",
    "fecha": "Nov 18, 2021",
    "autor": "Omar Paramo   ",
    "nota": "Foto: Juan Antonio L\u00f3pez. Tras meses de tomar lecciones en l\u00ednea, el martes 16 de noviembre fue el primer d\u00eda en la Facultad de Qu\u00edmica (FQ) para Montserrat Fuentes, y aunque a\u00fan no conoc\u00eda el edificio, la joven no se sinti\u00f3 perdida. Para llegar a su sal\u00f3n, ubicado en un largo andador donde casi todo era silencio, s\u00f3lo tuvo que dirigirse hacia donde escuchaba risas, se\u00f1al de que ah\u00ed hab\u00eda m\u00e1s alumnos que, como ella, estaban entusiasmados de asistir, por fin, a una clase presencial.\u201c\u00a1Claro!, me da un poco de nervios estar aqu\u00ed porque no sabes a qu\u00e9 te vas a enfrentar, a fin de cuentas ah\u00ed afuera hay una pandemia acech\u00e1ndonos, pero al mismo tiempo me siento emocionada de estar aqu\u00ed, en Ciudad Universitaria, tal y como so\u00f1\u00e9 por tanto tiempo.\u201dY no s\u00f3lo los estudiantes lucen contentos, tambi\u00e9n lo est\u00e1n los profesores, quienes aseguran que hasta hace poco las instalaciones luc\u00edan un tanto descoloridas sin j\u00f3venes en los pupitres o caminando por los pasillos, pero por fortuna todo cambi\u00f3 de un d\u00eda para otro y ahora perciben un ambiente similar al de la FQ de anta\u00f1o.\u201cEn pocas palabras, con los muchachos aqu\u00ed, se intuye el fin de esta \u00e9poca tan dif\u00edcil para la Universidad. Han sido 20 meses de incertidumbre y vernos aqu\u00ed, de nuevo y juntos, da esperanza\u201d, dice el director de la Facultad de Qu\u00edmica, Carlos Amador Bedolla.Con un avance en la vacunaci\u00f3n de 90 por ciento y con el llamado de la UNAM para reintegrarse presencialmente a actividades, la FQ est\u00e1 poniendo todo de su parte para que la vida estudiantil se reactive en sus salones y laboratorios, aunque siempre conscientes de que ello no implica bajar la guardia. Por eso sus clases ser\u00e1n h\u00edbridas, es decir, la mitad del grupo ocupar\u00e1 una banca en su sal\u00f3n y la otra podr\u00e1 seguir las explicaciones, en tiempo real, desde sus casas.Fernando Vega Calder\u00f3n imparte F\u00edsica 1 a alumnos de primer semestre y para dar esta asignatura tuvo que entrenarse en el manejo de nuevos dispositivos. Ahora, en las aulas hay unas gigantescas pantallas t\u00e1ctiles que permiten realizar conferencias de Zoom, reproducir videos e incluso escribir sobre ellas como lo har\u00eda cualquiera sobre el pizarr\u00f3n con un pedazo de tiza.\u201cEs mi primera vez usando algo as\u00ed, es algo nuevo para m\u00ed. Jam\u00e1s imagin\u00e9 que dar\u00eda la misma clase a alumnos frente a m\u00ed y a otros hasta sus hogares, pero aqu\u00ed estamos. Es una modalidad diferente a todo y, por lo mismo, tanto ellos como yo estamos aprendiendo.\u201dA Carmen Mart\u00ednez siempre le interes\u00f3 la ciencia y cuando decidi\u00f3 estudiar Qu\u00edmica no imagin\u00f3 que deber\u00eda hacerlo as\u00ed, en medio de una pandemia y con lecciones v\u00eda remota. Por ello, cuando le plantearon la posibilidad de tomar clases presenciales y le aclararon que esto ser\u00eda voluntario, ella de inmediato dijo que s\u00ed.\u201cYa estoy vacunada y me explicaron que seguir\u00edan todos los protocolos sanitarios, as\u00ed que dije, \u00bfpor qu\u00e9 no?, a fin de cuentas, para aprender no hay nada como lo presencial. Como soy de primer semestre no hab\u00eda pisado la Facultad y hasta ahora s\u00f3lo hab\u00eda visto a mis compa\u00f1eros por Zoom o Google Meets. Es bueno acercarnos y romper con la frialdad de las pantallas.\u201dCada vez hay m\u00e1s facultades adoptando la modalidad h\u00edbrida. Ya lo han hecho Derecho y Filosof\u00eda y Letras, y en breve lo har\u00e1 Medicina. A quienes comienzan a reincorporarse a estas actividades, Carmen les pide no tener miedo y cuidarse. \u201cLas cosas est\u00e1n mejorando y ya pas\u00f3 el momento de quedarse en casa. Mucha suerte a todos y disfruten mucho esta nueva etapa de su vida universitaria\u201d.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211118-Com2-des-f1-Regreso-a-clases-en-la-Facultad-de-Quimica.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/cuando-el-silencio-se-transformo-en-risas/?page=all",
    "gaceta": "G5253"
  },
  {
    "titulo": "Se triplica n\u00famero de adultos lectores en formato digital",
    "resumen": "Cifras del Inegi en 2021; Laurette Godinas, del IIB, opina que se han enriquecido los soportes electr\u00f3nicos",
    "fecha": "Nov 18, 2021",
    "autor": "Diana Saavedra   ",
    "nota": "  Derivado de los cambios en los \u00faltimos tiempos, como la pandemia, muchos libros ya no son usados en papel, sino a trav\u00e9s de repositorios digitales, los cuales mantienen la misi\u00f3n de fomentar el conocimiento y la formulaci\u00f3n de nuevas dudas que llaman a nuevas investigaciones en fuentes del saber para responderlas, consider\u00f3 Laurette Godinas, del Instituto de Investigaciones Bibliogr\u00e1ficas (IIB).Esta transformaci\u00f3n de entornos f\u00edsicos a digitales ha permitido el enriquecimiento de recintos digitales como la Biblioteca Digital Mundial (World Digital Library) o la Biblioteca Digital Mexicana (bdmx.mx), que cada vez ponen m\u00e1s materiales en acceso libre, pero tambi\u00e9n han alejado a los estudiantes de su entorno natural de consulta, las bibliotecas, agreg\u00f3 la coordinadora de Investigaci\u00f3n del IIB.\u201cEn las bibliotecas digitales, el lector est\u00e1 frente en un marem\u00e1gnum de obras digitalizadas, a menudo organizadas en colecciones, pero no tienen la orientaci\u00f3n de un especialista que las conoce y puede guiar al lector hacia lo que busca, y es algo muy importante, porque una de las cosas que ha apoyado mucho una iniciativa como el d\u00eda del libro era justamente ponernos a trabajar en conjunto con todos los oficios vinculados con \u00e9l, desde la producci\u00f3n editorial hasta la preservaci\u00f3n y la puesta a disposici\u00f3n del p\u00fablico\u201d, precis\u00f3.La doctora en Literatura coment\u00f3 lo anterior en el D\u00eda Nacional del Libro, (12 de noviembre) que celebra el nacimiento de Sor Juana In\u00e9s de la Cruz, defensora del derecho a la educaci\u00f3n y la lectura, un festejo que fue instituido en 1979 por el entonces presidente de M\u00e9xico, Jos\u00e9 L\u00f3pez Portillo.En ese tiempo, a\u00f1adi\u00f3 la especialista en cr\u00edtica textual y paleograf\u00eda, se pusieron a trabajar en sinergia la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica, los diferentes estados, municipios y las editoriales, as\u00ed como diversos organismos para realizar actividades conjuntas que difundan el h\u00e1bito de la lectura y permitan la construcci\u00f3n de una cultura nacional.Laurette Godinas estim\u00f3 que, en ese sentido, el D\u00eda Nacional del Libro es realmente una fiesta que involucra un trabajo conjunto para el fomento de la lectura ante el p\u00fablico y una de las iniciativas m\u00e1s importantes, que dur\u00f3 hasta hace poco, fue la elaboraci\u00f3n de un libro conmemorativo que se distribu\u00eda gratuitamente en toda la Rep\u00fablica.Seg\u00fan el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (Inegi) para 2021 el porcentaje de personas adultas lectoras que prefieren la lectura de libros en formato digital se triplic\u00f3 en relaci\u00f3n con lo declarado por la poblaci\u00f3n en 2016 (21.5 % contra 6.8 %) y resulta casi el doble de 2020, que fue de 12.3 por ciento. Adem\u00e1s, en formato digital, la lectura de revistas aument\u00f3 de 2.6 % en 2016 a 22.6 % en 2021. En cuanto a la lectura de peri\u00f3dicos en formato digital, \u00e9sta registr\u00f3 un incremento de 5.6 a 21.3 % entre 2016 y 2021.Godinas enfatiz\u00f3 que si bien esto implica m\u00e1s opciones de lectura, hoy en d\u00eda las grandes bibliotecas que est\u00e1n en acceso libre en Internet ya no tienen esa orientaci\u00f3n al usuario, para decirle, mira hay una preselecci\u00f3n de materiales, por ejemplo, Don Quijote de la Mancha, El periquillo sarniento, El Zarco o El laberinto de la soledad.La investigadora destac\u00f3 que en esta \u00f3ptica la Biblioteca Nacional trabaja intensamente en estrategias para fomentar la lectura en nuevos soportes y, de cierta manera, ofrecer esa gu\u00eda que requiere quien se inicia en el proceso, para que el lector tenga una comprensi\u00f3n m\u00e1s global de lo que lee y pueda entender mejor de qu\u00e9 manera los textos representan para \u00e9l una forma de escalar un pelda\u00f1o m\u00e1s en el conocimiento.La pandemia ha obligado tambi\u00e9n a tomar caminos diferentes para la difusi\u00f3n de la lectura, como el uso de las redes sociales generando nuevas v\u00edas con programas como Ratones de biblioteca, El faro o los Di\u00e1logos sobre joyas, estrategias para hacer m\u00e1s comprensible nuestro patrimonio bibliogr\u00e1fico.",
    "gaceta": "G5253",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211116-cult2-f2-dia-nacional-libro.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/se-triplica-numero-de-adultos-lectores-en-formato-digital/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Tom\u00e1s Humberto Rubio P\u00e9rez continuar\u00e1 al frente de la FCA",
    "resumen": "Sin resumen disponible",
    "fecha": "Nov 8, 2021",
    "autor": "   ",
    "nota": "Amplia experiencia acad\u00e9mica. Foto: Archivo Gaceta UNAM. La Junta de Gobierno de la UNAM, en sesi\u00f3n ordinaria, design\u00f3 a Tom\u00e1s Humberto Rubio P\u00e9rez director de la Facultad de Contadur\u00eda y Administraci\u00f3n (FCA) para un segundo periodo, 2021-2025.Rubio P\u00e9rez realiz\u00f3 sus estudios profesionales en Contadur\u00eda y la maestr\u00eda en Administraci\u00f3n de Organizaciones en la FCA de la Universidad Nacional. Curs\u00f3 los diplomados de Historia del arte occidental, Administraci\u00f3n aplicada a la micro, peque\u00f1a y mediana empresa, Gerencia estrat\u00e9gica de costos y Contribuciones fiscales, entre otros.Cuenta con diplomados de actualizaci\u00f3n, como participante y expositor, espec\u00edficamente en \u00e1reas como auditor\u00eda, fiscal y \u00e9tica. Asimismo, con cursos, talleres y seminarios en lo relativo a comportamiento del alumnado; administraci\u00f3n de instituciones de educaci\u00f3n superior; formaci\u00f3n de coordinadores de programas institucionales de tutor\u00eda de escuelas y facultades; herramientas tecnol\u00f3gicas para el apoyo de las tutor\u00edas a distancia, entre otros.Es Profesor Titular C de Tiempo Completo, definitivo. Posee el est\u00edmulo PRIDE nivel C. En la Facultad se ha desempe\u00f1ado como secretario de la direcci\u00f3n, secretario de Relaciones y Extensi\u00f3n Universitaria, secretario general y el actual titular de la entidad.Posee una antig\u00fcedad acad\u00e9mica de 20 a\u00f1os. Ha impartido las asignaturas: Contabilidad; Tendencias e Innovaciones en la Contadur\u00eda; Seminario de \u00c9tica en los Negocios; \u00c9tica en las Organizaciones y An\u00e1lisis del Entorno Econ\u00f3mico, Pol\u00edtico y Social, esta \u00faltima es la que da actualmente, en dos grupos de licenciatura. Ha sido tutor del Programa de Posgrado de Maestr\u00eda; del Programa Institucional de Tutor\u00eda, del Programa de Alta Exigencia Acad\u00e9mica y del Programa de Tutores de Contabilidad Avanzada.Ha publicado art\u00edculos para la Revista Contadur\u00eda P\u00fablica, que edita el Instituto Mexicano de Contadores P\u00fablicos (IMCP) y uno para la Revista Latinoamericana de Psicolog\u00eda y es coautor de varios libros.Entre sus actividades de difusi\u00f3n se cuentan la organizaci\u00f3n de diferentes congresos, incluidos el de investigaci\u00f3n de la Facultad, el internacional de sistemas de salud, el primer encuentro de empoderamiento de la mujer y los de educaci\u00f3n e informaci\u00f3n financiera; primer Festival de Internacionalizaci\u00f3n FCA-UNAM; semanas acad\u00e9micas y deportivas; festivales culturales, as\u00ed como un sinn\u00famero de conferencias, carreras atl\u00e9ticas, encuentros de responsabilidad social y de administraci\u00f3n sustentable, entre otros.Es Profesor Visitante Ilustre por resoluci\u00f3n del Consejo Superior de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas de la Universidad de Buenos Aires; ha sido acreedor del reconocimiento de Profesor Distinguido, otorgado por el Colegio de Contadores P\u00fablicos de M\u00e9xico. En el Instituto Mexicano de Contadores P\u00fablicos es vicepresidente de Docencia del Comit\u00e9 Ejecutivo Nacional desde 2016.Presidente del comit\u00e9 organizador del festejo de los 90 a\u00f1os de la FCA; en 2018 fue creador del Programa Acad\u00e9mico de Capacitaci\u00f3n para el Empoderamiento de la Mujer, en 2007 form\u00f3 parte del comit\u00e9 organizador de los 100 a\u00f1os de Contadur\u00eda en M\u00e9xico, evento organizado por el IMCP; integr\u00f3 el comit\u00e9 organizador del Encuentro Conmemorativo de los 75 a\u00f1os del Servicio Social Universitario; en 2007 form\u00f3 parte del comit\u00e9 organizador del Marat\u00f3n Nacional de Conocimientos en Finanzas y Fiscal para la Asociaci\u00f3n Nacional de Facultades y Escuelas de Contadur\u00edua y Administraci\u00f3n y en 2006 el subcomit\u00e9 de Planeaci\u00f3n que organiz\u00f3 la X Exposici\u00f3n de Orientaci\u00f3n Vocacional para la Direcci\u00f3n General de Orientaci\u00f3n y Servicios Educativos, UNAM. Desde 2006 forma parte de la Sociedad de Egresados de la FCA; de 2013 a 2015 fue miembro de su Consejo Directivo; y actualmente es presidente honorario de la misma.",
    "gaceta": "G5250",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211108-gob1-des-f1-Humberto-Rubio-FCA.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/tomas-humberto-rubio-perez-continuara-al-frente-de-la-fca/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "PRONUNCIAMIENTO \u00a1POR EL DERECHO A DESCANSAR!",
    "resumen": "Sin resumen disponible",
    "fecha": "Nov 29, 2021",
    "autor": "CIEG-UNAM 25 de noviembre de 2021   ",
    "nota": "\u201cLas figuras de cuerdas son como historias, proponen y\nponen en pr\u00e1ctica patrones para quienes participen habiten,\nde alguna manera, una tierra herida y vulnerable\u201d\n Donna HarawayHace 61 a\u00f1os, las hermanas Patria, Mar\u00eda Teresa y Minerva Mirabal, originarias de la Rep\u00fablica Dominicana, fueron asesinadas por \u00f3rdenes del dictador Le\u00f3nidas Trujillo, quien estaba inconforme con su compromiso y activismo social. Por \u00f3rdenes del presidente, las hermanas Mirabal fueron ahorcadas, golpeadas y arrojadas dentro de un autom\u00f3vil a un barranco para simular que su muerte hab\u00eda sido accidental. Le\u00f3nidas Trujillo pens\u00f3 que con la muerte de las Mirabal, las protestas contra su dictadura terminar\u00edan; sin embargo, la popularidad de las tres hermanas, las m\u00faltiples desapariciones, muertes y casos de tortura, producto de su gobierno, produjeron una serie de tragedias \u2013como las que desencaden\u00f3 Ant\u00edgona, quien muere por los excesos del gobernante\u2013 que marcar\u00edan la potencia del grito, la desobediencia, la resistencia, el vuelo y la preservaci\u00f3n de la memoria hist\u00f3rica de \u201clas mariposas\u201d, como tambi\u00e9n se les conoc\u00eda.La cuerda con la que fueron asfixiadas las hermanas Mirabal, previo a ser torturadas, nos recuerda varios actos de exceso y violencia extrema que ha marcado la vida de muchas mujeres en el mundo: Ant\u00edgona de S\u00f3focles, quien, sabemos, termina ahorcada en una cueva despu\u00e9s de que Creonte la condenara a morir encerrada, o la cuerda con la que murieron ahorcadas las 12 criadas (c\u00f3mplices de Pen\u00e9lope) a manos de Odiseo. Hist\u00f3ricamente, tanto en la vida real como en la ficci\u00f3n, la cuerda ha sido uno de los objetos m\u00e1s utilizados para silenciar, sofocar y quitar la vida a las mujeres que alzan la voz, que deciden marcharse, que desobedecen, que se muestran libres y sin ataduras, como las hermanas Mirabal. Pero ese no ha sido su \u00fanico uso. Las cargas extenuantes de trabajo; la vigilancia cultural desmedida para deshacerlas en el cuidado a los otros; fomentar su agotamiento extremo o los trabajos mal pagados de las mujeres, han sido, adem\u00e1s de la cuerda, otras formas culturales de asfixiarlas. Son las mujeres j\u00f3venes quienes \u2013con mayor enjundia\u2013 salen a gritar y protestar contra las estrategias que las asfixian real y simb\u00f3licamente.Hoy m\u00e1s que nunca, necesitamos consolidar un activismo feminista, intergeneracional, tanto en los espacios p\u00fablicos como acad\u00e9micos, que articule estrategias jur\u00eddicas, pedag\u00f3gicas, art\u00edsticas y pol\u00edticas, con el fin de liberar a las mujeres de los excesos, abusos y violencia extrema, y de aquellos actos que las sofocan, las llevan al silencio, la muerte o el agotamiento.El feminismo ha sido muy h\u00e1bil, no s\u00f3lo en protestar, gritar y articular acciones pol\u00edticas, sino en apropiarse de los s\u00edmbolos y objetos que las han reducido y sofocado, al revertir sus poderes asfixiantes y convertirlos en objetos que generen esperanza, amplitud de significados y posibilidad de transformaci\u00f3n. As\u00ed la funci\u00f3n y presencia de las brujas, los utensilios de cocina, y el mism\u00edsimo hogar como espacio violento, han sido resignificados por artistas feministas como Martha Rosler y Barbara Kruger, por mencionar algunas.Los m\u00faltiples usos cr\u00edticos, l\u00fadicos y pedag\u00f3gicos que podemos darle a la figura de la cuerda, pensados desde una mirada feminista, posibilitar\u00e1n identificar tensiones y relevos entre la academia y el activismo intergeneracional. El trenzar y conectar las relaciones y saberes de la academia y el activismo feminista. El anudar ideas, lenguajes cr\u00edticos y saberes entre nosotras. El acto de deshebrarnos para conocer nuestras diversidades. Las maniobras que nos permiten rehacer maneras de vivir, acompa\u00f1arnos y entender el activismo y la academia. Pero sobre todo el juego, la risa, los actos de saltar y jugar para no olvidar que, en palabras de Cristina Rivera Garza: \u201cen la Escuela de la Rabia tambi\u00e9n hay recreo\u201d. Hoy queremos recordar que tenemos derecho al recreo, al descanso y al juego, a la alegr\u00eda, a la ternura (no s\u00f3lo hacia los otros, sino hacia nosotras mismas), a la risa, la diversi\u00f3n y el encuentro; a entrelazarnos como ni\u00f1as y mujeres diversas, con otros que no necesariamente piensen como nosotras.Por ello, en este d\u00eda, queremos reafirmar el compromiso del CIEG-UNAM con el trabajo acad\u00e9mico intenso, en todas sus manifestaciones, por el acceso a la justicia de las mujeres, pero tambi\u00e9n por el derecho al recreo, a la risa y a la creatividad, que son su efecto. El reposo, el derecho al descanso y a la alegr\u00eda de las mujeres es tambi\u00e9n una forma de luchar por aliviar los excesos, injusticias y abusos que las asfixian y sofocan.Las huelgas que han marcado, las protestas de las j\u00f3venes en estos \u00faltimos a\u00f1os y el uso creativo que han dado a aquello que las reduce, sumerge y destruye, han sido formas eficientes de lucha por la libertad y la posibilidad del juego y alegr\u00eda. Juego m\u00e1s que fuego: nos pronunciamos por la incandescencia de la creatividad y la enjundia que produce la toma de la palabra entrelazada, trenzada y anudada con todos los grupos que han sido sofocados. La UNAM se compromete con m\u00faltiples formas de lucha que alivian a las mujeres de aquello que las asfixia, pero hoy \u2013fundamentalmente\u2013 con su descanso, su creatividad y la expansi\u00f3n que da el juego, que conlleva el respirar a todo pulm\u00f3n y con absoluta libertad.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211129-aca4-des-f1-declaracion-descanso.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/pronunciamiento-por-el-derecho-a-descansar/?page=all",
    "gaceta": "G5256"
  },
  {
    "titulo": "Las leyes no logran frenar la crueldad hacia mujeres",
    "resumen": "El patriarcado es un sistema pol\u00edtico disfrazado de religi\u00f3n, moralidad y buenas costumbres: Rita Segato",
    "fecha": "Dic 9, 2021",
    "autor": "Daniel Francisco   ",
    "nota": "La antrop\u00f3loga. Foto: Diana Rojas. Guadalajara, Jalisco.- \u00bfPor qu\u00e9 el movimiento feminista no ha conseguido contener los feminicidios, las torturas, las violaciones contra las mujeres? \u00bfPor qu\u00e9 no ha conseguido disminuir los n\u00fameros de esas agresiones fatales, de intensa crueldad? \u201cYo creo que ha sido por una excesiva fe estatal, que no comparto; excesiva fe jur\u00eddica, que no comparto; por lo menos para nuestros pa\u00edses. \u00bfPor qu\u00e9 el Estado fracasa a pesar del avance en las leyes?\u201d, cuestion\u00f3 Rita Segato en el conversatorio Contra la Pedagog\u00eda de la Crueldad: la Experiencia Vincular y Comunitaria de las Mujeres.En su charla, efectuada durante la edici\u00f3n 35 de la Feria Internacional del Libro de Guadalajara, agreg\u00f3 que ha habido una gran productividad legislativa, en t\u00e9rminos de instituciones, de pol\u00edticas p\u00fablicas, pero no conseguimos frenar la crueldad. Estamos hablando de una civilizaci\u00f3n que se genera, que se gesta en el proceso conquistual-colonial. Las leyes no lo contienen y tiene que ver tambi\u00e9n con nuestros Estados de este lado del mundo. Nuestra historia no es la misma que los Estados del otro lado del orbe.Indic\u00f3 que nuestros Estados no son el resultado de las historias de nuestros pueblos, de ninguna manera. \u201cNuestros pueblos nunca han dejado de ver al Estado como una exterioridad, el Estado es exterior con relaci\u00f3n a lo que gestiona, con relaci\u00f3n a lo que administra: la vida de las personas, el territorio y todo lo que existe en ese territorio. Los Estados nunca perdieron esa distancia de exterioridad. Por m\u00e1s que pasemos leyes no tocamos la vida de la gente, esas leyes no tienen una relaci\u00f3n causal con la vida. La ley no causa comportamiento. La ley no toca a las personas, la gente nunca deja ver ese lenguaje del Estado como algo que est\u00e1 lejos. El Estado es la polic\u00eda, es la fuerza del orden que es una fuerza bruta, autoritaria, armada, el Estado es para temerle\u201d.La antrop\u00f3loga Rita Segato ha colaborado con organizaciones de Ciudad de M\u00e9xico y Ciudad Ju\u00e1rez, en espec\u00edfico con Nuestras Hijas de Regreso a Casa y en seminarios y talleres sobre feminicidio. En 2018 recibi\u00f3 el Premio Latinoamericano y Caribe\u00f1o de Ciencias Sociales CLACSO 50 a\u00f1os. Entre sus libros destacan La guerra contra las mujeres, Traficantes de sue\u00f1os, Contra-pedagog\u00edas de la crueldad, entre otros. Profesora em\u00e9rita de la Universidad de Brasilia, fue docente del Departamento de Antropolog\u00eda y de los Programas de Posgrado en Bio\u00e9tica y en Derechos Humanos.Precis\u00f3 que en el caso mexicano \u201clo que se genera es un para-Estado, un segundo Estado, una segunda realidad, un para-Estado con sus para-econom\u00eda, para-legalidad, para-seguridad, para-polic\u00eda e inclusive hasta con su para-comunicaci\u00f3n. Una segunda realidad completa que rige la vida de la gente, que contiene a la gente, que le dice lo que se puede y lo que no y cu\u00e1les ser\u00e1n los castigos en ese espacio, en ese territorio. No solamente es la trata, el comercio sexual, lo que causa la violencia contra las mujeres, sino que la violencia contra ellas es un lenguaje y esto lo he visto en Ciudad Ju\u00e1rez\u201d.Acot\u00f3 que M\u00e9xico se ha Juarizado (Ciudad Ju\u00e1rez), hubo una Juarizaci\u00f3n de M\u00e9xico. El cuerpo de las mujeres es el lugar donde esa cosificaci\u00f3n, esa apropiaci\u00f3n y predaci\u00f3n sobre la vida se realiza de una forma m\u00e1s como un s\u00edntoma de esa realidad.A\u00f1adi\u00f3 que el problema no es la impunidad, el problema es que esos cr\u00edmenes son para mostrar impunidad, el problema que se origina en el hecho de que estos territorios tienen due\u00f1os. \u201cYo creo que hay que volver a la calle, al cuerpo a cuerpo y a la transformaci\u00f3n del mundo en una forma relacional con la gente. El abandono de las \u00e9lites ilustradas de ese cuerpo a cuerpo con la gente ha permitido la entrada de iglesias h\u00edper conservadoras en los espacios y que s\u00ed trabajan en contacto estrecho con la gente, s\u00ed trabajan para impedir el avance de nuestras propuestas y el avance de las mujeres\u201d.Consider\u00f3 que el patriarcado es un sistema pol\u00edtico, disfrazado de religi\u00f3n, de moralidad, de buenas costumbres, pero en el fondo, detr\u00e1s de estos disfraces se trata de un orden pol\u00edtico, por eso todo crimen sexual contra mujeres y contra hombres es arrinconado en la intimidad, como un crimen menor.Concluy\u00f3 que \u201clas mujeres ocupamos la calle de una forma diferente a como han ocupado la calle los sindicatos, los partidos pol\u00edticos y las agrupaciones que llamamos pol\u00edticas, pero que son tradicionales y de cu\u00f1o masculino. Cuando las mujeres ocupamos la calle es una fiesta, es una celebraci\u00f3n y hay una gran intimidad de cuerpos, se generan amistades y hay una confianza inmediata entre las ah\u00ed presentes\u201d.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211209-cult1-des-f1-rita-segato.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/las-leyes-no-logran-frenar-la-crueldad-hacia-mujeres/?page=all",
    "gaceta": "G5259"
  },
  {
    "titulo": "Territorio-cuerpo -conquista: una herida de 500 a\u00f1os que debe sanar",
    "resumen": "Conversatorio sobre la lucha y resistencia de las ind\u00edgenas durante cinco siglos",
    "fecha": "Nov 25, 2021",
    "autor": "Maria Eugenia Sevilla   ",
    "nota": "\u00bfQu\u00e9 relaci\u00f3n hay entre territorio, cuerpo y conquista? Responder a esta pregunta en el contexto de lo que hoy llamamos M\u00e9xico es reconocer una necesidad profunda de sanaci\u00f3n, de acuerdo con lo vertido en la mesa Implicaciones de la Conquista en el Cuerpo de las Mujeres Ind\u00edgenas, desde las Disputas, la Explotaci\u00f3n y la Violencia, primera del ciclo 500 A\u00f1os de Memoria: Mujeres Ind\u00edgenas Luchando y Resistiendo, organizado por la Unidad de G\u00e9nero e Inclusi\u00f3n de Cultura UNAM.Se trata de un proceso de sanaci\u00f3n que no solamente se refiere al pasado, a los 500 a\u00f1os de historia colonial \u2013de soslayo, de invisibilizaci\u00f3n racial, gen\u00e9rica, cultural o ling\u00fc\u00edstica-, pues los procesos de violencia y opresi\u00f3n se extienden hasta nuestro tiempo, y se expresan incluso en el crimen organizado, coincidieron las participantes en este conversatorio: Karina Ochoa, feminista, activista y acad\u00e9mica; Fernanda Latani, ge\u00f3grafa y feminista, y Emiliana Cruz, antrop\u00f3loga ling\u00fcista.\u201cA partir del siglo XVI se perfil\u00f3 una imagen sobre las poblaciones indias que est\u00e1 muy vinculada con un proceso de feminizaci\u00f3n de ese otro que es colonizado, y que se configura desde la l\u00f3gica de un cuerpo femenino: un cuerpo que es penetrable, vac\u00edo y puede ser apropiable\u201d, se\u00f1al\u00f3 Karina Ochoa, investigadora del Departamento Sociolog\u00eda de la UAM, Unidad Azcapotzalco.Hay algo similar en el proceso del territorio, advirti\u00f3, pues lo que conocemos como Am\u00e9rica tambi\u00e9n se configur\u00f3 como una tierra que pod\u00eda ser apropiable, como lo muestran los discursos teol\u00f3gicos del siglo XVI y posteriores.\u201cEl mestizaje es la primera expresi\u00f3n de esta violencia primigenia\u201d. Explic\u00f3 que se ha ejercido una que primero fue dirigida a cuerpos que f\u00edsicamente son femeninos, o bien se les atribuye esa calidad por ser, pues, explotables o violables en muchos sentidos. \u201cEn M\u00e9xico, el mestizo es el hijo de la chingada y \u00e9sta es la ind\u00edgena violada. El mestizo es constituido bajo esta narrativa, que despu\u00e9s es transformada cuando se le convierte en el sujeto pol\u00edtico por excelencia de la naci\u00f3n mexicana, y estos son procesos que tenemos que trabajar con mucho m\u00e1s finura\u201d, consider\u00f3.El cuerpo desempe\u00f1a un papel en otras din\u00e1micas colonizadoras que se dan en las regiones donde habitan comunidades ind\u00edgenas, comparti\u00f3 Fernanda Latani, quien como mujer ind\u00edgena binniz\u00e1 con estudios de posgrado en Geograf\u00eda en la UNAM, enfoca su trabajo desde el feminismo comunitario, ind\u00edgena y ecofeminista, principalmente en el Istmo de Tehuantepec, de donde es originaria.\u201cHoy el cuerpo se ve como un campo de batalla y resistencia, y como bot\u00edn de guerra\u201d, dijo. \u201cPor un lado identificamos a las mujeres ind\u00edgenas poniendo el cuerpo como trinchera para defender el territorio, pero tambi\u00e9n estamos viendo c\u00f3mo el cuerpo es utilizado para perpetuar el crimen organizado y el narcotr\u00e1fico\u201d.Emiliana Cruz, indagadora de tiempo completo en el Centro de Investigaciones y Estudios Superiores en Antropolog\u00eda Social, coincidi\u00f3: \u201cLas mujeres en general vivimos momentos muy complicados en Latinoam\u00e9rica, todos los d\u00edas. Vemos la persecuci\u00f3n de las que est\u00e1n peleando por el territorio y la forma como se les reprime con desapariciones y violaciones\u201d.Para Latani, la vinculaci\u00f3n entre territorio, cuerpo en disputa y conquista es una tr\u00edada geopol\u00edtica inseparable que ha evolucionado a partir del proceso colonial, por lo que consider\u00f3 fundamental recuperar la aportaci\u00f3n de ciertos feminismos \u2013territoriales, populares, comunitarios\u2013 o movimientos de mujeres organizadas que han abierto brecha para que el t\u00e9rmino cuerpo-territorio sea reconocido como un elemento de lucha.\u201cHay una herida colonial que se abre a partir de que estas secuelas de racismos, clasismos y discriminaci\u00f3n por g\u00e9nero se van amplificando\u201d, reflexion\u00f3 la ge\u00f3grafa. \u201cNo podemos hablar de una sanaci\u00f3n sin recuperar la historia, memoria y oralidad de las mujeres que nos antecedieron, hacer un ejercicio de reconocimiento\u201d, concluy\u00f3.El ciclo de conversatorios fue organizado en el marco del Programa M\u00e9xico 500, previo al D\u00eda Internacional de la Eliminaci\u00f3n de la Violencia contra la Mujer, #25N. Se integr\u00f3 tambi\u00e9n por las mesas Organizaci\u00f3n de las Mujeres Ind\u00edgenas desde una Visi\u00f3n Decolonial y Subalterna ante las Violencias, y Violencias y Resistencias Actuales de las Mujeres Ind\u00edgenas en M\u00e9xico, y est\u00e1n disponibles en la p\u00e1gina de Facebook de Cultura UNAM.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211125-cult1-des-foro-resistencia-mujeres-indigenas-500.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/territorio-cuerpo-conquista-una-herida-de-500-anos-que-debe-sanar/?page=all",
    "gaceta": "G5255"
  },
  {
    "titulo": "Musicat: escapar de la pandemia haciendo m\u00fasica",
    "resumen": "El Seminario de M\u00fasica en la Nueva Espa\u00f1a y el M\u00e9xico Independiente grab\u00f3 una pieza del siglo XIX",
    "fecha": "Nov 22, 2021",
    "autor": "Hugo Maguey   ",
    "nota": " \u00bfPor qu\u00e9 no lo grabamos? Esas fueron las palabras que un miembro del grupo Musicat, del Seminario de M\u00fasica en la Nueva Espa\u00f1a y el M\u00e9xico Independiente, expres\u00f3 en una junta y que dio como resultado un trabajo que tom\u00f3 m\u00e1s de siete meses en ser terminado y que se grab\u00f3 de manera virtual.El seminario es una comunidad acad\u00e9mica internacional integrada desde 2002 por especialistas en musicolog\u00eda, sociolog\u00eda, historia, historia del arte, historia cultural, antropolog\u00eda cultural, archiv\u00edstica, bibliotecolog\u00eda, restauraci\u00f3n y organolog\u00eda y tiene su sede en el Instituto de Investigaciones Est\u00e9ticas (IIE).Desde hace 20 a\u00f1os han hecho grandes descubrimientos en la librer\u00eda de cantorales y el archivo de m\u00fasica de la Catedral de M\u00e9xico. Sin embargo, la pandemia hizo que ambos recintos cerraran el 25 de marzo de 2020, y poco despu\u00e9s tambi\u00e9n lo hizo el Instituto de Investigaciones Est\u00e9ticas. Los integrantes de Musicat, aunque estaban trabajando v\u00eda remota porque algunos de sus integrantes est\u00e1n fuera de la ciudad y algunos otros, del pa\u00eds, quedaron aislados sin poder realizar las actividades que acostumbraban en estos recintos.En esa nueva normalidad se reencontraron con las fotos de partituras del siglo XIX de Jos\u00e9 Ignacio Triujeque escrita alrededor de 1843, cuando la capilla de m\u00fasica de la catedral ya estaba cerrada por falta de recursos debido a las luchas de independencia, invasiones y despojos que sufri\u00f3 M\u00e9xico en esas \u00e9pocas.\u201cNos dimos cuenta de la importancia de esta obra por las similitudes con las circunstancias actuales, entre el pasado y el presente. En ocasiones importantes para la Iglesia, Triujeque llamaba a sus compa\u00f1eros hac\u00eda arreglos a partituras ya existentes o a m\u00fasica que \u00e9l compraba para que la catedral tuviera c\u00e1nticos\u2026 la m\u00fasica era un invitatorio, que es el g\u00e9nero de obra con el que empieza un oficio de difuntos, revisamos las fotos de un libro de coro y vimos que pod\u00edamos dar vida a esa m\u00fasica en la manera como se hac\u00eda en el siglo XIX, intercalando el canto llano con la m\u00fasica de autor. En ese momento escapamos de la pandemia haciendo m\u00fasica\u201d, explica Lucero Enr\u00edquez Rubio, investigadora del IIE y coordinadora de dicho seminario.Para grabar la pieza, la tambi\u00e9n compositora y clavecinista se encarg\u00f3 de hacer un programa para convocar a los m\u00fasicos, de mandarles los manuscritos de transcripci\u00f3n de la obra para que los grabaran. Un detalle importante es que s\u00f3lo trabajaron los integrantes del seminario, no se invit\u00f3 a nadie externo. \u201cFue complicado porque muchos no ten\u00edan un buen micr\u00f3fono para grabar, as\u00ed que lo hicieron con su tel\u00e9fono celular\u2026 se les enviaron los tempi, la afinaci\u00f3n, se les dijo c\u00f3mo ten\u00eda que estar la c\u00e1mara, hicimos todo un cronograma, se hizo una premezcla y se dio como fecha l\u00edmite el 15 de agosto para mandar las pistas, porque hab\u00eda que hacer el video\u201d.El preestreno fue en el Colegio de Investigadores del IIE, y el estreno se hizo, a petici\u00f3n de la embajada de M\u00e9xico en Indonesia, el 27 de septiembre, d\u00eda del Bicentenario de la Independencia de M\u00e9xico.\u201cSomos un seminario completo que labora muy duro, desde literalmente sacudir los expedientes hasta difundirlos y divulgarlos\u2026 un equipo que se re\u00fane en grupos de trabajo dos o tres veces por semana, y cada \u00faltimo viernes de mes, que tiene un comit\u00e9 editorial y vivimos en continuas juntas, con un rango de edades de 20 hasta 80 a\u00f1os con muchas disciplinas involucradas\u201d, comenta la coordinadora.Sobre lo que signific\u00f3 este proyecto, la especialista, se\u00f1ala: \u201cEs parte de la supervivencia espiritual de un m\u00fasico: si no tocas, te mueres. La pandemia se resinti\u00f3 mucho en algunos gremios, pero m\u00e1s en los performanceros\u2026 el zoom es ingrato, aun as\u00ed, todav\u00eda se puede hacer teatro, pero para los m\u00fasicos, los conjuntos, los ensayos, es muy dif\u00edcil. Por ello, haber grabado esta obra, con m\u00fasicos de Durango, de Argentina, Brasil, con un maestro de Morelia, todos miembros del seminario, que trabajaron como becarios, servidores sociales o profesionales fue muy satisfactorio\u201d.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/05/etiqueta-humanidades.png",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/musicat-escapar-de-la-pandemia-haciendo-musica/?page=all",
    "gaceta": "G5254"
  },
  {
    "titulo": "Biblioteca y Hemeroteca nacionales, productivas durante la pandemia",
    "resumen": "Han respondido con dinamismo y creatividad, se\u00f1ala Pablo Mora P\u00e9rez-Tejada, titular del IIB",
    "fecha": "Nov 29, 2021",
    "autor": "Laura Romero   ",
    "nota": "Gracias al esfuerzo de un gran equipo, durante la contingencia sanitaria se ha logrado no s\u00f3lo sacar adelante el trabajo, sino dejar muy bien posicionada a la Hemeroteca Nacional de M\u00e9xico (HNM) ante la sociedad mexicana. La labor de estos meses ha sido extraordinaria, se\u00f1alaron expertos de la UNAM.En las XXIII Jornadas Acad\u00e9micas 2021 El Instituto de Investigaciones Bibliogr\u00e1ficas (IIB), la Biblioteca Nacional de M\u00e9xico y la Hemeroteca Nacional de M\u00e9xico: la Investigaci\u00f3n, los Servicios y la Difusi\u00f3n Documental, Pablo Mora P\u00e9rez-Tejada, titular del Instituto, recalc\u00f3 que tambi\u00e9n la Biblioteca ha destacado: aparece como una de las m\u00e1s productivas en t\u00e9rminos de conferencias y programas, en la lista de la Federaci\u00f3n Internacional de Asociaciones e Instituciones Bibliotecarias (IFLA, por sus siglas en ingl\u00e9s).En la inauguraci\u00f3n del encuentro, a\u00f1adi\u00f3 que tanto el IIB como la biblioteca y la hemeroteca han mostrado gran dinamismo y creatividad, y el reflejo de su labor se plasma en esta reuni\u00f3n que indica a la comunidad universitaria y al p\u00fablico en general lo que esta instancia universitaria realiza.En la mesa Hemeroteca Nacional, Jorge Daniel Cipr\u00e9s Ortega, jefe del Departamento de Servicios de Informaci\u00f3n, subray\u00f3 que ah\u00ed, en estos meses, las actividades no se detuvieron, y las cinco secciones que lo conforman lanzaron un proyecto cada una.Por ejemplo, la de Consulta de Colecciones Microf\u00edlmicas y Digitales present\u00f3 \u201cEnv\u00edo de documentos de la Hemeroteca Nacional Digital de M\u00e9xico (HNDM)\u201d, con 99 mil 200 documentos enviados; y la de Referencia realiz\u00f3 siete mil 217 b\u00fasquedas hemerogr\u00e1ficas.Con la actividad normal, en 2019, la orientaci\u00f3n a usuarios fue de cuatro mil 185, mientras que en 2020-2021 ha sido de tres mil 14; las b\u00fasquedas proporcionadas se elevaron de 391 a las mencionadas siete mil 217; por las condiciones, el pr\u00e9stamo en sala cay\u00f3 de 42 mil 204 a dos mil 423; no obstante, el servicio de reprograf\u00eda pas\u00f3 del env\u00edo de ocho mil 684 im\u00e1genes digitales a 99 mil 200 durante la contingencia. Se trata, calific\u00f3 Cipr\u00e9s, de \u201cun gran salto tecnol\u00f3gico y esos datos demuestran que vamos por buen camino\u201d.En la mesa moderada por Dalmacio Rodr\u00edguez Hern\u00e1ndez, coordinador de Hemeroteca Nacional, Fernando Liz\u00e1rraga Romero, de la Secci\u00f3n de Consulta de Colecciones Impresas, acentu\u00f3 que durante la emergencia sanitaria se han apoyado las labores sustantivas de la Universidad, prestando servicio a docentes, investigadores e interesados en la cultura. \u201cLa Hemeroteca seguir\u00e1 siendo un espacio universitario de gran nivel, de calidad nacional e internacional\u201d.En el primer trimestre de 2020 en esa \u00e1rea se dio orientaci\u00f3n a usuarios presenciales en mil 100 ocasiones, 200 b\u00fasquedas, nueve mil 397 pr\u00e9stamos en sala, 14 mil 14 servicios de reprograf\u00eda, 171 visitas guiadas y 50 mil 555 accesos a recursos digitales.Ya con las instalaciones cerradas, del segundo al cuarto trimestre del a\u00f1o pasado, se registraron 699 orientaciones a usuarios; mil 278 b\u00fasquedas; 135 pr\u00e9stamos en sala y 45 mil 932 servicios de reprograf\u00eda, todo ello como un \u201creflejo del apoyo a los usuarios en tiempos de pandemia\u201d. Durante este a\u00f1o, con el sem\u00e1foro epidemiol\u00f3gico en amarillo y verde, los usuarios han regresado de manera presencial. En todo momento, la atenci\u00f3n ha sido de manera oportuna y eficiente, afirm\u00f3.Guillermo Cer\u00f3n Carrillo y Siddharta Yair Manzano, tambi\u00e9n integrantes de la HNM, recordaron que, a partir del confinamiento, a los usuarios del servicio de b\u00fasqueda hemogr\u00e1fica se les inform\u00f3 sobre las limitaciones que impon\u00eda no tener acceso al acervo y que, de localizar la informaci\u00f3n requerida en la hemeroteca digital, se les enviar\u00eda.El distanciamiento, dijeron, gener\u00f3 un aumento de solicitudes por correo electr\u00f3nico, a las cuales se sumaron las del reciente servicio de chat de la biblioteca y de la hemeroteca. As\u00ed, se han atendido 590 solicitudes durante 2021, cuando en 2019 fueron 113.Las limitaciones generadas por la pandemia han permitido crear nuevos canales de comunicaci\u00f3n con los usuarios. \u201cLa b\u00fasqueda, despu\u00e9s del confinamiento, deber\u00e1 ser un servicio que perfeccione su estructura tradicional con las nuevas tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n\u201d, finalizaron.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211129-cult1-des-f1-hemeroteca.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/biblioteca-y-hemeroteca-nacionales-productivas-durante-la-pandemia/?page=all",
    "gaceta": "G5256"
  },
  {
    "titulo": "Melissa Mart\u00ednez, campeona mundial de kickboxing",
    "resumen": "Se coron\u00f3 en la divisi\u00f3n de -52 kilogramos, categor\u00eda K1, al derrotar a la eslovaca Monika Chochlikova en la gran final del certamen en Italia",
    "fecha": "Nov 25, 2021",
    "autor": "Sandra Lozada / Emiliano Perez   ",
    "nota": "La mejor del mundo en kickboxing de -52 kilogramos. Estas palabras definen lo que es hoy Melissa Mart\u00ednez Aceves, alumna de la Facultad de Qu\u00edmica, al proclamarse nueva campeona amateur del orbe en esta disciplina deportiva tras ganar el oro en el Campeonato Mundial de la Asociaci\u00f3n Mundial de Organizaciones de Kickboxing (WAKO), celebrado en Jesolo, Italia, del 15 al 24 de octubre.S\u00faper Mely derrot\u00f3 en la gran final a la eslovaca y campeona del mundo en 2019, Monika Chochlikova, con lo cual logr\u00f3 poner a M\u00e9xico en lo m\u00e1s alto del podio y escuchar retumbar el Himno Nacional en otro pa\u00eds, uno de los mayores gozos que puede tener un deportista, seg\u00fan las propias palabras de la gladiadora azteca.\u201cPara m\u00ed ha sido este el m\u00e1s grande de mis logros, est\u00e1 en el top uno. El abanderamiento es algo muy padre dentro de ti, es algo que te impulsa porque dices \u2018va por mi pa\u00eds\u2019. Y ya en el momento de la competencia, ver tu bandera es algo impresionante, sientes algo muy fuerte, es la mayor satisfacci\u00f3n que puede tener un deportista, m\u00e1s all\u00e1 de los trofeos o las medallas. Era muy importante hacer sonar el Himno Nacional en otro territorio y contra las mejores peleadoras. Significa algo incre\u00edble ganar esa medalla de oro y colocar a M\u00e9xico en la c\u00faspide\u201d, manifest\u00f3 la universitaria al saberse campeona mundial.Melissa Mart\u00ednez, quien obtuvo este logro en la divisi\u00f3n de -52 kilogramos de la categor\u00eda K1, la m\u00e1s violenta del kickboxing, ya que los golpes y patadas son permitidos de la rodilla hacia arriba y tambi\u00e9n se puede impactar al rival con dicha extremidad, acept\u00f3 que, para viajar a Europa, dej\u00f3 en pausa los ex\u00e1menes y trabajos en equipo de su carrera de Qu\u00edmica en Alimentos, mismos que ahora ha retomado ya como campeona mundial.\u201cMe faltan las \u00faltimas partes de los requisitos para titularme, pero a m\u00ed me gustar\u00eda estudiar otra carrera, como Nutrici\u00f3n, o hacer un diplomado o posgrado enfocado en los suplementos alimenticios. Quiero aportar algo como deportista representando a mi pa\u00eds, y tambi\u00e9n ayudar a los atletas desde el lado de la ciencia\u201d, asever\u00f3 S\u00faper Mely, quien adem\u00e1s gan\u00f3 el premio especial WAKO como Mejor Competidora Femenina en las Disciplinas del Ring y la clasificaci\u00f3n a los World Games en Birmingham, Alabama, Estados Unidos 2022.Miguel David Mart\u00ednez Aceves, alumno de medicina en la FES Iztacala y hermano de Melissa, tambi\u00e9n obtuvo en Jesolo 2021 su boleto para los World Games 2022, en la categor\u00eda K1 de la divisi\u00f3n de 63.5 kilogramos, con todo y el h\u00e1ndicap que represent\u00f3 enfrentar el Campeonato Mundial en plena recuperaci\u00f3n de una doble fractura de metacarpo en la mano derecha.\u201cTen\u00eda dos semanas que me hab\u00edan quitado la f\u00e9rula, no pude utilizar la mano derecha al cien. Trat\u00e9 de compensar el desempe\u00f1o con mis dem\u00e1s extremidades y, a pesar del dolor, logr\u00e9 avanzar tres rondas y estuve entre los ocho mejores\u201d, subray\u00f3 Mart\u00ednez, quien concluy\u00f3 el interinato en el Hospital General de Zona n\u00famero 68 del IMSS. \u201cPuede ser que Medicina sea una carrera pesada, pero si te gustan ambas cosas lo terminas disfrutando.\u201d",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211125-Dep-1-des-f1-Melissa-Mart\u00ednez-campeona-mundial-de-kickboxing.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/melissa-martinez-campeona-mundial-de-kickboxing/?page=all",
    "gaceta": "G5255"
  },
  {
    "titulo": "La literatura me salv\u00f3 la vida y me la sigue salvando: Benito Taibo",
    "resumen": "En el libro est\u00e1n nuestros sue\u00f1os, nuestras pesadillas, nuestra memoria, nuestras tradiciones, dijo el director de Radio UNAM",
    "fecha": "Dic 9, 2021",
    "autor": "Daniel Francisco   ",
    "nota": "Guadalajara, Jalisco. \u2013 Hace 10 a\u00f1os Benito Taibo present\u00f3 su libro Persona normal por primera vez en un evento de Ecos de la FIL de Guadalajara. Lleg\u00f3 hasta Tecolotl\u00e1n, Jalisco, sin saber qu\u00e9 iba a pasar. La peque\u00f1a ciudad estaba vac\u00eda y no entend\u00eda nada, el coche lo llev\u00f3 hasta un port\u00f3n enorme de madera, era la biblioteca. Se abrieron las puertas, hab\u00eda un patio central lleno de j\u00f3venes de 15 a\u00f1os. Entr\u00f3 por un pasillo y se levantaron adolescentes y dijeron de viva voz: \u201cyo soy Ana Frank, tengo 13 a\u00f1os, soy una ni\u00f1a jud\u00eda\u201d; se levant\u00f3 otro chico y dijo: \u201cyo soy Ulises\u201d, se levant\u00f3 otro y dijo: \u201cyo soy Tom Sawyer\u201d, \u201cse levant\u00f3 otro chico y yo empec\u00e9 a llorar y no par\u00e9 de llorar durante toda mi visita hasta que se levant\u00f3 Jorge y dijo: \u201cyo soy Benito Taibo\u201d. Ah\u00ed fue \u201ccuando me derrumb\u00e9 completa y absolutamente\u201d, cont\u00f3 Benito Taibo en la Feria Internacional del Libro de Guadalajara.Fue una de sus primeras experiencias en Ecos de la FIL y lo sigue haciendo todos los a\u00f1os, \u201cporque estoy convencido que el libro salva, de que el libro est\u00e1 ah\u00ed para convertirnos en quienes somos, para hacernos tomar mejores decisiones. Estos sirven para ver que otros puedan verse reflejados y tomen decisiones importantes para su vida y su futuro\u201d. Este a\u00f1o acudi\u00f3 a la Preparatoria Regional de El Grullo.Benito Taibo, escritor y director de Radio UNAM, estuvo acompa\u00f1ado de varios de esos alumnos de la Secundaria 6 Mixta Jalisco que lo escucharon hace dos lustros. Hoy Lorena Zepeda est\u00e1 a punto de ser pediatra y Javier Hern\u00e1ndez, ingeniero en computaci\u00f3n; el profesor Natividad Cueva sigue haciendo generaciones de lectores.Natividad Cueva destac\u00f3 que el hecho de que un libro permanezca por 10 a\u00f1os en el mar de la literatura, en el gusto de todos y sobre todo del p\u00fablico a quien va dirigido, resulta extraordinario. \u201cHemos visto que el libro llega al estante y desaparece r\u00e1pidamente y Persona normal est\u00e1 ah\u00ed. Ecos de la FIL ha sido como un faro\u201d.Por su parte, Lorena Zepeda dijo que a trav\u00e9s de este libro se abrieron las puertas a un mont\u00f3n de mundos \u201cy yo estaba encerrada en un pueblito muy chiquito. El programa Ecos de la FIL nos entusiasma, nos permite conocer en persona a quien estamos leyendo\u201d.Taibo indic\u00f3 que esta generaci\u00f3n ha vuelto a tener amor por el libro impreso y esto se agradece enormemente. \u201cEn tiempos en que la tecnolog\u00eda nos ha permitido todas estas cosas magn\u00edficas y maravillosas como tener la Biblioteca de Alejandr\u00eda en un celular, tener el libro en f\u00edsico sigue siendo una de estas grandes joyas que hay que aquilatar, porque en \u00e9l est\u00e1n nuestros sue\u00f1os, nuestras pesadillas, nuestra memoria, nuestras tradiciones, lo que somos, lo que seremos, lo que nunca podremos ser y sin embargo est\u00e1 presente\u201d.A 10 a\u00f1os de Persona normal, precis\u00f3, escribi\u00f3 10 cap\u00edtulos extras. A los tres o cuatro meses de pandemia se dio cuenta de la cantidad de j\u00f3venes y adolescentes que estaban a punto de salir a su primera fiesta, a dar su primer beso, a irse a su primera pinta y tuvieron que encerrarse en su casa para salvar la vida por el Covid-19. Se dijo: \u201ctengo que darles algo, tengo que de alguna manera aliviarles el pesado d\u00eda a d\u00eda y la grisura y la oscuridad que hab\u00eda ca\u00eddo sobre nosotros. Escrib\u00ed estos cap\u00edtulos, los publicamos gratuitamente en redes y luego se convirti\u00f3 en parte del libro. Persona normal 10 a\u00f1os contiene textos que suceden en pandemia\u201d. Persona normal es un texto que me cambi\u00f3 la vida, agreg\u00f3. \u201cCuando me preguntaban qu\u00e9 es Persona normal yo daba vagas, ex\u00f3ticas explicaciones. Hoy ya s\u00e9 que es: una carta de amor a la se\u00f1ora literatura para agradecerle todo lo que ha hecho por m\u00ed durante todos estos a\u00f1os, porque me salv\u00f3 la vida y me la sigue salvando y sigo entrando a una librer\u00eda con el mismo amor, fervor. Entro esperando una vez m\u00e1s para ser asombrado, sorprendido, llenado de todas esas maravillas que se esconden entre las moscas de letras que est\u00e1n ah\u00ed y que representan El infinito en un junco y much\u00edsimo m\u00e1s que ello. Yo escrib\u00ed Persona normal despu\u00e9s de haber escrito una novela que me cost\u00f3 mucho trabajo llamada Polvo, una novela hist\u00f3rica\u201d.Record\u00f3 c\u00f3mo naci\u00f3 la novela: \u201cun d\u00eda sentados en la mesa mi madre me dijo: \u2018\u00bfPor qu\u00e9 no escribes algo de aqu\u00ed (se toca el coraz\u00f3n)?, \u00bfpor qu\u00e9 no escribes eso que sientes?\u2019 Soy s\u00f3lo un lector que un d\u00eda salt\u00f3 al vac\u00edo y se dedic\u00f3 a escribir, pero es eso, soy s\u00f3lo un lector\u201d.En su mente est\u00e1n las palabras de su padre: \u201ca los ni\u00f1os no hay que educarlos, hay que quererlos. El d\u00eda que mi padre me dijo eso por primera vez descubr\u00ed justamente c\u00f3mo funciona la l\u00f3gica de los t\u00edos Paco, cuando quieres a alguien lo est\u00e1s educando. Educar es hacerlo part\u00edcipe de la emoci\u00f3n, de la aventura, de la vida, de eso que suena, de eso que sabe, de mirar florecer un \u00e1rbol, como dec\u00eda el gran poeta espa\u00f1ol Luis Rius: \u2018no podemos vivir como si la belleza no existiera\u2019. Si logras eso, si logras abrir mucho los ojos, tener listo el paladar para nuevos sabores, estar dispuesto a escuchar \u2013incluso reggaet\u00f3n\u2013, estar abierto a las posibilidades, podr\u00e1s tener una vida extraordinaria\u201d.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211209-cult4-f1-taibo-fil.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/la-literatura-me-salvo-la-vida-y-me-la-sigue-salvando-benito-taibo/?page=all",
    "gaceta": "G5259"
  },
  {
    "titulo": "La FCPyS se fortalece y afianza su compromiso con la sociedad",
    "resumen": "Regresaremos en condiciones sanitarias seguras para seguir cumpliendo con los objetivos que nos dieron origen, asegur\u00f3 ",
    "fecha": "Nov 22, 2021",
    "autor": "Laura Romero   ",
    "nota": "La Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales (FCPyS) ha mostrado su fortaleza para adaptarse a los tiempos complejos, y ha continuado sus tareas en acciones que derivan en un genuino y honesto compromiso de profesores, alumnos y trabajadores. \u201cSomos una comunidad resiliente y gracias al esfuerzo de cada uno seguiremos siendo activos\u201d, afirm\u00f3 Carola Garc\u00eda Calder\u00f3n, directora de la entidad, al presentar su primer informe de labores.\u201cRegresaremos a las instalaciones, no s\u00f3lo en condiciones sanitarias seguras, sino fortalecidos y con muy buen \u00e1nimo para demostrar que somos una Facultad vigorosa para seguir cumpliendo cabalmente con los objetivos que dieron origen y vida a este proyecto\u201d, enfatiz\u00f3.En el Auditorio Pablo Gonz\u00e1lez Casanova de la FCPyS, la directora destac\u00f3 que durante la pandemia la entidad celebr\u00f3 su 70 aniversario. \u201cEsto nos permiti\u00f3 recordar y refrendar nuestros valores y compromiso con la Universidad y la sociedad\u201d.Mencion\u00f3 que la totalidad de las clases se traslad\u00f3 a la modalidad en l\u00ednea. Del mismo modo las tareas de difusi\u00f3n y extensi\u00f3n como conferencias, ponencias, presentaciones de libros, diplomados con opci\u00f3n a titulaci\u00f3n y las actividades de actualizaci\u00f3n profesional continuaron de manera remota.Para continuar con las actividades, entre otras muchas otras acciones, se prestaron 631 tabletas en cuatro convocatorias, as\u00ed como 279 m\u00f3dems para alumnos y 106 para profesores. \u201cValoramos el esfuerzo de los j\u00f3venes por continuar con sus estudios, a pesar de las dif\u00edciles condiciones que se les presentaron a los 12 mil 303 alumnos de licenciatura que componen la matr\u00edcula\u201d, puntualiz\u00f3.Tambi\u00e9n la comunidad acad\u00e9mica se enfrent\u00f3 a nuevos desaf\u00edos para poder transitar a una forma distinta de docencia; sus integrantes llevaron a cabo capacitaciones y se esforzaron para conseguir materiales virtuales, apunt\u00f3.La fortaleza de nuestra Facultad, reconoci\u00f3 Garc\u00eda Calder\u00f3n, deriva en buena medida de su planta docente con un total de mil 756 nombramientos acad\u00e9micos: mil 263 profesores de asignatura, 179 profesores de carrera; 76 t\u00e9cnicos acad\u00e9micos, tres profesores em\u00e9ritos y 263 ayudantes de profesor remunerados. En 2021 contamos con 122 profesores que forman parte del SNI, 17 de ellos en la clasificaci\u00f3n m\u00e1s alta.Asimismo, se logr\u00f3 dar continuidad a los procesos de titulaci\u00f3n; para ello se habilit\u00f3 un Aula Virtual donde se realizaron ex\u00e1menes profesionales v\u00eda remota, siendo Ciencias Pol\u00edticas la Facultad que pudo llevar a cabo m\u00e1s ex\u00e1menes durante la pandemia: se titularon 676 estudiantes de licenciatura.En tanto, en el Programa de Posgrado en Estudios Pol\u00edticos y Sociales se cont\u00f3 con 13 programas y una matr\u00edcula de 473 alumnos. En lo relativo a titulaci\u00f3n, en 2020 obtuvieron el grado 65 estudiantes: 31 de doctorado y 34 de maestr\u00eda y, este a\u00f1o, se han logrado graduar 105, 70 de maestr\u00eda y 35 de doctorado.Garc\u00eda Calder\u00f3n resalt\u00f3 que se mantuvieron dos de los programas en el nivel de competencia internacional dentro del Programa Nacional de Posgrado de Calidad: las maestr\u00edas en Estudios en Relaciones Internacionales y en Comunicaci\u00f3n. Asimismo, se conservaron en el nivel de Consolidado tres de siete programas: el doctorado en Ciencias Pol\u00edticas y Sociales, y las maestr\u00edas en Estudios Pol\u00edticos y Sociales, y en Gobierno y Asuntos P\u00fablicos.Dijo que se cre\u00f3 la Unidad Multidisciplinaria de Atenci\u00f3n Integral en Salud para la Comunidad de la FCPyS, la cual inici\u00f3 labores en agosto de 2020 brindando atenci\u00f3n en l\u00ednea. Esto es resultado de la colaboraci\u00f3n con la Facultad de Medicina, quien apoya con dos m\u00e9dicos pasantes de servicio social.En septiembre de 2021 fue puesta en operaci\u00f3n la Secretar\u00eda de Innovaci\u00f3n y Desarrollo que permitir\u00e1 constituir un equipo multidisciplinario entre la Facultad, el sector privado, las instituciones p\u00fablicas y de la sociedad, que impulsar\u00e1 iniciativas y proyectos conjuntos de colaboraci\u00f3n.Finalmente, refiri\u00f3 que el Consejo T\u00e9cnico de la Facultad se dio a la tarea desde 2019 de crear una Unidad de G\u00e9nero, y aprob\u00f3 su normatividad en marzo de 2020. Al responder el informe, el secretario general de la UNAM, Leonardo Lomel\u00ed Vanegas, resalt\u00f3 que la investigaci\u00f3n realizada en la FCPyS tampoco se detuvo, y dan cuenta de ello los 63 proyectos que contaron con financiamiento de los programas de apoyo a proyectos de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica, y de Investigaci\u00f3n para el Mejoramiento de la Ense\u00f1anza de nuestra Universidad, y del Conacyt.Pol\u00edticas continu\u00f3 con las labores de vinculaci\u00f3n que la hacen una de las facultades m\u00e1s emblem\u00e1ticas de esta Universidad, en tareas tan importantes como el monitoreo de las campa\u00f1as electorales, en particular, del proceso federal que tuvo lugar este a\u00f1o, concluy\u00f3.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211122-gob1-des-f1-Carola-Garcia-FCPyS.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/la-fcpys-se-fortalece-y-afianza-su-compromiso-con-la-sociedad/?page=all",
    "gaceta": "G5254"
  },
  {
    "titulo": "Las universidades son un espacio de diversidad: Jorge Juanes L\u00f3pez",
    "resumen": "Conferencia magistral Resistencia del Arte ante la Industria Cultural, del integrante del SUM",
    "fecha": "Nov 15, 2021",
    "autor": "Laura Romero   ",
    "nota": "No entender que las universidades son un espacio de diversidad y no un partido pol\u00edtico, es no comprender lo m\u00e1s fundamental de la cultura en M\u00e9xico, afirm\u00f3 Jorge Juanes L\u00f3pez, fil\u00f3sofo y cr\u00edtico de arte de la Benem\u00e9rita Universidad Aut\u00f3noma de Puebla e integrante del Seminario Universitario de la Modernidad: Versiones y Dimensiones (SUM), de la UNAM.En la conferencia magistral Resistencia del Arte ante la Industria Cultural record\u00f3 que el papel que han tenido las instituciones p\u00fablicas a lo largo de su historia y de la historia contempor\u00e1nea ha sido desarrollar, diseminar y proponer discusiones plurales, abiertas a todas las tendencias, corrientes y posiciones filos\u00f3ficas, econ\u00f3micas, art\u00edsticas, cient\u00edficas y pol\u00edticas.Al participar en el Coloquio 2021 Modernidad: Cultura y Narrativa Hist\u00f3rica, organizado por ese seminario y el Centro de Investigaciones sobre Am\u00e9rica del Norte, se\u00f1al\u00f3 que se debe pensar en c\u00f3mo combatir la estetizaci\u00f3n de la mercanc\u00eda, el cuerpo ocupado y la industria de la cultura, desde el propio arte.En la sesi\u00f3n presidida por Patricia Dolores D\u00e1vila Aranda, secretaria de Desarrollo Institucional, explic\u00f3 que el capitalismo ha ido ocupando los cuerpos, los objetos, el ocio, la antig\u00fcedad o la moda. Ese sistema crea cad\u00e1veres; es decir, productos para consumir y desechar; no se compra para satisfacer una necesidad, sino la de estar a la moda, o la de cumplir con los requerimientos del cuerpo ocupado.Pero la ocupaci\u00f3n capitalista es blanda; \u201cno hay un aparato opresor encima de nosotros, sino que nosotros somos quienes vamos a los grandes almacenes, donde est\u00e1n las mercanc\u00edas que salen para ir a parar al basurero. Eso pasa en el mundo moderno y en ese sentido se puede hablar de un uso del arte al servicio del poder\u201d, expuso.Tambi\u00e9n hablamos de la resistencia del arte, pero quiz\u00e1 ella no llega a permear, a provocar y a transformar a la mayor\u00eda del cuerpo social, que permanece absolutamente indiferente y ajena, dijo el especialista.El cine radical (que permanece encerrado en peque\u00f1as minor\u00edas), la pol\u00edtica situacionista, de ocupaci\u00f3n de la calle, de b\u00fasqueda de formas de intervenir y hacer comprender a la gente que hay otras maneras de sensibilidad y de relaci\u00f3n existencial, no ha logrado tener \u00e9xito en t\u00e9rminos mayoritarios, reconoci\u00f3. En cambio, la industria de la cultura, la estetizaci\u00f3n de la mercanc\u00eda, el cuerpo ocupado, han llevado la batuta.Por desgracia, abund\u00f3, los artistas que hacen, por ejemplo, performance, lo realizan en espacios circunscritos, donde van los ya convencidos, y no se atreven a tomar el espacio p\u00fablico. \u201cEl z\u00f3calo, las calles del Centro Hist\u00f3rico, de Coyoac\u00e1n, de La Condesa, de los pueblos, estos lugares no son de los pol\u00edticos, sino de los ciudadanos, y los artistas no deben pedir permiso para ocuparlos, sino s\u00f3lo avisar. Si no ocupamos los espacios donde transita la gente, dif\u00edcilmente podemos hacer comprender la diferencia que planteamos\u201d.Patricia D\u00e1vila destac\u00f3 que la secretar\u00eda a su cargo coordina y apoya a 22 seminarios universitarios. En espec\u00edfico, \u201ceste seminario abarca las reflexiones cr\u00edticas de los procesos hist\u00f3ricos, como de las expresiones del arte, la ciencia y el pensamiento pol\u00edtico modernos\u201d.Adem\u00e1s, esta instancia universitaria se alinea con la idea de que esta entidad promueve acercarse a nuevos p\u00fablicos, utilizando las tecnolog\u00edas digitales, bajo la concepci\u00f3n de que no s\u00f3lo se intenta ampliar la distribuci\u00f3n del conocimiento, sino la articulaci\u00f3n de los diferentes saberes.En tanto, Marta Lamas Encabo, coordinadora del SUM, refiri\u00f3 que desde sus inicios, este seminario se pens\u00f3 como un espacio reflexivo, abierto a una pluralidad de temas que ata\u00f1en a la modernidad, a sus versiones y dimensiones. Se han llevado a cabo coloquios, debates y conferencias a cargo de estudiosos de filosof\u00eda, ciencia, cultura y pol\u00edtica.El seminario, apunt\u00f3, est\u00e1 pensado para favorecer el disenso dentro de los debates y para promover un encuentro de formas de conocimiento cr\u00edtico en distintas escalas y dimensiones, acad\u00e9micas, art\u00edsticas, intelectuales. \u201cPensar la modernidad desde una visi\u00f3n amplia fue y sigue siendo el objetivo\u201d.Al comentar la conferencia magistral, Andr\u00e9s Luna, tambi\u00e9n integrante del Seminario Universitario de la Modernidad, opin\u00f3 que el desarrollo de la industria cultural y la estetizaci\u00f3n de la mercanc\u00eda operan como una fuerza centr\u00edpeta para las artes, que pugnan por alejarse de ese centro, que es el de la l\u00f3gica de la fetichizaci\u00f3n y de la producci\u00f3n de plusvalor, pero tambi\u00e9n de una estetizaci\u00f3n de los espacios y las din\u00e1micas asociadas al consumo.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211116-cult2-des-f1-resistencia-al-arte.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/las-universidades-son-un-espacio-de-diversidad-jorge-juanes-lopez/?page=all",
    "gaceta": "G5252"
  },
  {
    "titulo": "Diana Bracho y Luisa Huertas, Medalla C\u00e1tedra Ingmar Bergman",
    "resumen": "Reconocimiento a la trayectoria de las dos actrices, imprescindibles en el relato esc\u00e9nico de M\u00e9xico",
    "fecha": "Nov 29, 2021",
    "autor": "Maria Eugenia Sevilla   ",
    "nota": "Diana Bracho naci\u00f3 en Ciudad de M\u00e9xico en 1944, mismo a\u00f1o en el que Ingmar Bergman dio forma a su primer guion cinematogr\u00e1fico, Tortura, que fue llevado al cine por Alf Sj\u00f6berg. La pel\u00edcula tuvo como origen un cuento juvenil de quien a\u00f1os m\u00e1s tarde ser\u00eda reconocido como uno de los grandes directores de cine y teatro del siglo XX.Bracho llevaba la escena en su ADN: su padre, Julio Bracho, debut\u00f3 como director en 1941 con una cinta que se convertir\u00eda en cl\u00e1sica: \u00a1Ay qu\u00e9 tiempos, se\u00f1or don Sim\u00f3n! En aquel a\u00f1o, Bergman trabajaba ya como aprendiz de escritor de di\u00e1logos y ambientes de peculiar entramado en largometrajes. Adem\u00e1s, Diana, hija de la extraordinaria bailarina Diana Bordes Mangel, tuvo la fortuna de ser sobrina de Andrea Palma y Dolores del R\u00edo, dos monumentos inquebrantables de la cultura mexicana.Cuando Luisa Huertas naci\u00f3 (1951), en San Salvador, El Salvador, Bergman ya era uno de los directores y dramaturgos m\u00e1s festejados en el mundo y estaba por estrenar Juegos de verano, para muchos su primer filme qu\u00edmicamente puro.Huertas, hija del refugiado espa\u00f1ol Alfredo Huertas Garc\u00eda \u2013catedr\u00e1tico en literatura y ciencias sociales\u2013 y de Mar\u00eda Luisa D\u00e1valos Medina, quien amaba la poes\u00eda, comenz\u00f3 su larga carrera esc\u00e9nica en la Escuela de Arte Teatral del INBA y en el Centro Universitario de Teatro. Hasta hoy ha trabajado en m\u00e1s de 75 puestas en escena y su labor docente ha permeado en varias generaciones de universitarios.Diana Bracho estudi\u00f3 filosof\u00eda y letras inglesas en Nueva York. Y su carrera abarca cine, teatro, televisi\u00f3n y cortometrajes. \u201cLa filosof\u00eda \u2013sostiene\u2013 te acerca a la b\u00fasqueda abstracta de la verdad, y como actriz lo que quiero es expresar la verdad siempre; en mis personajes, buscar la verdad\u201d.En 2010, la Coordinaci\u00f3n de Difusi\u00f3n Cultural de la UNAM cre\u00f3 la C\u00e1tedra Extraordinaria Ingmar Bergman en Cine y Teatro, en colaboraci\u00f3n con el Instituto Mexicano de Cinematograf\u00eda y la Academia Mexicana de Artes y Ciencias Cinematogr\u00e1ficas. El v\u00ednculo entre estas instituciones surgi\u00f3 a instancias de Diana Bracho, quien hab\u00eda sido presidenta de dicha academia.El 19 de noviembre pasado, Diana Bracho y Luisa Huertas recibieron la Medalla C\u00e1tedra Ingmar Bergman 2020 y 2021, respectivamente, en reconocimiento a sus trayectorias imprescindibles en el relato esc\u00e9nico de M\u00e9xico.De manera in\u00e9dita, la entrega de la presea fue televisada nacionalmente en un programa especial en TV UNAM bajo la conducci\u00f3n del coordinador de Difusi\u00f3n Cultural, Jorge Volpi, y la coordinadora de la C\u00e1tedra Bergman, Mariana G\u00e1ndara.Cuando a las galardonadas se les pregunt\u00f3 qu\u00e9 es la actuaci\u00f3n, parecieron seguir los pasos de Bergman: \u201cEl aire que respiro\u201d, dijo Bracho; \u201cvida y verdad\u201d, contrapuso Huertas. Para ambas, el actor es un ser generoso y su quehacer, por definici\u00f3n, un convivio.\u201cActuar es no estar solo \u2013defini\u00f3 Bracho\u2013 all\u00ed se encuentra uno con el otro\u201d. Para su hermana de tablas, el teatro, arte de la persona, es el acto en el que \u201ctu palabra da voz a mi palabra\u201d. Y como ser esc\u00e9nico, siempre vinculado al otro, advirti\u00f3: \u201cTodos sabemos que el teatro no va a salvar a la sociedad, eso lo debemos tener muy en claro\u2026 Pero si logramos tocar el coraz\u00f3n de una persona, entonces ya vamos de gane\u201d.En Bergman, el susurro es una inquietud, un cuestionamiento del ser. Ese camino dual en el que el tiempo es un reloj sin manecillas y la vida un curso de continuo aprendizaje. \u00bfQu\u00e9 pregunta se har\u00edan Diana y Luisa para el resto de sus d\u00edas? Bracho, en plano kantiano: \u201c\u00bfCu\u00e1nto m\u00e1s tengo que aprender?\u201d. Huertas, m\u00e1s terrenal, pero no menos profunda: \u201c\u00bfPodr\u00e9 llegar a mis \u00faltimos d\u00edas con la capacidad de estar en el escenario?\u201d.Ingmar Bergman muri\u00f3 hace 14 a\u00f1os. Diana Bracho aparec\u00eda entonces en la cinta Eros una vez Mar\u00eda y Luisa Huertas en P\u00e1rpados azules. La reuni\u00f3n de ambas actrices en la c\u00e1tedra universitaria revel\u00f3 lo que ya es un pendiente con el artista sueco: verlas juntas en un montaje de Persona. El teatro es, sobre todo, un acto de memoria.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211129-cult3-des-f1-entrega-medalla-catedra-bergman.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/diana-bracho-y-luisa-huertas-medalla-catedra-ingmar-bergman/?page=all",
    "gaceta": "G5256"
  },
  {
    "titulo": "La UNAM, a la vanguardia; mejora su quehacer docente",
    "resumen": "Participan representantes de bachillerato, licenciatura y posgrado",
    "fecha": "Nov 18, 2021",
    "autor": "Mirtha Hernandez   ",
    "nota": "La Universidad Nacional sigue a la vanguardia en la educaci\u00f3n y mejora su quehacer docente d\u00eda con d\u00eda gracias a que afina permanentemente sus instrumentos de evaluaci\u00f3n educativa, afirm\u00f3 el secretario general, Leonardo Lomel\u00ed Vanegas, en la Tercera Sesi\u00f3n Plenaria del Consejo de Evaluaci\u00f3n Educativa, encabezada por el rector Enrique Graue Wiechers.Previamente el rector felicit\u00f3 a los representantes de las diversas entidades acad\u00e9micas por el trabajo efectuado durante la pandemia por la Covid-19. Es muestra de que la Universidad y la Coordinaci\u00f3n de Universidad Abierta, Innovaci\u00f3n Educativa y Educaci\u00f3n a Distancia (CUAIEED) no se han detenido y han cumplido con la responsabilidad de continuar evaluando los diversos sistemas educativos, indic\u00f3.Lomel\u00ed Vanegas detall\u00f3 que en este consejo participan representantes de bachillerato, licenciatura y posgrado, quienes han ayudado a mejorar la labor de la instituci\u00f3n al analizar herramientas para evaluar el desempe\u00f1o docente, as\u00ed como planes y programas de estudio, entre otros.En la sesi\u00f3n a distancia, en la que tambi\u00e9n particip\u00f3 la secretaria de Desarrollo Institucional, Patricia Dolores D\u00e1vila Aranda, Lomel\u00ed Vanegas a\u00f1adi\u00f3 que se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis exhaustivo de los distintos ex\u00e1menes de ingreso, se transparentaron los procedimientos a partir de los cuales se dise\u00f1an y se documenta su consistencia en publicaciones de alto reconocimiento internacional.\u201cHa sido un trabajo que ha valido mucho la pena. Tengo la plena certeza que lo seguiremos perfeccionando para mejorar la calidad de la ense\u00f1anza de nuestra Universidad\u201d, subray\u00f3 el secretario general.Asimismo, llam\u00f3 a difundir las m\u00faltiples publicaciones y plataformas creadas para apoyar a los acad\u00e9micos, as\u00ed como para que los estudiantes se eval\u00faen a s\u00ed mismos.Ha sido un trabajo que ha valido mucho la pena. Tengo la plena certeza que lo seguiremos perfeccionando para mejorar la calidad de la ense\u00f1anza de nuestra Universidad\u201dEl titular de la CUAIEED y secretario del Consejo de Evaluaci\u00f3n Educativa, Melchor S\u00e1nchez Mendiola, expres\u00f3 que la evaluaci\u00f3n del y para el aprendizaje es una de las tareas m\u00e1s importantes del cuerpo docente: \u201cRequerimos seguir profesionaliz\u00e1ndonos en estas \u00e1reas tan fascinantes y dif\u00edciles, sobre todo en \u00e9pocas como las que estamos viviendo\u201d.El consejo, record\u00f3, se cre\u00f3 en 2012, se reorganiz\u00f3 en 2016 y se instal\u00f3 en septiembre de 2019. Su principal objetivo es promover en la UNAM el an\u00e1lisis y la aplicaci\u00f3n de conocimientos y experiencias fundamentadas en evidencias relacionadas con la medici\u00f3n y evaluaci\u00f3n de los procesos educativos.Durante la pandemia, dijo, ha sido fundamental promover la evaluaci\u00f3n para el aprendizaje, que incluye la valoraci\u00f3n formativa, retroalimentaci\u00f3n y generaci\u00f3n de mecanismos de apoyo a estudiantes en desventaja. Por primera vez tambi\u00e9n se realizaron en la Universidad los ex\u00e1menes diagn\u00f3sticos en l\u00ednea de los alumnos de nuevo ingreso a bachillerato y licenciatura. Adem\u00e1s, se elaboraron estudios comparativos de los resultados en las evaluaciones de ingreso a bachillerato y licenciatura previo a la emergencia sanitaria y durante \u00e9sta, entre otros.Se expusieron trabajos de las comisiones del consejo relacionados con instrumentos de evaluaci\u00f3n de desempe\u00f1o docente a la luz de la actualizaci\u00f3n de los planes de estudio del bachillerato, los efectos de los criterios de selectividad en la pr\u00e1ctica de los alumnos de licenciatura del Sistema de Universidad Abierta y Educaci\u00f3n a Distancia o el desarrollo de una propuesta de entrevista m\u00faltiple para los procesos de admisi\u00f3n a los programas de posgrado.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211118-Com3-des-f1-La-UNAM-a-la-vanguardia-mejora-su-quehacer-docente.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/la-unam-a-la-vanguardia-mejora-su-quehacer-docente/?page=all",
    "gaceta": "G5253"
  },
  {
    "titulo": "El voluntariado m\u00e1s all\u00e1 de las fronteras",
    "resumen": "Por la pandemia surgieron en el mundo otras alternativas y formas de acci\u00f3n individuales y colectivas",
    "fecha": "Dic 9, 2021",
    "autor": "Mirtha Hernandez   ",
    "nota": "Con la pandemia por la Covid-19 las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n han sido una herramienta para hacer voluntariado a distancia, vincular y apoyar causas, incluso m\u00e1s all\u00e1 de las fronteras, asegur\u00f3 la acad\u00e9mica de la Escuela Nacional de Trabajo Social (ENTS), Celeste Romero Castro.\u201cAntes ten\u00edas que ir al lugar a hacer el trabajo voluntario y ahora, por ejemplo, una dise\u00f1adora tiene horas en las que puede crear algo. Quiz\u00e1 no puedo viajar al lugar en el que requieren voluntarios, pero se suma a esa causa, dona horas de trabajo y hace lo que un colectivo necesita. Esto, por la pandemia, se ha hecho mucho.\u201cSurgieron otras alternativas para sumarse, para vincularse a otras causas y yo creo que toda esta apertura tecnol\u00f3gica nos ha permitido conocer acciones en las que podemos participar en el pa\u00eds y fuera de \u00e9l\u201d, afirm\u00f3 la maestranda en Desarrollo Social, con motivo del D\u00eda Internacional del Voluntariado, que se conmemor\u00f3 el- 5 de diciembre.Ese d\u00eda fue establecido por la Asamblea General de las Naciones Unidas desde 1985 y busca agradecer los esfuerzos realizados por los voluntarios y sus organizaciones, promover sus valores y dar a conocer los logros que consiguen en comunidades, ya sea a trav\u00e9s de organizaciones no gubernamentales, agencias de las Naciones Unidas, organismos gubernamentales o el sector privado. Este 2021 tiene como lema: \u201cHaz voluntariado ahora para un futuro com\u00fan\u201d.En M\u00e9xico, en 2019, dos millones 227 mil 574 personas colaboraron como voluntarias en las Instituciones sin Fines de Lucro y el Producto Interno Bruto (PIB) que generaron alcanz\u00f3 los 670 mil 488 millones de pesos, que represent\u00f3 2.9 por ciento del PIB total del pa\u00eds, de acuerdo con la Cuenta Sat\u00e9lite de estas instituciones elaborada por el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (Inegi).El 94.3 por ciento de las personas voluntarias particip\u00f3 en organismos no lucrativos privados y el valor de su trabajo fue equivalente a 145 mil 626 millones de pesos, 51.8 por ciento fue generado por hombres y 48.2 por ciento por mujeres.Romero Castro explic\u00f3 que se realiza mucho trabajo voluntario con organizaciones o colectivos que atienden a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes; de causas relacionadas con los adultos mayores y mujeres violentadas. Tambi\u00e9n hay muchas redes para la protecci\u00f3n de animales y del medio ambiente, para causas ecol\u00f3gicas, de la diversidad sexual, entre otras.El Inegi divide a las organizaciones no lucrativas en nueve categor\u00edas, seg\u00fan su objeto social: ense\u00f1anza e investigaci\u00f3n, religi\u00f3n, desarrollo y vivienda; salud, servicios sociales, derechos, promoci\u00f3n y pol\u00edtica; asociaciones empresariales y profesionales y sindicatos; cultura y recreaci\u00f3n, y otras.Debe ser parte de la agenda p\u00fablica porque tiene que ver con trabajo que la gente y profesionales brindan para sumar a alguna situaci\u00f3n y que muchas veces son asuntos que los gobiernos no est\u00e1n atendiendo\u201dCeleste Romero | Escuela Nacional de Trabajo Social\u201cEl voluntariado debe ser parte de la agenda p\u00fablica porque tiene que ver con trabajo que la gente y profesionales brindan para sumar a alguna situaci\u00f3n y que muchas veces son asuntos que los gobiernos no est\u00e1n atendiendo: tienen que ver con solucionar problem\u00e1ticas y necesidades\u201d, asever\u00f3 la experta en temas de Voluntariado, Igualdad de G\u00e9nero, Creaci\u00f3n de Organizaciones de la Sociedad Civil, Peritaje Social, entre otros.Las experiencias de las instituciones y colectivos, agreg\u00f3, pueden ayudar a crear pol\u00edticas p\u00fablicas distintas, que est\u00e9n propiciando cambios genuinos desde la propia necesidad, por lo cual es indispensable apoyarlos, por ejemplo, aumentando las convocatorias para que puedan recibir fondos.\u201cYo har\u00eda la invitaci\u00f3n a sumarnos a alguna acci\u00f3n voluntaria. Creo que todas y todos en alg\u00fan momento de nuestras vidas nos ha apasionado alg\u00fan tema y podr\u00edamos adherirnos a alg\u00fan colectivo u organizaci\u00f3n, con el prop\u00f3sito de tener un mejor pa\u00eds, un mejor espacio y, por ende, que seamos un mundo mejor\u201d, subray\u00f3.El voluntariado s\u00ed transforma vidas y hace mejores personas a quienes ven por mejorar su entorno. \u201cAhora, hasta para tener un empleo, se considera un \u2018plus\u2019 en el curr\u00edculum\u201d, finaliz\u00f3 la jefa del Departamento de Trabajo Social y Bolsa de Trabajo de la ENTS.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211209-aca3-des-f1-voluntariado.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/el-voluntariado-mas-alla-de-las-fronteras/?page=all",
    "gaceta": "G5259"
  },
  {
    "titulo": "Reconoce la UNAM a sus atletas y entrenadores destacados",
    "resumen": "Se entreg\u00f3 adem\u00e1s el galard\u00f3n Puma a los 110 Mejores Alumnos Deportistas por Disciplina",
    "fecha": "Dic 9, 2021",
    "autor": "Mirtha Hernandez   ",
    "nota": "\u00d3scar Ordu\u00f1o, Edmundo Alp\u00edzar, Daniela Paulin, Ang\u00e9lica Uribe, Lucero Mendoza y Sergio Hern\u00e1ndez. Foto: Benjam\u00edn Chaires. La Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico entreg\u00f3 el Premio Universitario del Deporte 2020 y 2021, y el Premio Puma a los 110 Mejores Alumnos Deportistas por Disciplina, correspondiente a esos mismos a\u00f1os.En cuanto al Premio Universitario del Deporte, por 2020 lo recibieron Lucero Aline Mendoza Calixto, de canotaje, como alumna deportista; Edmundo Porfirio Alp\u00edzar Basurto, de ciclismo, entrenador deportivo, y \u00d3scar Alfonso Ordu\u00f1o Y\u00e1\u00f1ez, coordinador deportivo de la FES Cuautitl\u00e1n, en fomento, protecci\u00f3n e impulso del deporte universitario.Y por 2021: Gerardo Saavedra Delgadillo, de b\u00e1dminton, alumno deportista; Sergio Hern\u00e1ndez Herrera, de voleibol, como entrenador deportivo, y en fomento del deporte universitario Ang\u00e9lica Uribe Le\u00f3n y Daniela Paulin Ramos, del Centro de Activaci\u00f3n F\u00edsica Funcional Puma FIT.En la ceremonia presidida por el rector Enrique Graue Wiechers, la secretaria de Desarrollo Institucional, Patricia Dolores D\u00e1vila Aranda, afirm\u00f3 que esta casa de estudios se ha convertido en semillero de deportistas que destacan en competencias nacionales e internacionales porque reconoce a la cultura f\u00edsica y el deporte como componentes imprescindibles en la formaci\u00f3n de sus estudiantes.Los atletas de esta entidad educativa sobresalen en juegos universitarios, centroamericanos, panamericanos, los mundiales y los propios Juegos Ol\u00edmpicos no s\u00f3lo por su cantidad, sino tambi\u00e9n por su actitud, pues son nobles, constantes y disciplinados, recalc\u00f3 la funcionaria, en el Estadio Roberto Tapat\u00edo M\u00e9ndez.Ante los galardonados y sus familias subray\u00f3 que la Universidad de la Naci\u00f3n es mucho m\u00e1s que una instituci\u00f3n educativa, pues est\u00e1 en permanente vinculaci\u00f3n con la sociedad y contribuye al desarrollo del pa\u00eds formando de manera integral a sus alumnos, al aportarles conocimientos y capacidades profesionales, cient\u00edficas, t\u00e9cnicas, human\u00edsticas, art\u00edsticas y por supuesto deportivas.Ser deportista, agreg\u00f3, implica sacrificios y obligaciones, pero tambi\u00e9n grandes satisfacciones como representar con orgullo a su Universidad.El deporte es pasi\u00f3n, disciplina, un estilo de vida; el esfuerzo y la pr\u00e1ctica son el \u00fanico camino para lograr la mejora continua; y el juego limpio ser\u00e1 siempre el mejor camino, aunque no el m\u00e1s sencillo, remarc\u00f3 D\u00e1vila Aranda.Por ello, a\u00f1adi\u00f3, la UNAM reconoce la dedicaci\u00f3n y esfuerzo de los premiados, pues durante la actual contingencia sanitaria buscaron, de forma creativa, seguir entrenando, superarse y obtener los mejores resultados.En nombre de los ganadores del Premio Universitario del Deporte 2020, Lucero Aline Mendoza Calixto, alumna de la Facultad de Psicolog\u00eda y representante de canotaje, expres\u00f3 que el galard\u00f3n es un reconocimiento a cada una de las acciones que realiz\u00f3 para mejorar como estudiante y deportista.\u201cHoy entiendo que hacer lo que me gusta es la clave para encontrar el \u00e9xito en cada una de mis actividades, dedic\u00e1ndoles amor, disciplina y mucha pasi\u00f3n, porque estos aspectos te llevan por s\u00ed solos al \u00e9xito. Invito a cada uno de mis compa\u00f1eros a que crean en s\u00ed mismos, conf\u00eden en sus capacidades y hagan las cosas con amor.\u201dEn representaci\u00f3n de los ganadores del Premio Universitario del Deporte 2021, Sergio Hern\u00e1ndez Herrera, entrenador en jefe de voleibol de sala femenil, expres\u00f3 que a 21 meses de iniciada la pandemia por Covid-19, el deporte universitario no se ha detenido y apoyados en los recursos tecnol\u00f3gicos se han mantenido en contacto con los estudiantes deportistas.Con la vacunaci\u00f3n, poco a poco han retomado las actividades presenciales, pero tambi\u00e9n han desarrollado m\u00e1s la empat\u00eda y la comprensi\u00f3n del cuidado de los dem\u00e1s, el valor de la salud y la vida.Llam\u00f3 a los universitarios a que m\u00e1s all\u00e1 de las competencias, aprecien las cosas cotidianas, por peque\u00f1as que parezcan; que exalten el esp\u00edritu y nobleza que el deporte les inculca y que los distingue como universitarios.",
    "gaceta": "G5259",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211209-Dep1-des-f1-Reconoce-la-UNAM-a-sus-atletas-y-entrenadores-destacados.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/reconoce-la-unam-a-sus-atletas-y-entrenadores-destacados/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Di\u00e1logo coral entre sonido, movimiento y arquitectura",
    "resumen": "El proyecto Apuntes para una banda de viento inaugura las residencias art\u00edsticas en este recinto universitario",
    "fecha": "Nov 22, 2021",
    "autor": "Maria Eugenia Sevilla   ",
    "nota": "\u00bfC\u00f3mo se escucha una coreograf\u00eda de instrumentos musicales? Hay que olvidar el t\u00edpico formato en el que un conjunto instrumental se emplaza frente al p\u00fablico para dar un concierto. La propuesta Apuntes para una banda de viento, que crearon en conjunto la core\u00f3grafa Katia Casta\u00f1eda y la banda Mixante\u00f1a de Santa Cecilia, es una sesi\u00f3n de escucha que se acerca m\u00e1s al deambular callejero de un ensamble tradicional que a una tocada.Cercana al performance, esta propuesta pone a danzar al sonido. Abre un territorio entre la sonoridad y el espacio a trav\u00e9s del movimiento, en un di\u00e1logo coral entre voces, alientos y percusiones y los jardines de Casa del Lago, en el Bosque de Chapultepec.Katia Casta\u00f1eda \u2013creadora, performer y docente egresada de la licenciatura en Teatro de la Universidad Veracruzana\u2013 no impone a priori una visi\u00f3n coreogr\u00e1fica, por el contrario, su creaci\u00f3n surge con naturalidad de las posibilidades del sonido en relaci\u00f3n con el espacio entre los cuerpos de los \u00e1rboles, los claros abiertos, la escalinata de la casona blanca, donde el brillo de los metales retumba sobre la fachada o la b\u00f3veda de una carpa envuelta en vegetaci\u00f3n, que abraza y redondea las notas en el aire, como en una esfera invisible.Cada lugar crea resonancias de distintas intensidades a partir de los desplazamientos que siete ejecutantes dibujan, en un juego ac\u00fastico y de movimiento: cuando las bocas de la tuba o la trompeta apuntan hacia arriba o hacia el suelo, hacia el barullo lejano del bosque o hacia los espectadores que acompa\u00f1an a la banda en su peregrinaje por los rincones del jard\u00edn.Las pausas silenciosas abren el o\u00eddo al juego de timbres y de distancias, de llamados y respuestas. Se escuchan con claridad los colores de cada instrumento y la manera en que se trenzan en la m\u00fasica: una selecci\u00f3n de sones tradicionales de la Costa y la Costa-Monta\u00f1a de Guerrero con textos y una pieza original.La puesta es producto de un trabajo recurrente de taller y una colaboraci\u00f3n de m\u00e1s de dos a\u00f1os entre la core\u00f3grafa mexicana y la agrupaci\u00f3n musical, esta \u00faltima creada en 2011 en Ciudad de M\u00e9xico, la cual re\u00fane a m\u00fasicos, hombres y mujeres, que nacieron en el estado de Guerrero o que han continuado una tradici\u00f3n que les ha sido transmitida por sus padres o abuelos, oriundos de comunidades de las mencionadas regiones.\u201cSon una banda muy especial porque ahora son igual n\u00famero de hombres que de mujeres, pero antes eran m\u00e1s mujeres y eso es muy raro: en Guerrero no exist\u00eda ninguna banda de mujeres o donde las hubiera. Son pocas las agrupaciones tradicionales que las integran\u201d, comenta Katia Casta\u00f1eda, quien fue Artista en Residencia en Movement Research, en Nueva York.\u201cEste proyecto tiene que ver con las ra\u00edces y el futuro, y una pregunta sobre cu\u00e1l es nuestra labor art\u00edstica, que tiene que ver con investigar esas tradiciones y hacerlas presentes de distintas formas\u201d, explica.Con Apuntes para una banda de viento se inauguraron las residencias art\u00edsticas de Casa del Lago, las cuales apoyan la creaci\u00f3n a trav\u00e9s de obras concebidas exprofeso para este recinto universitario.\u201cTener esta residencia es muy importante para un proyecto como este. Una banda de alientos necesita un espacio de trabajo. Hemos estado en algunos kioscos, pero nos han corrido\u2026 En el Parque de los Venados las autoridades nos dieron espacio, pero los vecinos dec\u00edan: \u00bfa qu\u00e9 horas van a terminar?\u201dEl proyecto que desarrollan en Casa del Lago hasta el 4 de febrero de 2022 tiene varias aristas, adelanta la tambi\u00e9n integrante del colectivo neuroperformance TACo (Transdisciplina, Arte y Cognici\u00f3n). \u201cNo es algo coreogr\u00e1fico o musical solamente: tenemos textos, un fanzine y queremos empezar a componer. Ahora estamos enfocados en el trabajo en espacios p\u00fablicos, pero tambi\u00e9n queremos llevar la propuesta a los escenarios. Nos interesa realizar un proyecto esc\u00e9nico que tenga todas estas salidas\u201d.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211122-cult1-des-f1-casa-del-lago.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/dialogo-coral-entre-sonido-movimiento-y-arquitectura/?page=all",
    "gaceta": "G5254"
  },
  {
    "titulo": "La Universidad, presente en la FIL de Guadalajara",
    "resumen": "Sin resumen disponible",
    "fecha": "Nov 29, 2021",
    "autor": "Cultura UNAM   ",
    "nota": "Se exhiben 43 mil ejemplares de dos mil t\u00edtulos. Foto: Diana Rojas. Con m\u00e1s de 700 novedades, producto de la labor de 76 dependencias y entidades universitarias editoras, la Universidad Nacional se suma al regreso a las actividades presenciales de la Feria Internacional del Libro de Guadalajara (FIL). La UNAM instal\u00f3 un pabell\u00f3n de 330 metros cuadrados, en el que se exhiben 43 mil ejemplares de dos mil t\u00edtulos.Luego de que el a\u00f1o pasado la feria se hizo a distancia por la pandemia de Covid-19, la edici\u00f3n 35 de la FIL se realiza del 27 de noviembre al 5 de diciembre, con un formato h\u00edbrido. Setenta por ciento de sus actividades son presenciales, tanto en la Expo Guadalajara como en el Centro Cultural Universitario, donde se llevan a cabo las actividades infantiles. El resto de la programaci\u00f3n se transmite a trav\u00e9s de su portal.Per\u00fa es el pa\u00eds invitado de honor en esta edici\u00f3n, en la que se le otorg\u00f3 el Premio FIL de Literatura en Lenguas Romances 2021 a la escritora chilena Diamela Eltit.En la feria participan destacadas y destacados poetas de M\u00e9xico, Per\u00fa, Espa\u00f1a y Portugal, quienes comparten lecturas en voz alta en el Sal\u00f3n de la Poes\u00eda, espacio emblem\u00e1tico que regresa con 12 sesiones presenciales y en l\u00ednea para celebrar el g\u00e9nero l\u00edrico.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211129-cult2-des-f1-FIL-UNAM.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/la-universidad-presente-en-la-fil-de-guadalajara/?page=all",
    "gaceta": "G5256"
  },
  {
    "titulo": "Realizar\u00e1n en la UNAM el Primer Congreso Internacional sobre Justicia Universitaria: G\u00e9nero y Derechos Humanos",
    "resumen": "Participar\u00e1n especialistas internacionales y autoridades universitarias; el tema, las mejores pr\u00e1cticas para atender de manera urgente temas como la violencia de g\u00e9nero y la discriniaci\u00f3n en los entornos educativos.",
    "fecha": "Nov 23, 2021",
    "autor": "   ",
    "nota": "El Tribunal Universitario de la UNAM realizar\u00e1 el Primer Congreso Internacional sobre Justicia Universitaria: G\u00e9nero y Derechos Humanos el jueves 25 y viernes 26 de noviembre, en modalidad mixta, en l\u00ednea y en la Torre Tlatelolco.El evento contar\u00e1 con la participaci\u00f3n de especialistas internacionales y autoridades universitarias, quienes reflexionar\u00e1n sobre las mejores pr\u00e1cticas para atender de manera urgente temas como la violencia de g\u00e9nero y la discriminaci\u00f3n en los entornos educativos, adem\u00e1s de los mecanismos y las estrategias para mejorar los protocolos de prevenci\u00f3n e impartici\u00f3n de justicia a la vez que se garantiza el respeto a los derechos de la comunidad universitaria.Para asistir, es necesario registrarse en la siguiente liga: http://congresotribunaluniversitario.thepvls.comAqu\u00ed puedes consultar el programa del evento:",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/invitacion001.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/realizaran-en-la-unam-el-primer-congreso-internacional-sobre-justicia-universitaria-genero-y-derechos-humanos/?page=all",
    "gaceta": "No Disponible"
  },
  {
    "titulo": "Desarrollo sostenible, esencia y acci\u00f3n del IE",
    "resumen": "Se ha estimulado la vinculaci\u00f3n del trabajo acad\u00e9mico con problem\u00e1ticas socioambientales, se\u00f1al\u00f3",
    "fecha": "Nov 11, 2021",
    "autor": "Instituto de Ecologia   ",
    "nota": "Busca generar cultura de equidad. Foto: Benjam\u00edn Chaires. Las y los acad\u00e9micos del Instituto de Ecolog\u00eda (IE) trabajan en proyectos de ciencia b\u00e1sica, aplicada, de desarrollo tecnol\u00f3gico e innovaci\u00f3n. En estos dos \u00faltimos temas busca vincularse no s\u00f3lo con la academia sino con otros sectores. Una manera de hacerlo es contribuyendo con investigaci\u00f3n que responde a los objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) o Agenda 2030 de la ONU, destac\u00f3 su directora Ana Elena Escalante Hern\u00e1ndez, al rendir su primer informe correspondiente a 2020.La actividad de esta entidad responde a 11 de estos ODS, principalmente al 13 (acci\u00f3n por el clima) y al 15 (vida de ecosistemas terrestres), precis\u00f3, y agreg\u00f3 que desde 2016 los trabajos de investigaci\u00f3n que se relacionan con estos dos \u00faltimos objetivos han sido ampliamente citados por la comunidad cient\u00edfica.En el lapso que cubre el informe, mencion\u00f3, las publicaciones del IE se asocian a los ODS 1 (combate a la pobreza), 6 (agua limpia y saneamiento) 7 (energ\u00eda asequible y no contaminante) 8 (trabajo decente y crecimiento econ\u00f3mico), 9 (industria, innovaci\u00f3n en infraestructura), 11 (ciudades y comunidades sostenibles), 12 (producci\u00f3n y consumo responsable), 13 (acci\u00f3n por el clima), 14 (vida submarina) y 15 (vida de ecosistemas terrestres).Al contar con mayor cantidad de productos acad\u00e9micos se \u201cha estimulado la vinculaci\u00f3n de trabajo acad\u00e9mico con problem\u00e1ticas socioambientales\u201d, sin olvidar la necesidad de promover la colaboraci\u00f3n interna, entre los miembros del Instituto, para ampliar esta vinculaci\u00f3n. Adem\u00e1s, alrededor de 309 estudiantes est\u00e1n asociados a proyectos de investigaci\u00f3n de la comunidad acad\u00e9mica incluyendo alumnos de posgrado, licenciatura y servicio social, indic\u00f3.La funcionaria asegur\u00f3 que la comunidad del IE se distingue por tener un balance de g\u00e9nero en la plantilla acad\u00e9mica conformada por 44 investigadores (24 mujeres y 20 hombres) y 35 t\u00e9cnicos acad\u00e9micos predominantemente femenino (22 personas). \u201cLa mayor parte de este personal est\u00e1 adscrito a los cuatro departamentos seg\u00fan sus l\u00edneas de investigaci\u00f3n en las \u00e1reas de ecolog\u00eda de la biodiversidad, evolutiva y funcional, as\u00ed como los relacionados con las ciencias de la sostenibilidad\u201d.A lo largo de 2020, se\u00f1al\u00f3, las y los investigadores publicaron cerca de 150 art\u00edculos, poco m\u00e1s de cuatro en promedio por especialista. Estas publicaciones indizadas pertenecen a los cuartiles Q1 y Q2, que corresponden a las revistas de mayor impacto en los \u00edndices de calidad internacionales de revistas arbitradas. Estos datos significan un \u201cincremento de 4 por ciento en factor de impacto en publicaciones y un crecimiento acumulado del 16 por ciento en publicaciones ISI de 2016 a 2020\u201d, enfatiz\u00f3.La comunidad del Instituto colabora en proyectos de investigaci\u00f3n con otras instituciones nacionales y extranjeras. Estas redes de trabajo han dado como resultado 753 art\u00edculos en colaboraci\u00f3n nacional y 50 internacionales. Algunos de los medios de alto impacto en donde public\u00f3 el personal del Instituto son las revistas: Nature, Nature Ecology and Evolution, Science, Science direct, Current Biology y, Ecological Monographs, entre otras. Adem\u00e1s, su personal ha sido reconocido internacionalmente por la Society of Freshwater Sciences, la American Academy of Art and Sciences y la National Geographic Society y, adem\u00e1s, de un investigador premiado por el Zool\u00f3gico de Indian\u00e1polis, apunt\u00f3.La actividad de divulgaci\u00f3n del Instituto de Ecolog\u00eda se manifiesta con presencia en diversas redes sociales que han crecido constantemente en el n\u00famero de seguidores. Por su parte, resalt\u00f3 que la revista digital Oikos es \u201cuna herramienta de comunicaci\u00f3n muy importante y revisada por el p\u00fablico en general\u201d ya que aument\u00f3 en el n\u00famero de consultas en 41 por ciento. Inform\u00f3 que el Instituto mantuvo la coproducci\u00f3n con Radio UNAM de 44 programas de radio anuales y una participaci\u00f3n semanal en el programa Primer Movimiento, ambos transmitidos por dicha emisora. Asimismo, esta entidad ha mantenido su actividad de comunicaci\u00f3n hacia la comunidad acad\u00e9mica a trav\u00e9s de seminarios institucionales cuya afluencia total fue de tres mil 377 participantes en 2020. Estos seminarios han sido impartidos principalmente por invitaci\u00f3n a cient\u00edficas y cient\u00edficos y estudiantes.Escalante Hern\u00e1ndez resalt\u00f3 el inicio de actividades de la Comisi\u00f3n Interna para la Igualdad de G\u00e9nero (CInIG) y asegur\u00f3 que su direcci\u00f3n busca \u201cgenerar una cultura de equidad y respeto, no s\u00f3lo a cuestiones de g\u00e9nero sino de diversidad en general\u201d.En los pr\u00f3ximos a\u00f1os, adelant\u00f3, se avanzar\u00e1 en \u201cdiversificar y fortalecer enfoques de investigaci\u00f3n\u201d para que, junto con plazas futuras, se considere el contexto actual de la ciencia, alentando la promoci\u00f3n del personal para que siga avanzando en sus tareas acad\u00e9micas, incluyendo publicaciones de mayor impacto.Coment\u00f3 que bajo su direcci\u00f3n se ha avanzado en proyectos de desarrollo institucional que se han convertido en oportunidades de investigaci\u00f3n, algunas de ellas han trascendido fronteras. Para ello, se han iniciado v\u00ednculos con la Urban Wildlife Information Network y trabajo en el proyecto German Latinamerican Center for Infection and Epidemiology Research and Training (GLACIER, por sus siglas en ingl\u00e9s).Uno de las iniciativas de desarrollo del IE es la creaci\u00f3n y consolidaci\u00f3n de la Unidad Acad\u00e9mica en M\u00e9rida que ha implicado trabajar, como instituci\u00f3n, en alinear las perspectivas de trabajo del Instituto con las iniciativas del campus Yucat\u00e1n de la UNAM. \u201cEsto implica trabajar con proyectos institucionales que liguen la ecolog\u00eda con la salud humana\u201d, concluy\u00f3.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211111-Gob1-des-f1-Ana-Elena-Escalante-IE.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/desarrollo-sostenible-esencia-y-accion-del-ie/?page=all",
    "gaceta": "G5251"
  },
  {
    "titulo": "Universitaria camin\u00f3 m\u00e1s de 4 mil km en EU sin generar basura",
    "resumen": "Ana Valencia, egresada de la Facultad de Psicolog\u00eda, recorri\u00f3 El Camino de la Cresta del Pac\u00edfico",
    "fecha": "Nov 29, 2021",
    "autor": "Daniel Francisco   ",
    "nota": "La caminata de m\u00e1s de cuatro mil kil\u00f3metros de Ana Valencia dur\u00f3 m\u00e1s de cinco meses. El reto importante era hacerla sin generar un solo gramo de basura.La egresada de la Facultad de Psicolog\u00eda recorri\u00f3 El Camino de la Cresta del Pac\u00edfico (Pacific Crest Trail, California, Oregon y Washington), que comprende de la frontera con M\u00e9xico a la frontera con Canad\u00e1 dentro de Estados Unidos, por las monta\u00f1as. \u201cCuando empec\u00e9 me di cuenta que hab\u00eda mucha basura involucrada, muchas cosas de un solo uso y entonces decid\u00ed hacerlo de esta forma\u201d, cuenta.Tard\u00f3 cinco meses y medio, inici\u00f3 el 18 de abril de 2021 y termin\u00f3 el 3 de octubre del mismo a\u00f1o. \u201cFue peligroso a veces estar a merced de la naturaleza, de las tormentas el\u00e9ctricas, r\u00edos\u201d.Al principio llev\u00f3 un diario de viaje pero conforme avanzaba las adversidades de la traves\u00eda se lo impidieron. No hab\u00eda tiempo para reflexionar ni escribir. De esos registros recuerda muy bien lo que anot\u00f3 en el d\u00eda 44:\u201cKil\u00f3metro 1042, comenz\u00f3 siendo un d\u00eda dif\u00edcil, caluroso, con poca agua y poco viento. Mi plan era s\u00f3lo caminar 30 kil\u00f3metros o tal vez un poco m\u00e1s y acampar cerca de un riachuelo que se ve\u00eda en el mapa. Llen\u00e9 mis botellas con tres litros de agua al inicio del d\u00eda y comenc\u00e9 la larga y calurosa subida. Me sent\u00eda cansada, hambrienta y con poca energ\u00eda. Descansaba en las sombras de vez en cuando hasta que por fin llegu\u00e9 al prometido riachuelo, que en realidad era una tuber\u00eda donde sal\u00edan algunas gotas, una o dos por segundo. No hab\u00eda suficiente como para acampar ah\u00ed, mi siguiente fuente de agua estaba a dos kil\u00f3metros y medio. Llen\u00e9 un litro y me lo tom\u00e9. Llegaron otros tres caminantes con la esperanza de encontrar agua, aceptando la derrota, cada quien recolect\u00f3 lo que pudo de un charco con una bolsa de jugo cortada que uno de ellos tra\u00eda. Me puse de nuevo la mochila y comenc\u00e9 a caminar. Pasaban las cuatro y media de la tarde, ten\u00eda tiempo.\u201dAl reto mental y f\u00edsico, Ana Valencia agreg\u00f3 el de la basura, porque com\u00fanmente las personas que recorren El Camino de la Cresta del Pac\u00edfico no se preocupan por su producci\u00f3n de basura, llevan pl\u00e1stico y luego lo tiran a la basura. Dise\u00f1\u00f3 una log\u00edstica de comprar a granel y usar bolsas compostables y mandarlas a las oficinas postales de los pueblos por los que pasaba.Rememora que los d\u00edas que hab\u00eda tormentas el\u00e9ctricas era mentalmente muy duro: \u201cNo duermes bien, hace fr\u00edo y est\u00e1 lloviendo, te preocupas porque no se te meta la lluvia a la tienda, que no se moje tu sleeping\u201d. Uno de esos d\u00edas lo registr\u00f3 en su diario:\u201cD\u00eda 62, kil\u00f3metro 1378. Me despierta una tormenta el\u00e9ctrica a las dos de la ma\u00f1ana. Tem\u00ed por mi vida. No entrar\u00e9 en detalles ahora. El resto del d\u00eda camin\u00e9 y camin\u00e9 en estado de shock casi toda la ma\u00f1ana. Fue un d\u00eda largo, caluroso y dif\u00edcil que termin\u00f3 en un campamento infestado de mosquitos. Una caminante que conoc\u00ed ese d\u00eda arm\u00f3 una fogata y eso nos permiti\u00f3 estar afuera un rato.\u201dTodo lo que necesitas lo tienes que cargar, se\u00f1ala. Se vuelve un balance entre peso y conveniencia. \u201cCada cuatro o cinco d\u00edas yo entraba a un pueblo y consegu\u00eda m\u00e1s comida que yo me hab\u00eda mandado anteriormente y cargaba entre cuatro y cinco d\u00edas de comida en promedio cada tramo. Ten\u00eda que ir racion\u00e1ndola. Hab\u00eda d\u00edas que ya no quer\u00eda caminar porque estaba muy cansada o porque hab\u00eda tenido una experiencia fuerte el d\u00eda anterior. Quer\u00eda descansar y no pod\u00eda porque me quedaba sin comida. Eso era como lo m\u00e1s dif\u00edcil, la parte mental, cuando estabas f\u00edsicamente cansado y no pod\u00edas detenerte porque ten\u00edas que llegar a alg\u00fan lugar o seguirte moviendo\u201d.Se dio cuenta al investigar sobre el viaje que nadie lo hac\u00eda sin basura o nadie lo estaba reportando. \u201cMe dije: tambi\u00e9n es mi responsabilidad comunicar de la mejor manera que esto es posible y que no siempre va a ser perfecto, pero que intentarlo es muy valioso. Tengo esta sensaci\u00f3n de que si tanto amamos a la naturaleza y tantas personas salen a hacer este camino tambi\u00e9n tenemos esta responsabilidad de cuidarla. Al final de cuentas somos parte de ella y todo lo que hacemos tiene un impacto y nosotros decidimos si va a ser un impacto positivo o negativo\u201d.Hab\u00eda much\u00edsimas personas que tra\u00edan las mismas preocupaciones. Al principio le dec\u00edan que pensaban que era imposible y como ve\u00edan la forma en que ella lo hac\u00eda eso les inspiraba. \u201cSe vuelve como un efecto domin\u00f3 porque muchos ten\u00edan esa idea pero les pas\u00f3 como a m\u00ed, que al investigar vieron que nadie lo estaba haciendo\u201d.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211129-Com5-des-f1-Ana-Valencia.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/universitaria-camino-mas-de-4-mil-km-en-eu-sin-generar-basura/?page=all",
    "gaceta": "G5256"
  },
  {
    "titulo": "Dos universitarias en selecci\u00f3n de semillas para el futuro en TIC",
    "resumen": "Sandra Garc\u00eda y Diana Alvarado, de las facultades de Ingenier\u00eda y Qu\u00edmica, fueron elegidas por la SCT y la empresa Huawei; interactuaron virtualmente con alumnos de 60 pa\u00edses",
    "fecha": "Dic 9, 2021",
    "autor": "Leonardo Frias Cienfuegos   ",
    "nota": "Fotos. Francisco Parra. Sandra Garc\u00eda Racilla y Diana Monserrat Alvarado Santos, alumnas de Ingenier\u00eda en Computaci\u00f3n de la Facultad de Ingenier\u00eda, y de Ingenier\u00eda Qu\u00edmica de la Facultad de Qu\u00edmica, respectivamente, fueron seleccionadas para integrarse a la edici\u00f3n 2021 del programa mundial Seeds for the Future (Semillas para el Futuro), que busca la formaci\u00f3n de j\u00f3venes talentos en el campo de las comunicaciones.Las universitarias fueron elegidas por un jurado especializado integrado por la Secretar\u00eda de Comunicaciones y Transportes (SCT) y de la empresa Huawei, que en conjunto congregaron a 40 j\u00f3venes mexicanos, los cuales provienen de 16 estados de la Rep\u00fablica.Las participantes tuvieron la oportunidad, adem\u00e1s, de interactuar con m\u00e1s de 2 mil estudiantes alrededor del mundo, de m\u00e1s de 60 pa\u00edses, al recibir una capacitaci\u00f3n en tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n (TIC) impartida por personal de la mencionada empresa transnacional.Los 40 j\u00f3venes seleccionados recibieron capacitaci\u00f3n sobre las tecnolog\u00edas m\u00e1s innovadoras y descubrieron (de manera virtual, ante las condiciones sanitarias), el sistema tecnol\u00f3gico de China.Fueron facultados por expertos de la citada compa\u00f1\u00eda en cuestiones sobre inteligencia artificial, 5G y Cloud Computing. Realizaron recorridos virtuales por los laboratorios de Huawei en Shenzhen, China.La iniciativa busca desarrollar el talento local en materia de tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n, incentivar la transferencia del conocimiento y promover un mayor entendimiento sobre esto entre los j\u00f3venes mexicanos.Fue significativo porque pertenecemos a la UNAM, fuimos dos mujeres, y as\u00ed rompemos con esta brecha de que en las ingenier\u00edas hay pocas, aunque en las TIC hacen falta m\u00e1s\u201dSandra Garc\u00eda Racilla, pasante de Ingenier\u00eda en Computaci\u00f3n, mencion\u00f3 que el primer gran filtro para los aspirantes postulados fue el habla y el desempe\u00f1o bajo el idioma ingl\u00e9s.Tras cumplir con los requisitos que consist\u00edan, entre otros, del env\u00edo de la exposici\u00f3n de motivos en un video de no m\u00e1s de cinco minutos, Sandra expuso que fue una semana muy fruct\u00edfera, debido a que se ten\u00edan que cumplir con tres cursos obligatorios.Entre estos, realizar un proyecto en conjunto para resolver un problema social de una localidad, y proponer una soluci\u00f3n tecnol\u00f3gica a ese mismo reto.Sandra que tiene entre sus temas de inter\u00e9s la rob\u00f3tica, la inteligencia artificial, y las p\u00e1ginas web, tuvo recientemente una estancia acad\u00e9mica en la Universidad de Tartu, Estonia, lo que le facilit\u00f3 el desempe\u00f1o de la capacitaci\u00f3n bajo la lengua inglesa.En tanto, Diana Monserrat Alvarado Santos, tesista de la Facultad de Qu\u00edmica, relat\u00f3 que durante los sietes d\u00edas de la formaci\u00f3n contaron con diversos cursos que tomaron en equipo.Los grupos fueron integrados por siete alumnos que proven\u00edan no s\u00f3lo de diferentes rincones de la Rep\u00fablica, sino tambi\u00e9n de pa\u00edses como Guatemala y Rep\u00fablica Dominicana.\u201cTodo esto me fue \u00fatil, porque estoy haciendo mi trabajo recepcional en el Laboratorio de Ingenier\u00eda Qu\u00edmica de la Facultad y estamos desarrollando un modelo matem\u00e1tico, que describe el funcionamiento de lo que a mi tutor le gusta llamar la \u2018lavadora del siglo XXI\u2019, esto, porque es innovadora al tratar de reducir el consumo de agua.\u201dEsto la motiv\u00f3 a ir en b\u00fasqueda de un posgrado, porque le gustar\u00eda seguir en el campo de la investigaci\u00f3n. \u201cAdem\u00e1s, fue significativo porque pertenecemos a la UNAM, fuimos dos mujeres, y as\u00ed rompemos con esta brecha de que en las ingenier\u00edas hay pocas, aunque en las TIC hacen falta m\u00e1s\u201d, concluy\u00f3.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211209-Com2-des-f1-Dos-universitarias-en-seleccion-de-semillas-para-el-futuro-en-TIC.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/dos-universitarias-en-seleccion-de-semillas-para-el-futuro-en-tic/?page=all",
    "gaceta": "G5259"
  },
  {
    "titulo": "Enfoque integrador del C3, clave en tareas de desarrollo sostenible",
    "resumen": "Relaci\u00f3n natural de la entidad acad\u00e9mica con los ODS y la Agenda 2030; lugar flexible y adaptable, destac\u00f3 el director",
    "fecha": "Nov 4, 2021",
    "autor": "Diana Saavedra   ",
    "nota": "El trabajo desarrollado en el Centro de Ciencias de la Complejidad (C3) tiene una relaci\u00f3n natural con los Objetivos del Desarrollo Sostenible (ODS) y la Agenda 2030 al ser una iniciativa multidisciplinaria y transdiciplinaria que busca soluciones que requieren de un enfoque que de otra forma no ser\u00eda posible.As\u00ed lo consider\u00f3 William Lee Alard\u00edn, coordinador de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica, tras escuchar el sexto informe de labores presentado por Alejandro Frank Hoeflich, director de dicha entidad.Reconoci\u00f3 que desde el origen del Centro y su desarrollo se han conjuntado esfuerzos para lograr objetivos comunes con herramientas y recursos que est\u00e1n disponibles, pero que pueden estar dispersos para la comunidad y buscar un espacio donde esto suceda.El astr\u00f3nomo explic\u00f3 que el cumplimiento de los ODS implica una estructura externa a la Universidad en la que realizarlo en el pa\u00eds pasa formalmente por la Presidencia de la Rep\u00fablica, y en una voluntad de articular esfuerzos, la parte acad\u00e9mica ha reca\u00eddo en una cooperaci\u00f3n entre la UNAM y el Tecnol\u00f3gico de Monterrey.Lee Alard\u00edn coment\u00f3: \u201cHemos procurado conjuntar, alinear y optimizar los objetivos, los proyectos y capacidades, sobre todo de los programas universitarios, realineando algunos y enfocando otros y aqu\u00ed el C3 tiene un papel importante para lograr algunos de estos objetivos. Los programas en s\u00ed tambi\u00e9n tocan varios de esos objetivos, que fueron mencionados por Alejandro Frank: suelos, alimentaci\u00f3n, salud, cambio clim\u00e1tico, y el aspecto espacial. Aqu\u00ed hay un elemento altamente no trivial que podr\u00eda servir como eje para orientar los esfuerzos\u201d.A su vez, Alejandro Frank Hoeflich dijo que la Universidad ha sido fundamental para este pa\u00eds, donde todo tipo de acad\u00e9micos, cient\u00edficos, artistas, humanistas han trabajado en facultades escuelas y centros con un enfoque integrador, con la idea de tener un punto de encuentro para dialogar y enfrentar los desaf\u00edos que requieren del trabajo colectivo de muchas de las \u00e1reas cultivadas en esta instituci\u00f3n.Ante miembros de la comunidad universitaria y autoridades, el investigador detall\u00f3 que el C3 tiene proyectos que est\u00e1n ligados con el fin de la pobreza y de apoyo a campesinos, como el trabajo con el mezcal, y con entidades del Gobierno Federal, como el Sistema de Administraci\u00f3n Tributaria.Frank Hoeflich reflexion\u00f3: \u201cLos problemas que estamos enfrentando claramente son de una complejidad enorme. Enfrentamos una pandemia global, tenemos problemas m\u00faltiples como la obesidad y diabetes, que empiezan a ser una pandemia; as\u00ed como la pobreza, inseguridad y migraci\u00f3n, todos ellos requieren de respuestas colectivas e integrales\u201d.Destac\u00f3 que, a seis a\u00f1os de su creaci\u00f3n, el C3 ha demostrado ser un lugar flexible, de cambios y adaptabilidad, por ello, hasta ahora, no cuenta con investigadores de planta, pues se explora un modelo de trabajo con fluidez, flexibilidad y adaptabilidad.De ah\u00ed que en estos a\u00f1os de trabajo el Centro se ha convertido en uno de los de mayor vinculaci\u00f3n con dependencias de la UNAM, donde se re\u00fanen m\u00e9dicos, ingenieros, matem\u00e1ticos o cient\u00edficos b\u00e1sicos para resolver problemas como si un coraz\u00f3n late apropiadamente o no.Entre los proyectos que han afectuado con \u00e9xito, Frank Hoeflich resalt\u00f3 el de asignaci\u00f3n de \u00f3rganos, que se trabaj\u00f3 con el Hospital General de M\u00e9xico Dr. Liceaga, que ha llevado a un sistema inteligente para elegir a los donantes y, hasta este momento, ha apoyado en la realizaci\u00f3n de 21 cirug\u00edas de trasplante de ri\u00f1\u00f3n.Tambi\u00e9n subray\u00f3 la labor hecha con el Laboratorio Nacional de Ciencias de la Complejidad, el cual concentra algunos servicios de impacto directo sobre la sociedad, por ejemplo, el desarrollo de aplicaciones y plataformas en colaboraci\u00f3n con ciencias de datos, de investigaci\u00f3n de grupos de series de tiempo.Ejemplo de ellas y de c\u00f3mo el C3 tiene la potencialidad de convertirse en un centro para incidir en los problemas sociales, de relevancia social, es el PUMAMOVIL, plataforma que intenta incidir en la movilidad urbana, compartiendo el autom\u00f3vil, usando una gran inteligencia algor\u00edtmica que tiene colaboraci\u00f3n entre muy distintos grupos incluyendo el Instituto de Ingenier\u00eda y la compa\u00f1\u00eda Waze. Esta iniciativa no s\u00f3lo incide en la movilidad, sino en la seguridad de la gente.Finalmente, record\u00f3 que Species es un gran proyecto relacionado con la conservaci\u00f3n de especies, es una herramienta interactiva para evaluar nichos ecol\u00f3gicos, y usa tecnolog\u00edas modernas y miner\u00eda de datos para intentar ayudar en la conservaci\u00f3n de especies, trabajo en colaboraci\u00f3n con la Conabio, principalmente.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211104-Gob3-des-f1-Alejandro-Frank-Hoeflich.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/enfoque-integrador-del-c3-clave-en-tareas-de-desarrollo-sostenible/?page=all",
    "gaceta": "G5249"
  },
  {
    "titulo": "Pumas CU triunfa en casa",
    "resumen": "Gran actuaci\u00f3n de los equipos especiales y de la defensiva felina",
    "fecha": "Dic 6, 2021",
    "autor": "Omar Hernandez   ",
    "nota": "Un grito de goya con sabor a victoria se escuch\u00f3 en el Estadio Ol\u00edmpico Universitario gracias a la actuaci\u00f3n de la defensiva de Pumas CU, con dos intercepciones, y unos equipos especiales serios que tambi\u00e9n influyeron para que el marcador final fuera favorable para los auriazules por 37-23 sobre Borregos Salvajes del Instituto Tecnol\u00f3gico y de Estudios Superiores de Monterrey campus Toluca.En su primera serie ofensiva, los de casa abrieron el marcador con una jugada personal de Leonardo Garzape\u00f1a Villamil, quien recorri\u00f3 poco m\u00e1s de 20 yardas por el costado derecho del ataque felino hasta entrar a zona de anotaci\u00f3n. El punto extra de Josu\u00e9 Ronaldo Z\u00fa\u00f1iga Flores fue bueno, para poner la pizarra 7-0.M\u00e1s adelante, Pumas CU recuper\u00f3 un bal\u00f3n en la yarda ocho del equipo rival, con lo cual tuvieron la posesi\u00f3n del ovoide en zona roja. Un pase corto de Leonardo Garzape\u00f1a hacia Juan Carlos Ibarra Fierro permiti\u00f3 conseguir la segunda anotaci\u00f3n para el equipo de la UNAM, que con el extra de Ronaldo Z\u00fa\u00f1iga aument\u00f3 su ventaja a 14-0.Para el segundo cuarto, Borregos acort\u00f3 distancias con una jugada personal de su mariscal de campo Jos\u00e9 Miguel Pati\u00f1o Mej\u00eda para lograr un touchdown que, con el extra bueno por parte de Eduardo Ortega V\u00e9lez, puso los cartones 14-7.Entonces volvieron a aparecer los equipos especiales de los felinos, esta vez para bloquear una patada de despeje y obtener buena posici\u00f3n en la cancha. Un gol de campo de 38 yardas por parte de Ronaldo Z\u00fa\u00f1iga puso el marcador 17-7.Despu\u00e9s, Leonardo Garzape\u00f1a conect\u00f3 con Alexis Ernesto Sandoval S\u00e1nchez, quien se meti\u00f3 a las diagonales para dar mayor ventaja a Pumas con una pizarra de 24-7, gracias tambi\u00e9n al extra de Ronaldo Z\u00fa\u00f1iga.El mismo pateador de la escuadra del Pedregal ampli\u00f3 todav\u00eda m\u00e1s la diferencia con un gol de campo que puso el 27-7, aunque antes del descanso, el equipo del Estado de M\u00e9xico descont\u00f3 por la misma v\u00eda, con patada de Ortega V\u00e9lez, para el 27-10.Ya en el tercer cuarto, el duelo de defensivas fue vertiginoso, con intercepciones casi inmediatas para ambos bandos, siendo la auriazul por parte de Adri\u00e1n Cuadra Cruz. En ese periodo entr\u00f3 Ra\u00fal Reyes Nuncio a los controles de Pumas CU y a los pocos minutos hizo conexi\u00f3n con Luis Mario Medrano Silva, quien se quit\u00f3 una tacleada para escapar m\u00e1s de 30 yardas hasta la zona de anotaci\u00f3n para el 34-10, con el extra de Z\u00fa\u00f1iga Flores.Sin embargo, Borregos del Tec Toluca respondi\u00f3 con una anotaci\u00f3n por pase de Pati\u00f1o Mej\u00eda a Luis Alberto Villegas Gonz\u00e1lez, quien hizo una atrapada casi milagrosa al jalar el bal\u00f3n que iba para afuera del campo. Pero una vez m\u00e1s los equipos especiales de Pumas CU se manifestaron e impidieron la conversi\u00f3n de dos puntos, con lo que la pizarra se puso 34-16.En el \u00faltimo cuarto cay\u00f3 un gol de campo de Ronaldo Z\u00fa\u00f1iga que dio tranquilidad a los auriazules (37-16), aunque nuevamente Borregos reaccion\u00f3, ahora con un pase profundo a zona de anotaci\u00f3n que atrap\u00f3 Mario Castan Vel\u00e1zquez y con el extra puso el marcador definitivo 37-23 ya que una intercepci\u00f3n para Pumas CU, por parte de \u00d3scar Ulises Patricio Mu\u00f1oz, terminar\u00eda por congelar el resultado.\u201cLa uni\u00f3n fue la clave. Los muchachos est\u00e1n entregados a su equipo, a su instituci\u00f3n. Tuvimos una gran primera mitad y en esta ocasi\u00f3n s\u00ed nos pudimos quedar con la victoria\u201d, afirm\u00f3 Jos\u00e9 Luis Canales Rivera, entrenador en jefe, con la mente ya puesta en el pr\u00f3ximo encuentro contra Borregos Tec M\u00e9xico.",
    "gaceta": "G5258",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211206-Dep2-des-f1-PUMAs-CU.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/pumas-cu-triunfa-en-casa/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Los mapas, entre la representaci\u00f3n de un territorio y una expresi\u00f3n art\u00edstica",
    "resumen": "Son productos interdisciplinarios y la interacci\u00f3n es fundamental para poder hacer cartograf\u00eda",
    "fecha": "Dic 6, 2021",
    "autor": "Daniel Francisco   ",
    "nota": "Guadalajara, Jalisco.- La conciencia individual de la ubicaci\u00f3n nunca hab\u00eda estado tan marcada. Todos los d\u00edas hacemos mapas. Construyes una visi\u00f3n del espacio a partir de tu celular, se\u00f1al\u00f3 Manuel Su\u00e1rez Lastra, director del Instituto de Geograf\u00eda.Durante la charla Reconstruyendo Mundos: Mapas Reales e Imaginarios efectuada en la edici\u00f3n 35 de la Feria Internacional del Libro de Guadalajara (FILG), acompa\u00f1ado por Mar\u00eda Emilia Beyer, directora de Universum, Museo de las Ciencias de la UNAM y Sergio de R\u00e9gules, divulgador de la ciencia, Su\u00e1rez Lastra acot\u00f3 que los mapas m\u00e1s interesantes son los que reflejan las interacciones que suceden en el territorio, las interacciones que suceden entre la naturaleza y el ser humano. \u201cPueden plasmar d\u00f3nde hay una ciudad o d\u00f3nde hay un \u00e1rea agr\u00edcola, tambi\u00e9n pueden mostrar el tipo de personas que habitan la ciudad\u201d.Indic\u00f3 que cuando vemos un atlas y comparamos los mapas, las caracter\u00edsticas culturales se relacionan con las caracter\u00edsticas f\u00edsicas del territorio.\u00a0 \u201cEs decir, en un lugar donde al agua es escasa probablemente haya cuestiones religiosas asociadas a una apreciaci\u00f3n del agua mucho m\u00e1s fuerte que donde el agua es abundante\u201d.Por su parte, Mar\u00eda Emilia Beyer, moderadora del encuentro, destac\u00f3 que los mapas est\u00e1n presentes en el imaginario popular de manera constante y a veces ni siquiera nos percatamos de que muchas de las grandes obras de la literatura tienen detr\u00e1s un mapa, que a veces no llega a la obra, por ejemplo, Crimen y castigo, de Fi\u00f3dor Dostoievski tiene un mapa mental fabuloso. Ese mapa no est\u00e1 en la obra pero est\u00e1 impl\u00edcito. Hay muchos mapas mentales que dirigen el rumbo de las historias.Precis\u00f3 que los mapas tienen una serie de caminos por los cuales uno deja ir el pensamiento, tienen una serie de significados. Los utilizamos de muchas maneras. Desde los de escritores hasta el del genoma humano que trata de entendernos en la intimidad hasta lo m\u00e1s profundo de nuestro ser y por supuesto los terrestres y los de la b\u00f3veda celeste.En tanto, Sergio de R\u00e9gules, afirm\u00f3 que hoy podemos tomar un aparato y nos dice d\u00f3nde estamos y nos da la escala que queramos. Las primeras respuestas dependieron de observaciones astron\u00f3micas. Los mapas hasta hace muy poco se hicieron a partir de observar los astros y de hecho un elemento esencial de ellos es primero descubrir que la Tierra era redonda y eso se hizo b\u00e1sicamente mirando fen\u00f3menos celestes.Su\u00e1rez Lastra dijo que los avances tecnol\u00f3gicos dependen de los lugares. \u201cNo puedes tener una civilizaci\u00f3n en la que se desarrolla la navegaci\u00f3n si no tienes r\u00edos navegables, si no tienes un mar. La forma en la que evoluciona el ser humano depende del lugar en donde est\u00e1, las caracter\u00edsticas del lugar y eso es lo que nos pueden decir los mapas.\u201cCuando tienes un mapa que plasmas en papel, que ya no es imaginario, reflexion\u00f3, entonces tienes una escala, tienes coordenadas, tienes unas serie de elementos que se identifican con lo f\u00edsico y que te permiten hacer que el mapa sea \u00fatil.\u201dHay dos \u00e1mbitos desde los cuales se cr\u00edtica a los mapas, a\u00f1adi\u00f3 Su\u00e1rez Lastra. Desde el \u00e1mbito de las ciencias duras un matem\u00e1tico probablemente dir\u00eda: un mapa no es m\u00e1s que un gr\u00e1fico. \u201cEl mapa es mucho m\u00e1s que eso, es una representaci\u00f3n de territorio y hasta una expresi\u00f3n art\u00edstica en muchos casos. Y hay una cr\u00edtica desde la misma geograf\u00eda que dice que los mapas no representan la realidad y es completamente cierto, es decir, un mapa no puede contener todas las caracter\u00edsticas que hay en un espacio. Los mapas tienen que representar s\u00edntesis de los espacios y al representar una lo que est\u00e1s haciendo es una serie de inferencias que no te permite plasmar la realidad como la est\u00e1s viendo. Est\u00e1s planteando una interpretaci\u00f3n de la realidad. Esa cr\u00edtica de que no representa la realidad, desde mi punto de vista, es la fortaleza principal de los mapas. Si lo que quisieras es plasmar la realidad de un mapa, pues mejor la ves\u201d.Su\u00e1rez Lastra asent\u00f3 que los mapas suelen estar basados en otros, son productos interdisciplinarios y la interacci\u00f3n es fundamental para poder hacer cartograf\u00eda. Si un mapa no tiene escala no sabes ad\u00f3nde vas, tienes que identificar d\u00f3nde est\u00e1 el norte, concluy\u00f3.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211006-cult3-des-f1-los-mapas.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/los-mapas-entre-la-representacion-de-un-territorio-y-una-expresion-artistica/?page=all",
    "gaceta": "G5258"
  },
  {
    "titulo": "TV UNAM estrena en exclusiva El sue\u00f1o de la Malinche, de Gonzalo Su\u00e1rez",
    "resumen": "En el marco del Programa M\u00e9xico 500, organizado por la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, TV UNAM estrena en exclusiva El sue\u00f1o de la Malinche, el viernes 10 de diciembre, a las 21:00 horas; Es la f\u00e1bula del encuentro entre Hern\u00e1n Cort\u00e9s y Moctezuma a partir de la palabra de Malinche.",
    "fecha": "Dic 7, 2021",
    "autor": "TVUNAM   ",
    "nota": "El sue\u00f1o de la Malinche (Espa\u00f1a, 2019), escrita y dirigida por el cineasta Gonzalo Su\u00e1rez, es una pel\u00edcula realizada a trav\u00e9s de dibujos elaborados por el reconocido historietista e ilustrador espa\u00f1ol Pablo Auladell, donde se recrea el m\u00edtico encuentro entre Hern\u00e1n Cort\u00e9s y Moctezuma, con la mediaci\u00f3n de Malinche. El estreno en exclusiva por la se\u00f1al de TV UNAM tendr\u00e1 lugar el viernes 10 de diciembre, a las 21:00 horas, con retransmisi\u00f3n el domingo 12 de diciembre, a las 22:00 horas.En 2018, por encargo del Museo Reina Sof\u00eda, Gonzalo Su\u00e1rez realiz\u00f3 la obra El sue\u00f1o de Malinche, despu\u00e9s de 12 a\u00f1os de ausencia de los foros de filmaci\u00f3n. La cinta recuerda c\u00f3mo, en medio de las batallas, una mujer contribuy\u00f3 de manera decisiva a la conquista de M\u00e9xico con un arma secreta de gran poder: la palabra.La pel\u00edcula es un poema f\u00edlmico de 40 minutos de duraci\u00f3n, escrita a partir de cr\u00f3nicas espa\u00f1olas, transcripciones del n\u00e1huatl, algunos c\u00f3dices mexicas y la obra de los historiadores de la conquista de M\u00e9xico. Asimismo, cuenta con la m\u00fasica de Luis Mendo y la voz de los actores Carmelo G\u00f3mez, Ana \u00c1lvarez, Marian \u00c1lvarez, Santiago Mel\u00e9ndez, Clara Sanch\u00eds y Pablo Guerrero.Gonzalo Su\u00e1rez naci\u00f3 el 30 de julio de 1934 en Oviedo, Espa\u00f1a. En su primera etapa, dirigi\u00f3 pel\u00edculas con una narrativa alejada de lo habitual y se acerc\u00f3 a las im\u00e1genes on\u00edricas y fant\u00e1sticas de gran belleza que se entremezclaban con la realidad. Poco despu\u00e9s regres\u00f3 al cine tradicional, con algunas adaptaciones literarias. En 2019, fue galardonado con la Medalla de Oro en la 25 edici\u00f3n de los Premios Forqu\u00e9, otorgada por la Entidad de Gesti\u00f3n de Derechos de los Productores Audiovisuales, que reconoci\u00f3 su obra y su talento innovador.No te pierdas el estreno en exclusiva por la se\u00f1al de TV UNAM El sue\u00f1o de la Malinche, de Gonzalo Su\u00e1rez, el viernes 10 de diciembre, a las 21:00 horas, con retransmisi\u00f3n el domingo 12 de diciembre, a las 22:00 horas.Puedes seguir toda la programaci\u00f3n de TV UNAM por 20.1 TV abierta / 20 Izzi y Totalplay 120 Axtel TV, Dish, Sky y Megacable y a trav\u00e9s de cualquier dispositivo m\u00f3vil por tv.unam.mx. S\u00edguenos en Facebook: TVUNAMoficial, Instagram: TVUNAMoficial y Twitter: @tvunam",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/malintzin001.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/tv-unam-estrena-en-exclusiva-el-sueno-de-la-malinche-de-gonzalo-suarez/?page=all",
    "gaceta": "No Disponible"
  },
  {
    "titulo": "Las emociones, una relaci\u00f3n de convivencia y aprendizaje",
    "resumen": "Mariana Edith Rodr\u00edguez Lugo particip\u00f3 en las Charlas de Educaci\u00f3n para la Salud",
    "fecha": "Nov 15, 2021",
    "autor": "Patricia Lopez   ",
    "nota": "  Desde que nacemos y a lo largo de toda nuestra vida, los seres humanos tenemos emociones que condicionan nuestro sentir y muchas veces nuestro actuar; por ello, equilibrarlas y aprender a vivir con ellas es fundamental para mantener una adecuada salud mental, afirm\u00f3 la psic\u00f3loga y doctora en tanatolog\u00eda Mariana Edith Rodr\u00edguez Lugo, acad\u00e9mica del Departamento de Psiquiatr\u00eda y Salud Mental de la Facultad de Medicina.Cada emoci\u00f3n que sentimos tiene una doble funci\u00f3n, por ejemplo, el amor es un v\u00ednculo de sobrevivencia que nos apasiona y nos mantiene vivos para el mantenimiento de la especie, cuidando de una persona, grupo, cosa o idea; pero a la vez nos puede obsesionar y hacer que dependamos de algo o alguien para ser feliz.La tristeza nos lleva a la reintegraci\u00f3n, la valoraci\u00f3n, el aprendizaje y a pedir ayuda; pero al mismo tiempo implica una autocr\u00edtica destructiva, donde solamente vemos los aspectos desfavorables de una situaci\u00f3n y puede alejarnos de las personas, explic\u00f3 la experta.El enojo, por su parte, es una autodefensa que nos lleva a tomar decisiones y a proteger a nuestros seres queridos; pero tambi\u00e9n nos conduce a la impulsividad, a ser violentos, frustrarnos, lastimar a los dem\u00e1s y arrepentirnos, dijo.Rodr\u00edguez Lugo particip\u00f3 con la pl\u00e1tica Emociones y Salud Mental en las Charlas de Educaci\u00f3n para la Salud, organizadas y presentadas en l\u00ednea por el Programa Universitario de Estudios de la Ciudad (PUEC).Ante Javier Delgado Campos, titular del PUEC quien fungi\u00f3 como moderador, la especialista se\u00f1al\u00f3 que cuando tenemos alegr\u00eda sentimos una sensaci\u00f3n de bienestar, nos liberamos de tensiones, somos agradables a los ojos de otros, sociables, se reduce la posibilidad de agresi\u00f3n, somos proclives a la reproducci\u00f3n de la especie, adem\u00e1s de que potencializamos el aprendizaje. Pero a la vez no medimos los riesgos, estamos distra\u00eddos y podemos ser poco emp\u00e1ticos y acceder al consumo de sustancias t\u00f3xicas.En tanto, cuando tenemos la emoci\u00f3n del miedo nos podemos sentir paralizados y catastrofistas, nos preocupamos en exceso, vemos lo peor, escapamos y sobrepensamos las cosas. Pero a la par, nos protegemos, nos salvaguardamos para sobrevivir, estamos alerta y prevenimos riesgos.Rodr\u00edguez Lugo coment\u00f3 que existen varias formas de regular las emociones: aprender a nombrarlas, identificar el nivel de intensidad, ubicar las experiencias fisiol\u00f3gicas que ocasionan, aceptar y no huir de las emociones, evitar la experiencia de vivirlas as\u00ed como no intentar suprimir la emoci\u00f3n.Entre los factores que dificultan la regulaci\u00f3n emocional, la especialista cit\u00f3 a la biolog\u00eda (que ocasiona ciertas reacciones f\u00edsicas asociadas a emociones), un estado de \u00e1nimo prolongado, la sobrecarga emocional, la falta de habilidades para moderarlas y la saturaci\u00f3n de sentimientos, pensamientos y sensaciones que derivan en agotamiento mental y f\u00edsico.\u201cSe debe buscar ayuda profesional cuando una emoci\u00f3n es tan intensa que nos impide hacer una vida positiva y valiosa\u201d, asever\u00f3.Rodr\u00edguez Lugo refiri\u00f3 que la salud mental, de acuerdo con la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, es \u201cun estado de bienestar en el cual la persona es consciente de sus propias capacidades, puede afrontar las tensiones normales de la vida, puede trabajar en forma productiva y fruct\u00edfera y es capaz de hacer una contribuci\u00f3n a su comunidad\u201d.Af\u00edn a esta definici\u00f3n, la experta recomend\u00f3 a las personas identificar \u00e1reas valiosas de su vida como la salud, las relaciones interpersonales, el \u00e1rea de disfrute y diversi\u00f3n y el campo laboral, educativo o profesional.Entre sus conclusiones, Rodr\u00edguez Lugo expres\u00f3 que a\u00fan con emociones desagradables podemos actuar como queremos ser en nuestra vida. \u201cEs importante aprender a no pelearse con las emociones para tener una salud mental, pues a veces la intensidad de las emociones nos dificulta ver las cosas relevantes\u201d.Expres\u00f3 que una emoci\u00f3n fuerte y constante puede desencadenar un trastorno de ansiedad o depresi\u00f3n, y sugiri\u00f3 en esos casos buscar ayuda profesional.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211116-aca7-des-f1-salud-mental.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/las-emociones-una-relacion-de-convivencia-y-aprendizaje/?page=all",
    "gaceta": "G5252"
  },
  {
    "titulo": "Desarrollo sostenible, esencia y acci\u00f3n del IE",
    "resumen": "Se ha estimulado la vinculaci\u00f3n del trabajo acad\u00e9mico con problem\u00e1ticas socioambientales, se\u00f1al\u00f3",
    "fecha": "Nov 11, 2021",
    "autor": "Instituto de Ecologia   ",
    "nota": "Busca generar cultura de equidad. Foto: Benjam\u00edn Chaires. Las y los acad\u00e9micos del Instituto de Ecolog\u00eda (IE) trabajan en proyectos de ciencia b\u00e1sica, aplicada, de desarrollo tecnol\u00f3gico e innovaci\u00f3n. En estos dos \u00faltimos temas busca vincularse no s\u00f3lo con la academia sino con otros sectores. Una manera de hacerlo es contribuyendo con investigaci\u00f3n que responde a los objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) o Agenda 2030 de la ONU, destac\u00f3 su directora Ana Elena Escalante Hern\u00e1ndez, al rendir su primer informe correspondiente a 2020.La actividad de esta entidad responde a 11 de estos ODS, principalmente al 13 (acci\u00f3n por el clima) y al 15 (vida de ecosistemas terrestres), precis\u00f3, y agreg\u00f3 que desde 2016 los trabajos de investigaci\u00f3n que se relacionan con estos dos \u00faltimos objetivos han sido ampliamente citados por la comunidad cient\u00edfica.En el lapso que cubre el informe, mencion\u00f3, las publicaciones del IE se asocian a los ODS 1 (combate a la pobreza), 6 (agua limpia y saneamiento) 7 (energ\u00eda asequible y no contaminante) 8 (trabajo decente y crecimiento econ\u00f3mico), 9 (industria, innovaci\u00f3n en infraestructura), 11 (ciudades y comunidades sostenibles), 12 (producci\u00f3n y consumo responsable), 13 (acci\u00f3n por el clima), 14 (vida submarina) y 15 (vida de ecosistemas terrestres).Al contar con mayor cantidad de productos acad\u00e9micos se \u201cha estimulado la vinculaci\u00f3n de trabajo acad\u00e9mico con problem\u00e1ticas socioambientales\u201d, sin olvidar la necesidad de promover la colaboraci\u00f3n interna, entre los miembros del Instituto, para ampliar esta vinculaci\u00f3n. Adem\u00e1s, alrededor de 309 estudiantes est\u00e1n asociados a proyectos de investigaci\u00f3n de la comunidad acad\u00e9mica incluyendo alumnos de posgrado, licenciatura y servicio social, indic\u00f3.La funcionaria asegur\u00f3 que la comunidad del IE se distingue por tener un balance de g\u00e9nero en la plantilla acad\u00e9mica conformada por 44 investigadores (24 mujeres y 20 hombres) y 35 t\u00e9cnicos acad\u00e9micos predominantemente femenino (22 personas). \u201cLa mayor parte de este personal est\u00e1 adscrito a los cuatro departamentos seg\u00fan sus l\u00edneas de investigaci\u00f3n en las \u00e1reas de ecolog\u00eda de la biodiversidad, evolutiva y funcional, as\u00ed como los relacionados con las ciencias de la sostenibilidad\u201d.A lo largo de 2020, se\u00f1al\u00f3, las y los investigadores publicaron cerca de 150 art\u00edculos, poco m\u00e1s de cuatro en promedio por especialista. Estas publicaciones indizadas pertenecen a los cuartiles Q1 y Q2, que corresponden a las revistas de mayor impacto en los \u00edndices de calidad internacionales de revistas arbitradas. Estos datos significan un \u201cincremento de 4 por ciento en factor de impacto en publicaciones y un crecimiento acumulado del 16 por ciento en publicaciones ISI de 2016 a 2020\u201d, enfatiz\u00f3.La comunidad del Instituto colabora en proyectos de investigaci\u00f3n con otras instituciones nacionales y extranjeras. Estas redes de trabajo han dado como resultado 753 art\u00edculos en colaboraci\u00f3n nacional y 50 internacionales. Algunos de los medios de alto impacto en donde public\u00f3 el personal del Instituto son las revistas: Nature, Nature Ecology and Evolution, Science, Science direct, Current Biology y, Ecological Monographs, entre otras. Adem\u00e1s, su personal ha sido reconocido internacionalmente por la Society of Freshwater Sciences, la American Academy of Art and Sciences y la National Geographic Society y, adem\u00e1s, de un investigador premiado por el Zool\u00f3gico de Indian\u00e1polis, apunt\u00f3.La actividad de divulgaci\u00f3n del Instituto de Ecolog\u00eda se manifiesta con presencia en diversas redes sociales que han crecido constantemente en el n\u00famero de seguidores. Por su parte, resalt\u00f3 que la revista digital Oikos es \u201cuna herramienta de comunicaci\u00f3n muy importante y revisada por el p\u00fablico en general\u201d ya que aument\u00f3 en el n\u00famero de consultas en 41 por ciento. Inform\u00f3 que el Instituto mantuvo la coproducci\u00f3n con Radio UNAM de 44 programas de radio anuales y una participaci\u00f3n semanal en el programa Primer Movimiento, ambos transmitidos por dicha emisora. Asimismo, esta entidad ha mantenido su actividad de comunicaci\u00f3n hacia la comunidad acad\u00e9mica a trav\u00e9s de seminarios institucionales cuya afluencia total fue de tres mil 377 participantes en 2020. Estos seminarios han sido impartidos principalmente por invitaci\u00f3n a cient\u00edficas y cient\u00edficos y estudiantes.Escalante Hern\u00e1ndez resalt\u00f3 el inicio de actividades de la Comisi\u00f3n Interna para la Igualdad de G\u00e9nero (CInIG) y asegur\u00f3 que su direcci\u00f3n busca \u201cgenerar una cultura de equidad y respeto, no s\u00f3lo a cuestiones de g\u00e9nero sino de diversidad en general\u201d.En los pr\u00f3ximos a\u00f1os, adelant\u00f3, se avanzar\u00e1 en \u201cdiversificar y fortalecer enfoques de investigaci\u00f3n\u201d para que, junto con plazas futuras, se considere el contexto actual de la ciencia, alentando la promoci\u00f3n del personal para que siga avanzando en sus tareas acad\u00e9micas, incluyendo publicaciones de mayor impacto.Coment\u00f3 que bajo su direcci\u00f3n se ha avanzado en proyectos de desarrollo institucional que se han convertido en oportunidades de investigaci\u00f3n, algunas de ellas han trascendido fronteras. Para ello, se han iniciado v\u00ednculos con la Urban Wildlife Information Network y trabajo en el proyecto German Latinamerican Center for Infection and Epidemiology Research and Training (GLACIER, por sus siglas en ingl\u00e9s).Uno de las iniciativas de desarrollo del IE es la creaci\u00f3n y consolidaci\u00f3n de la Unidad Acad\u00e9mica en M\u00e9rida que ha implicado trabajar, como instituci\u00f3n, en alinear las perspectivas de trabajo del Instituto con las iniciativas del campus Yucat\u00e1n de la UNAM. \u201cEsto implica trabajar con proyectos institucionales que liguen la ecolog\u00eda con la salud humana\u201d, concluy\u00f3.",
    "gaceta": "G5251",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211111-Gob1-des-f1-Ana-Elena-Escalante-IE.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/desarrollo-sostenible-esencia-y-accion-del-ie/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Colectividad, m\u00edstica y ritual en el fuego y en el hacer la comida",
    "resumen": "La barbacoa de horno de piso es el platillo que causa mayor asombro en el mundo, asegur\u00f3 el chef e historiador Rodrigo Llanes",
    "fecha": "Nov 18, 2021",
    "autor": "Leonardo Frias   ",
    "nota": " El fuego que brasa los alimentos de este territorio ha estado encendido durante siglos. M\u00e9xico es una receta inacabable, con ma\u00edz, frijol, calabaza y chile, como basamento de la alimentaci\u00f3n, a los que se han agregado una constelaci\u00f3n de ingredientes y factores culturales, es la cocina del Pueblo del Sol.As\u00ed lo dijo el chef e historiador Rodrigo Llanes Castro, colaborador del sitio Noticonquista.unam.mx del Instituto de Investigaciones Hist\u00f3ricas (IIH), en referencia a Alfonso Caso y a prop\u00f3sito del D\u00eda de la Gastronom\u00eda Mexicana que se conmemor\u00f3 el 16 de noviembre, para evocar el mismo d\u00eda del a\u00f1o 2010, en que la Unesco declar\u00f3 Patrimonio Cultural Inmaterial de la Humanidad a la Gastronom\u00eda Mexicana, como reconocimiento a su creatividad, diversidad y trascendencia.Ya lo constataba el C\u00f3dice Florentino, conservado en la Biblioteca Mediceo-Laurenciana de Florencia, acerca de los toltecas que vivieron hacia el siglo X, donde nos dice: \u201cEran gente muy esmerada en el comer\u201d.Lo que hace especial a la gastronom\u00eda mexicana, asegur\u00f3 Llanes Castro, tiene que ver con un sentido ritual, com\u00fan a todos los mexicanos, no importa si vives en el norte, en el sur, en Ensenada, en Oaxaca o en M\u00e9rida.Siempre hay un sentido de abundancia o de colectividad en la preparaci\u00f3n de los alimentos, a\u00f1adi\u00f3, no es algo que se haga de manera individual, sino para compartir, y ese es el \u00e1ngulo trascendente, lo que la Unesco reconoci\u00f3 como patrimonio intangible.\u201cEs esa caracter\u00edstica de la comida mexicana, que es capaz de vincularse con el cosmos, con el paso del Sol, con la comunidad, a trav\u00e9s de sus recetas e ingredientes y que incluso convoca a todos, nos vincula con una festividad y nos da sentido como colectividad\u201d, afirm\u00f3.En suma, apunt\u00f3 el historiador egresado de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras, el primer conjunto caracter\u00edstico de la gastronom\u00eda mexicana es que es profundamente tradicional, arraigada a un sentido colectivo, m\u00edstico y religioso, pero en un segundo momento tiene un \u00e1ngulo de apropiaci\u00f3n e integraci\u00f3n de otros ingredientes y formas del exterior.\u201cCuando llegaron los espa\u00f1oles con toda esta cultura europea, sus ingredientes y t\u00e9cnicas se vieron con sorpresa, pero se busc\u00f3 c\u00f3mo adoptarlas. Tenemos una formula los mexicanos de apropiarnos lo extranjero, para hacerlo propio y darle una saz\u00f3n particular\u201d, coment\u00f3.Aqu\u00ed, explic\u00f3 Llanes, transformamos la carne de cerdo no en esos jamones serranos tan espa\u00f1oles, sino en bisteces, tacos al pastor, o incluimos la grasa del cerdo en muchas preparaciones de ma\u00edz, para hacer los tamales m\u00e1s esponjocitos, y que puedan recalentarse.\u201cEl pan mexicano dulce que tiene muchas variedades, corbatas, conchas, chilindrinas, pan de muerto, rosca, se hace con una masa b\u00e1sica que trajeron los franceses (brioche) durante la segunda intervenci\u00f3n gala en M\u00e9xico.\u201dAdem\u00e1s, ejemplific\u00f3, le agregamos chiles toreados al sushi, hacemos pastes que eran una receta inglesa desabrida y simple, tra\u00edda a la regi\u00f3n de Hidalgo, ahora son de dulce de leche, zarzamora con queso, papa con rajas, etc\u00e9tera.En contraste, asever\u00f3 Rodrigo Llanes, para cualquier chef extranjero es sorprendente ver c\u00f3mo se hace una barbacoa de horno de piso, porque es todo un ritual.\u201cNo es de que vamos a hacerlo rapidito, sino hay que marinar la carne, meter la le\u00f1a, que se calienten las piedras y aguardar esa cocci\u00f3n lenta que dura varias horas, que concluye con una carne tan suave y deliciosa, que cuando la prueban los chefs extranjeros es de una delicadeza y suavidad incre\u00edbles.\u201dNo obstante, los mexicanos tenemos una tendencia a menospreciar muchas de las recetas de origen prehisp\u00e1nico mesoamericano, que incluyen verduras, vegetales, debido a que tenemos una valoraci\u00f3n extrema por aquello que tiene prote\u00edna de origen animal.La comida mexicana, mencion\u00f3 el chef, nos vincula con una festividad y nos da sentido como colectividad. Tenemos un calendario que se va verificando a lo largo del a\u00f1o, en donde acompa\u00f1amos ese ritual con sus respectivos platillos.La transformaci\u00f3n que ha habido de la comida mexicana cundi\u00f3 hace poco m\u00e1s de 20 a\u00f1os con las carreras de gastronom\u00eda. Por ello, hoy existen muchos profesionales que han podido profundizar en sus conocimientos, y darle un sentido cada vez m\u00e1s profundo, y cuidadoso a la comida mexicana y tambi\u00e9n a las investigaciones. Ser\u00eda una gran idea que se impulsara una licenciatura en gastronom\u00eda en nuestra Universidad, concluy\u00f3.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211118-aca8-f1-gatronomia-mexicana.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/colectividad-mistica-y-ritual-en-el-fuego-y-en-el-hacer-la-comida/?page=all",
    "gaceta": "G5253"
  },
  {
    "titulo": "Diana Bracho y Luisa Huertas recibir\u00e1n la Medalla C\u00e1tedra Ingmar Bergman",
    "resumen": "La ceremonia ser\u00e1 transmitida el pr\u00f3ximo 19 de noviembre por la se\u00f1al de TvUNAM y el canal de YouTube de la C\u00e1tedra",
    "fecha": "Nov 17, 2021",
    "autor": "Rafael Paz   ",
    "nota": "Por primera vez en su historia la C\u00e1tedra Extraordinaria Ingmar Bergman en cine y teatro entregar\u00e1 por partida doble la Medalla C\u00e1tedra Bergman en un mismo a\u00f1o, el pr\u00f3ximo 19 de noviembre las actrices Diana Bracho y Luisa Huertas ser\u00e1n reconocidas con la presa que a\u00f1o con a\u00f1o entrega la iniciativa cultural universitaria buscando destacar las contribuciones art\u00edsticas que han dejando una huella indeleble tanto en el cine como en el teatro mexicano.La ceremonia es \u201cuna situaci\u00f3n in\u00e9dita, tanto como vivir una pandemia. Quer\u00edamos que, como en ocasiones anteriores, la entrega estuviera a la altura de las galardonadas y el a\u00f1o pasado, por m\u00e1s que intentamos no encontramos la forma de que bajo las condiciones sanitarias de ese momento pudi\u00e9ramos hacer una entrega con la calidez y el cari\u00f1o que normalmente le damos a estos homenajes\u201d, explic\u00f3 Mariana G\u00e1ndara, Coordinadora Ejecutiva de la C\u00e1tedra. \u201cAl estar buscando la mejor soluci\u00f3n encontramos que pod\u00edamos hacer un programa de televisi\u00f3n en TVUNAM con la presencia de las maestras y la participaci\u00f3n de un sinf\u00edn de personas que adoran a estas dos mujeres. Termin\u00f3 siendo una entrega doble, nunca hab\u00eda pasado, pero sentimos que las cosas cuajaron para que el destino as\u00ed lo quisiera. Son dos actrices, de perfiles muy distintos, que nos permiten hablar de manera muy profunda sobre lo que significa la actuaci\u00f3n en este pa\u00eds\u201d, a\u00f1adi\u00f3 la tambi\u00e9n dramaturga. La celebraci\u00f3n se transmitir\u00e1 el pr\u00f3ximo 19 de noviembre a las 19 hrs por la se\u00f1al de TvUNAM y por el canal de YouTube de la C\u00e1tedra Bergman, en la emisi\u00f3n participar\u00e1n colegas, amistades y estudiantes de las escuelas de cine y teatro, entre los que destaca la presencia de Arturo Ripstein, Busi Cort\u00e9s, Carlos Carrera, Enrique Singer, Ernesto Contreras, Karina Gidi y Mar\u00eda Rojo.G\u00e1ndara subray\u00f3 que la elecci\u00f3n de la edici\u00f3n 2020 de la Medalla C\u00e1tedra Bergman fue l\u00f3gica porque Diana Bracho es una \u201cactriz ic\u00f3nica para el pa\u00eds, tanto en teatro como en cine y televisi\u00f3n, ha sido una de las actrices m\u00e1s ejemplares que hemos tenido. No s\u00f3lo ha hecho de la actuaci\u00f3n una pr\u00e1ctica admirable, nos ha permitido aprender acerca de lo que esta pr\u00e1ctica puede ser. Es una persona que generosamente ha hecho un ejercicio intelectual por compartir qu\u00e9 significa la actuaci\u00f3n\u201d. \u201cPertenece a un legado art\u00edstico muy impresionante: el de la familia Bracho. Al entregarle la medalla no s\u00f3lo reconocemos su aporte a la pantalla y el escenario, sino lo que ella ha hecho al frente de espacios como la Academia de Artes y Ciencias Cinematogr\u00e1ficas. Fue la primera presidenta de la AMACC, ha hecho un mont\u00f3n por el gremio f\u00edlmico del pa\u00eds y cre\u00edamos que era una representante de lo que implica la medalla C\u00e1tedra Bergman porque ha logrado traspasar las fronteras disciplinarias\u201d, destac\u00f3 la Coordinadora.\nBracho debut\u00f3 en la televisi\u00f3n en 1973 con las series Los miserables y Mi primer amor; en el cine en la pel\u00edcula El castillo de la pureza (1972) de Arturo Ripstein, y en el teatro, con la obra Israfel dirigida por H\u00e9ctor Azar. Gracias a su desempe\u00f1o en el largometraje de Ripstein obtuvo su primer Ariel en 1973,recibi\u00f3 por segunda ocasi\u00f3n el galard\u00f3n en 1980 por su trabajo en El infierno de todos tan temido, de Sergio Olhovich. A lo largo de su carrera ha participado en m\u00e1s de 50 pel\u00edculas, 23 telenovelas, 10 cortometrajes, 22 obras de teatro y 6 series; adem\u00e1s de documentales y programas especiales, as\u00ed como en coproducciones con Alemania, Espa\u00f1a, Francia, Inglaterra y Estados Unidos. Tambi\u00e9n ha publicado cuatro trabajos de poes\u00eda y ensayo. Para la maestra Luisa Huertas ser seleccionada como merecedora de la Medalla C\u00e1tedra Bergman es resultado de una vida ligada a las aulas de la Universidad Nacional. \u201cEs un espacio al que amo y agradezco, toda mi familia ha sido universitaria. Desde muy jovencita en el movimiento del 68 conoc\u00ed a muchos compa\u00f1eros de la UNAM, despu\u00e9s que ingres\u00e9 al CUT me involucr\u00e9 mucho m\u00e1s con la UNAM. Sus teatros han sido mi casa durante a\u00f1os. Siempre he estado ligado de alguna manera a la UNAM\u201d, subray\u00f3 la actriz. \u201cLuisa ha sido para la Universidad una docente maravillosa en el Centro Universitario de Teatro, el espacio que ella ha forjado ha impactado la manera en que pensamos el estudio y la formaci\u00f3n de la voz no s\u00f3lo para las artes esc\u00e9nicas, sino para el cine y la televisi\u00f3n. Eso se suma a su trayector\u00eda impresionante. Tiene un rango impresionante. Este trabajo tanto actoral como docente, se complement\u00f3 por una impronta muy clara del activismo\u201d, destac\u00f3 Mariana G\u00e1ndara sobre la seleccionada. Huertas ha participado en m\u00e1s de 75 obras de teatro, numerosos festivales y giras internacionales, junto a m\u00e1s de 40 producciones cinematogr\u00e1ficas, decenas de producciones y series televisivas. Es docente desde hace 37 a\u00f1os, impartiendo clases en el CUT, el Foro Contempor\u00e1neo, NET. Asimismo, fue Coordinadora del Colegio de Voz en CasAzul, de Argos, desde su fundaci\u00f3n, hasta septiembre de 2020. As\u00ed como cofundadora y actual Directora General del Centro de Estudios para el Uso de la Voz (CEUVOZ). G\u00e1ndara subray\u00f3 que otra de las razones para elegir homenajear a Luisa Huertas se debe a su trabajo durante la pandemia con el CEUVOZ: \u201cen medio de la pandemia, a trav\u00e9s de Luisa Huertas y Teatro UNAM se hicieron una serie de talleres \u2013llamados Respira M\u00e9xico\u2013 donde se puso a disposici\u00f3n de las personas que padecieron COVID-19 estrateg\u00edas, t\u00e9cnicas y metodolog\u00edas para la recuperaci\u00f3n pulmonar de quienes sufrieron los estragos de la enfermedad\u201d.  \u201cCuando se dieron a conocer los talleres, el cupo se desbord\u00f3. De manera muy generosa, Luisa y todo su equipo pusieron todo a disposici\u00f3n de los interesados en una serie de televisi\u00f3n que se transmiti\u00f3 en TvUNAM. Hay un sinf\u00edn de testimonios de c\u00f3mo la sociedad mexicana logr\u00f3, gracias a proyectos como este, poder lidiar con las secuelas del COVID en nuestro pa\u00eds. Eso nos pareci\u00f3 que era muy claramente algo que celebrar y homenajear, con esta medalla podemos agradecerle en nombre de todos los que pudieron recuperar algo de su capacidad pulmonar gracias a ese proyecto\u201d, a\u00f1adi\u00f3.\nPor su parte, Huertas coment\u00f3 que \u201cnunca he actuado para recibir reconocimientos, sino porque es mi pasi\u00f3n. Es lo que me encanta hacer en la vida, me hace feliz desde ni\u00f1a. Eso me mantiene con ganas de trabajar y disfrutar de la carrera que tanto amo, precisamente porque me encanta actuar, en la actuaci\u00f3n y la docencia he encontrado c\u00f3mo poner al servicio de la sociedad y los j\u00f3venes lo aprendido gracias a mis maestros, los directores con los que trabaj\u00e9 y las obras que he hecho. Eso me mantiene activa y contenta, con ganas de hacer m\u00e1s y aprender m\u00e1s\u201d. Para finalizar hizo un llamado a las y los j\u00f3venes interesados en entrar al mundo de la actuaci\u00f3n: \u201cEs un compromiso de vida, deben pensarlo muy bien y estar muy seguros de que esta es su vocaci\u00f3n porque no es una carrera f\u00e1cil. Cada vez m\u00e1s, por fortuna, hay j\u00f3venes que ven en el teatro una manera de expresarse, de ser, de encontrarse a s\u00ed mismos como seres humanos, la manera de poner su energ\u00eda y su creatividad. A veces, hasta su rabia o coraje por cosas que pasan, pero de manera creativa y constructiva. Se requiere mucha vocaci\u00f3n, disciplina, rigor, mucho amor a la carrera para ir transitando las diferentes etapas que les tocar\u00e1 vivir\u201d.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/bracho001.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/diana-bracho-y-luisa-huertas-recibiran-la-medalla-catedra-ingmar-bergman/?page=all",
    "gaceta": "No Disponible"
  },
  {
    "titulo": "La inclusi\u00f3n, tema toral en la educaci\u00f3n de excelencia",
    "resumen": "Hay siete millones de personas en esa condici\u00f3n en M\u00e9xico y 33.5 no asiste a la escuela",
    "fecha": "Nov 29, 2021",
    "autor": "Laura Romero   ",
    "nota": "  El 80 por ciento de las personas con discapacidad habita en pa\u00edses pobres. En M\u00e9xico existen m\u00e1s de siete millones de personas en esa condici\u00f3n; y 33.5 por ciento de ese sector no asiste a la escuela, hecho que se traduce en mayores dificultades para conocer, exigir y ejercer plenamente sus derechos sociales, se\u00f1alaron especialistas universitarios.En la inauguraci\u00f3n del Congreso Internacional Virtual Universidad y Discapacidad, Carola Garc\u00eda Calder\u00f3n, directora de la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales (FCPyS) recalc\u00f3 que resulta fundamental abrir espacios para el debate y an\u00e1lisis de las condiciones y calidad de vida de 15 por ciento de la poblaci\u00f3n mundial que experimenta alg\u00fan tipo de discapacidad.Para Luis Ra\u00fal Gonz\u00e1lez P\u00e9rez, coordinador del Programa Universitario de Derechos Humanos (PUDH), la inclusi\u00f3n de las personas con discapacidad s\u00f3lo puede darse mediante el desarrollo de acciones y programas que abarquen todas las ramas del conocimiento; \u201climitar su atenci\u00f3n a un modelo m\u00e9dico-asistencial es una muestra de que se tiene una visi\u00f3n equ\u00edvoca y contraria al enfoque social y de derechos humanos\u201d.Las personas que experimentan alg\u00fan tipo de discapacidad, continu\u00f3 Carola Garc\u00eda, tienen m\u00e1s probabilidad de vivir en situaciones socioecon\u00f3micas adversas, muchas veces resultado de un mayor costo de vida a causa de las distintas necesidades que presentan en materia de salud. Esto, aunado a un menor acceso a la educaci\u00f3n, deriva en la obtenci\u00f3n de empleos de baja calidad y menor remuneraci\u00f3n.Seg\u00fan el Consejo Nacional de Evaluaci\u00f3n de la Pol\u00edtica de Desarrollo Social (Coneval, 2020), en M\u00e9xico, cerca de la mitad de la poblaci\u00f3n con discapacidad vive en condiciones de pobreza, y aproximadamente 10 por ciento en pobreza extrema; las personas en esa situaci\u00f3n tienen menos posibilidades de salir de dicho estado ya que, en promedio, presentan mayores carencias sociales, entendidas como menor acceso a servicios de salud, seguridad social, calidad de vivienda, alimentaci\u00f3n nutritiva y educaci\u00f3n.Esta \u00faltima, recalc\u00f3 la directora, puede repercutir en la movilidad social, por lo tanto, el rezago educativo suma una barrera m\u00e1s a la condici\u00f3n de las personas con discapacidad. \u201cGenerar oportunidades para que accedan a la educaci\u00f3n superior, significa brindarles la oportunidad de tener una mejor expectativa en su vida para desarrollar sus m\u00faltiples capacidades\u201d.Lo anterior, finaliz\u00f3, ilustra el importante trabajo que como instituciones educativas tenemos para implementar mecanismos que reduzcan esta brecha. Habr\u00e1 que generar espacios que favorezcan a este segmento de la poblaci\u00f3n con el objetivo de que puedan acceder a una mayor calidad de vida, tarea que involucra a toda la sociedad.En tanto, el coordinador del PUDH resalt\u00f3 que entender la discapacidad como un aspecto natural a la condici\u00f3n humana, y a las personas que la padecen como titulares plenos de derechos, es un cambio de paradigma que ha sido dif\u00edcil de asimilar por individuos e instituciones, para traducirlo en actitudes, pol\u00edticas y programas que garanticen una inclusi\u00f3n plena en la sociedad, en un marco de respeto, igualdad y equiparaci\u00f3n de oportunidades. \u201cEntre la hip\u00f3tesis normativa internacional y nacional, y la materializaci\u00f3n de esos cuerpos normativos todav\u00eda hay una brecha que debe cerrarse\u201d.Las personas con discapacidad no s\u00f3lo requieren de un tratamiento m\u00e9dico adecuado, sino igualdad de oportunidades, educaci\u00f3n, integraci\u00f3n laboral y seguridad social, arte, cultura, deporte y accesibilidad. Y el sistema educativo inclusivo debe ser respetuoso de los requerimientos de todos, en particular de los que sufren discapacidad m\u00faltiple, severa o mayores necesidades de atenci\u00f3n.Desde las universidades hay que promover la construcci\u00f3n de cultura para erradicar la exclusi\u00f3n. Este congreso abri\u00f3 un espacio donde los participantes expusieron y discutieron c\u00f3mo afrontar los retos para atender el tema de la discapacidad en las universidades, derivando en propuestas que impulsen la educaci\u00f3n superior inclusiva, adem\u00e1s de proporcionar a la sociedad y a los organismos de los sectores p\u00fablico y privado encargados del tema, la informaci\u00f3n que contribuya a que esas personas lleven a cabo de manera plena las actividades de la vida cotidiana.Mar\u00eda Jos\u00e9 Parejo Guzm\u00e1n, directora acad\u00e9mica de Integraci\u00f3n y Diversidad Funcional de la Universidad Pablo de Olavide, en Sevilla, Espa\u00f1a, acentu\u00f3 que en el siglo XXI, una universidad es excelente cuando destaca en el cumplimiento de su tarea de ense\u00f1anza superior, generaci\u00f3n y transferencia del conocimiento y servicio a la sociedad. Pero esa condici\u00f3n s\u00f3lo puede alcanzarse \u201ccuando la calidad es para todas las personas; una instituci\u00f3n educativa que no sea inclusiva nunca podr\u00e1 ser excelente en su misi\u00f3n\u201d.La inclusi\u00f3n, precis\u00f3, requiere un planteamiento estrat\u00e9gico institucional, planificaci\u00f3n cooperativa, recursos humanos y materiales, y una pol\u00edtica integral que va m\u00e1s all\u00e1 de acciones puntuales o efectistas. Para garantizar la igualdad de oportunidades del alumnado con discapacidad se requieren servicios de atenci\u00f3n espec\u00edfica en todas las etapas, becas, ayudas de estudio, accesibilidad universal a espacios presenciales y virtuales, programas de movilidad, etc\u00e9tera.Luz \u00c1ngela D\u00edaz, directora de Evaluaci\u00f3n, Permanencia y \u00c9xito Estudiantil de la Universidad del Rosario, Colombia, subray\u00f3 que la discapacidad es un tema relevante que permite entender problem\u00e1ticas sociales y motivar en los estudiantes empat\u00eda y comprensi\u00f3n de que esa condici\u00f3n es una construcci\u00f3n social.Este congreso, opin\u00f3, ser\u00e1 de gran trayectoria y motivar\u00e1 la consolidaci\u00f3n de l\u00edneas de trabajo \u201cque nos unan en torno a estas tem\u00e1ticas\u201d, y que, como universidades, cada vez m\u00e1s asumamos la responsabilidad social que nos corresponde en crear pol\u00edtica y conocimiento.Iv\u00e1n Escobar Escobar, vicerrector acad\u00e9mico de la Universidad Aut\u00f3noma de Manizales, Colombia, a\u00f1adi\u00f3 que espacios como este encuentro permiten \u201cpresentar cada una de las ejecutorias que desde las universidades hemos venido construyendo, pol\u00edticas, programas y pr\u00e1cticas sobre discapacidad en la universidad, y comparar las maneras de hacer este abordaje. Agradecemos este espacio que nos brind\u00f3 la UNAM\u201d.Patricia Brogna, acad\u00e9mica de la FCPyS y moderadora de la sesi\u00f3n, explic\u00f3 que el congreso form\u00f3 parte del proyecto \u201cDiscapacidad y universidad. Panorama sobre docencia, investigaci\u00f3n y gesti\u00f3n de las necesidades de estudiantes con discapacidad: actores, estrategias, redes y pol\u00edtica\u201d, del Programa de Apoyo a Proyectos de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica, que se realiz\u00f3 durante dos a\u00f1os con universidades de Colombia, Espa\u00f1a y M\u00e9xico, y del cual es corresponsable.Durante el congreso, que se efectu\u00f3 del 23 al 26 de noviembre con alrededor de 500 participantes, se llevaron a cabo actividades que reunieron aportes sobre el derecho a la educaci\u00f3n superior de las personas con discapacidad, las pol\u00edticas nacionales e institucionales, as\u00ed como balances de inclusi\u00f3n social y educativa. Intervinieron ponentes de las naciones mencionadas, as\u00ed como de Argentina, Chile y Ecuador.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211129-aca11-des-f1-discapacidad.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/la-inclusion-tema-toral-en-la-educacion-de-excelencia/?page=all",
    "gaceta": "G5256"
  },
  {
    "titulo": "Primer Congreso Internacional sobre Justicia Universitaria",
    "resumen": "Intervinieron en encuentro virtual rectores de universidades, titulares de tribunales universitarios, as\u00ed como especialistas en derechos humanos y equidad de g\u00e9nero",
    "fecha": "Nov 29, 2021",
    "autor": "Mirtha Hernandez   ",
    "nota": "Rectores de universidades, titulares de tribunales universitarios y expertos en derechos humanos y equidad de g\u00e9nero analizaron los avances y retos que las instituciones de educaci\u00f3n superior (IES) tienen en temas como acoso, discriminaci\u00f3n, violencia de g\u00e9nero y la defensa de los derechos universitarios, en el Primer Congreso Internacional sobre Justicia Universitaria, G\u00e9nero y Derechos Humanos.Al inaugurarlo, v\u00eda virtual, el rector Enrique Graue Wiechers asegur\u00f3 que las instituciones de educaci\u00f3n superior est\u00e1n obligadas a reflexionar acerca de sus acciones para una correcta impartici\u00f3n de justicia y destac\u00f3 que en la UNAM se han dado pasos firmes en esta materia.Muestra de ello es que la Universidad Nacional, junto con una veintena de macrouniversidades de Am\u00e9rica Latina y el Caribe firmaron la Declaraci\u00f3n de Tolerancia Cero hacia la Violencia de G\u00e9nero en las Universidades.El rector de la UNAM agreg\u00f3 que de este Primer Congreso Internacional sobre Justicia Universitaria, G\u00e9nero y Derechos Humanos surgir\u00e1n aportaciones relevantes para avanzar en la igualdad de g\u00e9nero.Previamente, el presidente del Tribunal Universitario de la UNAM, Eduardo L\u00f3pez Betancourt, remarc\u00f3 que los alumnos son la base de cualquier escuela y se debe trabajar con los maestros para cambiar pr\u00e1cticas y vicios que afectan a los primeros.Adem\u00e1s, pidi\u00f3 al rector Graue que, respetando la autonom\u00eda del tribunal, apoye una propuesta para conformar de manera distinta a este \u00f3rgano disciplinario y as\u00ed dotarlo de mayor legitimidad.En la apertura del congreso estuvo tambi\u00e9n el abogado general de esta casa de estudios, Alfredo S\u00e1nchez Casta\u00f1eda, y rectores y representantes de m\u00e1s de una docena de universidades nacionales e instituciones jur\u00eddicas de diferentes pa\u00edses.Posterior a la inauguraci\u00f3n, Luis Armando Gonz\u00e1lez Plascencia, rector de la Universidad Aut\u00f3noma de Tlaxcala, dio una conferencia magistral en la que narr\u00f3 algunas problem\u00e1ticas a causa de la violencia de g\u00e9nero en esa casa de estudios, y la manera en que han construido el protocolo para la atenci\u00f3n de estos casos.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211129-aca6-des-f1-tribunales-universitarios.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/primer-congreso-internacional-sobre-justicia-universitaria/?page=all",
    "gaceta": "G5256"
  },
  {
    "titulo": "Escritoras peruanas, resistencia cultural frente al poder, la violencia y la muerte",
    "resumen": "Per\u00fa fue el invitado de honor en la edici\u00f3n 35 de la feria",
    "fecha": "Dic 6, 2021",
    "autor": "Daniel Francisco   ",
    "nota": "Guadalajara, Jalisco.- La vida sin plazos son ventanas estrelladas \u2013huella de los atentados terroristas\u2013, portadas de peri\u00f3dicos que recuerdan la disoluci\u00f3n del Congreso peruano en 1992, poemas que evocan una crisis econ\u00f3mica, la militarizaci\u00f3n de un pa\u00eds, a los desaparecidos, a los muertos. La vida sin plazos fue la exposici\u00f3n del Pabell\u00f3n de Per\u00fa, invitado de honor en la edici\u00f3n 35 de la Feria Internacional del Libro de Guadalajara (FILG).El poema Nadie duerme de Grecia C\u00e1ceres est\u00e1 en uno de los muros de la muestra:\u201cNadie duerme \ny el ruido de las vigilias es atronador\n cada ruido destroza\n un estilo de materia \nuna forma de vida\n en suma un nombre de c\u00e1lidas \nsustancias pose\u00eddo\u201d Esta exhibici\u00f3n dio cuenta del trabajo de las escritoras, narradoras y poetas peruanas durante el periodo de violencia pol\u00edtica del Per\u00fa. Este tiempo es conocido como el conflicto armado interno, t\u00e9rmino adoptado por el Estado y que evidencia ese momento de terror, violencia, muerte que signific\u00f3 vivir en el Per\u00fa durante los a\u00f1os 1980 y 2000, se\u00f1al\u00f3 David Flores, curador y coordinador de exposiciones y cine de la presencia del Per\u00fa en la FILG.Agreg\u00f3, en entrevista con Gaceta UNAM, que fue un periodo violento, \u201ca un nivel de violencia que lleg\u00f3 a nuestros propios cuerpos, es decir, el Per\u00fa es un pa\u00eds con una cantidad considerable de desaparecidos, de muertos, de personas que se han sentido vulnerables durante este periodo. Es aqu\u00ed donde la literatura peruana y la cultura peruana en realidad est\u00e1 plagada de las figuras masculinas, es alucinante, es realmente incre\u00edble porque pr\u00e1cticamente es como si no hubiera mujeres, no hubiera\u00a0 escritoras, no hubiera narradoras, no hubiera mujeres artistas\u201d.Esta muestra, indic\u00f3, da cuenta que esa es una posici\u00f3n errada, no existe una verdad hist\u00f3rica respecto a esto. Las mujeres peruanas fueron parte importante del desarrollo de ese v\u00ednculo entre las artes visuales, la literatura, los movimientos subterr\u00e1neos como los conocemos. En esta exhibici\u00f3n vemos un escenario de crisis total, \u201cpor ejemplo, hay una reproducci\u00f3n de un peri\u00f3dico que se llama La Rep\u00fablica del 6 de abril de 1992 donde la portada aparece censurada, fue justamente al d\u00eda siguiente de que Alberto Fujimori dio un golpe de Estado y este peri\u00f3dico en se\u00f1al de protesta decidi\u00f3 sacar su portada en blanco como un s\u00edmbolo de inconformidad ante la inminente censura y frente a eso da cuenta de la posici\u00f3n de la resistencia, una especie de resistencia cultural frente a la dictadura y frente al escenario de violencia y muerte que tuvieron estas escritoras, narradoras\u201d.Los que somos peruanos, cont\u00f3, y seguramente muchos de los que hemos vivido en Am\u00e9rica Latina, la ventana con un cruce de masking tape significa el momento como t\u00fa te proteg\u00edas ante un estallido. \u201cDurante los a\u00f1os 90 hab\u00eda muchos coches bomba y nosotros cubr\u00edamos las ventas con esas cintas. Lo que han hecho estos artistas es cubrir justamente esto y utilizarlo como una referencia a la vida en el Per\u00fa de esos a\u00f1os\u201d.Adem\u00e1s de esto, a\u00f1adi\u00f3, tenemos en la Ciudad de Guadalajara dos muestras. La idea es trascender el recinto ferial, hacer una toma literal de Guadalajara, hacer una toma del Per\u00fa, una toma cultural y tenemos dos exhibiciones. \u201cLa exposici\u00f3n en el Museo de las Artes de la Universidad de Guadalajara, que se llama Purga del artista Christian Benday\u00e1n, evidencia la visi\u00f3n amaz\u00f3nica, el arte amaz\u00f3nico del Per\u00fa. Se piensa err\u00f3neamente que el Per\u00fa solamente es un pa\u00eds andino. Es un error. Dos terceras parte del Per\u00fa pertenecen a la cuenca del Amazonas. La purga es parte del ritual del ayahuasca donde se da una limpia antes de este viaje psicod\u00e9lico, psicotr\u00f3pico y finalmente tenemos una que se llama El pa\u00eds que imaginamos que es una muestra en el espacio p\u00fablico en Paseo Chapultepec donde hay cerca de 60 fotograf\u00edas que demuestran el universo del Per\u00fa actual, im\u00e1genes de la costa, la sierra, las vidas en las ciudades\u201d.Miluska Benavides forma parte de la lista de los 25 mejores narradores de lengua espa\u00f1ola de la revista brit\u00e1nica Granta. Defiende el rol de las editoriales independientes, son las que han impulsado a las literaturas emergentes.En entrevista con Gaceta UNAM afirm\u00f3 que el rol de las ediciones independientes, hist\u00f3ricamente ha cumplido factores interesantes: atender a nuevos productos literarios de nuevos procesos sociales. \u201cAh\u00ed podr\u00edamos atender el caso de las mujeres, el de las lenguas originarias, la literatura LGBTQ. Atiende a nuevas escrituras, es decir, son espacios que permiten a las escritoras y escritores asumir riesgos. De pronto trabajar con distintos g\u00e9neros, intervenirlos, hacer una escritura que no se encuentra f\u00e1cilmente\u201d.El reto, dijo, es encontrar una editorial \u201cque pueda responder a mis necesidades como escritora, es decir, son un poco las cualidades de una editorial independiente, una que pueda arriesgar, pensar que la literatura cumple ciertos roles, m\u00e1s que todo roles p\u00fablicos, art\u00edsticos, pol\u00edticos, antes que ser objeto de mercado\u201d.Advirti\u00f3 de la dificultad de ser narradora en un mundo donde los valores del gusto, de la circulaci\u00f3n de los libros responde a valores de cierto circuito dominado por escritores y cr\u00edticos varones que juzgan la literatura de mujeres seg\u00fan las categor\u00edas de sus propios t\u00e9rminos y no siempre se atienden los de las literaturas emergentes. \u201cEsto no s\u00f3lo pasa con la literatura escrita por mujeres, sino con las nuevas literaturas en general. Para mi esa ser\u00eda la mayor dificultad, \u00bfpor qu\u00e9? Porque eso hace que el libro circule y sin una adecuada red de lectura los libros no circulan y de pronto se quedan en los estantes o ni siquiera tienen una vida p\u00fablica\u201d.Es dif\u00edcil escribir, \u201cespecialmente en mi pa\u00eds y en otras naciones que no tienen programas de apoyo econ\u00f3mico o de residencias. No dir\u00eda premio, pero s\u00ed de est\u00edmulos econ\u00f3micos constantes en la creaci\u00f3n como tienen en M\u00e9xico, Chile, Colombia, Espa\u00f1a, que es el pa\u00eds que conozco que m\u00e1s tiene. Escribir se hace en los momentos que no se trabaja y eso requiere de una serie de sacrificios de parte de los escritores a nivel material. Quiz\u00e1 a veces no tener familia, hijos o no gozar de una vida que nos permita, incluso, comprar libros, viajar. S\u00ed afecta, en particular en el Per\u00fa, no tener un sistema que acompa\u00f1e a la creaci\u00f3n o que estimule dedicar tiempo a la narrativa.\u201cHay un cierto romanticismo que tambi\u00e9n ha postergado y se ha negado cierta prioridad en pol\u00edticas p\u00fablicas a la creaci\u00f3n porque tambi\u00e9n se la ha arrinconado como entretenimiento cuando en realidad contribuye a la formaci\u00f3n.\u201dPrecis\u00f3 que cada escritor atiende a sus propios procesos y no solamente individuales, sino comunitarios, es decir, de su tiempo, de su gente, y en este caso, en este proyecto particular a m\u00ed lo que me interesan son dos cosas. \u201cLo primero es lo que no se encuentra, eso que no se dice en voz alta o que no figura de pronto en una historia oficial, y lo segundo que tambi\u00e9n encuentro que debe ser una conversaci\u00f3n indispensable es dejar de pensar el mundo en relaci\u00f3n a la mirada humana. Ese proceso s\u00ed lo siento necesario de repensar desde el arte, lo que muchos cient\u00edficos han llamado el antropoceno. Yo creo que el arte siempre puede ser capaz de criticar la mirada de la Ilustraci\u00f3n, de que el ser humano es el centro del cosmos, el centro del universo. Probado est\u00e1 que no lo es y ser\u00eda mucho m\u00e1s sencillo indagar en esta realidad no humana o realidades no humanas que nos pueden dar respuestas en realidad al futuro, es decir, a d\u00f3nde estamos viendo nosotros mismos. Lo que creo, lo que ha llevado a ese antropoceno es naturalmente a la exterminaci\u00f3n y a la depredaci\u00f3n en t\u00e9rminos ecol\u00f3gicos pero tambi\u00e9n a una exagerada concentraci\u00f3n en el ser humano, cuando en realidad habita un mundo poblado por otras entidades. Yo me pregunto por qu\u00e9 no queremos hablar de eso\u201d.Algo que admira mucho de los cronistas es la capacidad de responder creativamente, incluso al instante. \u201cHay autores que s\u00ed lo podr\u00edan hacer, pero en mi caso no, me es dif\u00edcil responder con mi escritura a algo inmediato. Me gusta mirar hacia atr\u00e1s. Ese mirar hacia atr\u00e1s resulta en mi posibilidad de leer la realidad\u201d.Miluska Benavides escribe en su libro La caza espiritual: \u201cLas personas peleaban por un lugar en los buses y yo me quedaba mirando, creyendo que si esperaba lo suficiente encontrar\u00eda alguno vac\u00edo para regresar a casa. Estaba concentrada en el tr\u00e1fico, en los rateros, en los buses que transitaban repletos por las dos autopistas y en el viento que aventaba las miserias de la calle, todas las trizas de basura acumulada de los peatones que pasaban sin mirar ni a los costados\u201d.",
    "gaceta": "G5258",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211006-cult2-des-f1-escritoras-peruanas.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/escritoras-peruanas-resistencia-cultural-frente-al-poder-la-violencia-y-la-muerte/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Primera l\u00ednea\u2026, testimonios de la solidaridad y del dolor",
    "resumen": "Historias, textos que son tambi\u00e9n primeras l\u00edneas de 22 profesionales de medicina, enfermer\u00eda, psicolog\u00eda y trabajo social",
    "fecha": "Nov 15, 2021",
    "autor": "Patricia Lopez   ",
    "nota": "En un ejercicio colectivo que revela las vivencias m\u00e1s personales, conmovedoras y aleccionadoras de un pu\u00f1ado de trabajadores de la salud sucedidas durante la pandemia de Covid-19, 22 profesionales provenientes de la medicina, enfermer\u00eda, psicolog\u00eda y trabajo social re\u00fanen en una obra experiencias, sentimientos y una memoria de su participaci\u00f3n trabajando con pacientes en hospitales colmados de casos cr\u00edticos mientras la mayor\u00eda nos manten\u00edamos confinados en nuestras casas.Se trata del libro Primera l\u00ednea. Cr\u00f3nicas y poemas escritos por personal de salud, editado por la Direcci\u00f3n de Literatura y Fomento a la Lectura de la Coordinaci\u00f3n de Difusi\u00f3n Cultural, cuya titular, Ana Elena P\u00e9rez Mart\u00ednez, coordin\u00f3 el proyecto.En esta iniciativa colaboraron las escuelas nacionales de Enfermer\u00eda y Obstetricia (ENEO) y de Trabajo Social (ENTS), as\u00ed como las facultades de Medicina, Psicolog\u00eda y de Estudios Superiores Iztacala.Durante la presentaci\u00f3n virtual de la obra, ocurrida dentro de las Tertulias Culturales 2021 de la ENEO, P\u00e9rez Mart\u00ednez explic\u00f3 que es una compilaci\u00f3n de los textos producidos en dos talleres, uno de cr\u00f3nica y otro de poes\u00eda, guiados por el periodista y escritor Leonardo Tarife\u00f1o y el psiquiatra y poeta Orlando Mondrag\u00f3n.Dijo que la primera l\u00ednea se refiere a la divisi\u00f3n que separa a la estructura m\u00e9dica de los enfermos, pero a la vez implica la primera l\u00ednea de un texto. As\u00ed que uniendo ambos campos, la obra ofrece diversas reflexiones vividas en la pandemia.\u201cLas autoras y los autores que re\u00fane este libro comparten su experiencia como parte implicada, desde distintos frentes, en la atenci\u00f3n de la pandemia de Covid-19. Se trata de una suma de voces que nos hablan de sus batallas personales contra el virus en medio de la incertidumbre: el propio contagio en el lugar de trabajo, las peripecias de alguien a quien la emergencia sanitaria sorprendi\u00f3 en un congreso fuera del pa\u00eds, la imposibilidad de despedir con un contacto f\u00edsico a aquellos pacientes que fallecen, o el maltrato y la violencia dom\u00e9stica incrementada por la cuarentena son algunas, entre muchas otras, de las situaciones abordadas por ellas y ellos con las herramientas period\u00edsticas y literarias de la cr\u00f3nica o la poes\u00eda\u201d, se\u00f1ala el texto en su contraportada.Rosa Amarilis Z\u00e1rate Grajales, titular de la ENEO, mencion\u00f3 que se trata de una gran obra que surge en plena pandemia de Covid-19 y que est\u00e1 enmarcada entre los proyectos de la Universidad Nacional para que \u00e9sta no se detenga en sus actividades culturales y en el apoyo al estudiantado. \u201cLa estrategia busca tambi\u00e9n fomentar la lectura entre el personal de salud, para apoyar su acercamiento a la cultura general\u201d, se\u00f1al\u00f3.Mar\u00eda del Coro Arizmendi Arriaga, directora de la FES Iztacala, se congratul\u00f3 de la invitaci\u00f3n de P\u00e9rez Mart\u00ednez para participar en este proyecto, que result\u00f3 una luz de esperanza y una forma de expresar las angustias vividas entre un grupo de alumnos y profesionales de la salud generalmente alejados del trabajo literario.\u201cVivimos un debate entre que los estudiantes estuvieran en los hospitales o se aislaran para cuidarse. La pandemia ha sido una oportunidad entre el miedo y la responsabilidad de ayudar\u201d, consider\u00f3.Por su parte, Benito Taibo, director de Radio UNAM, expres\u00f3 que en el libro estamos viendo c\u00f3mo m\u00e9dicos, enfermeras, psic\u00f3logos y dem\u00e1s trabajadores de la salud cuentan para no olvidar. \u201cPorque si olvidamos estamos condenados como especie a repetir una y otra vez nuestros peores errores\u201d.El texto est\u00e1 ilustrado por Jimena Estibaliz Carranza y editado por Carmina Estrada, as\u00ed que es tambi\u00e9n un libro con arte y dibujos; puede descargarse de manera gratuita en el sitio: http://www.literatura.unam.mx/images/stories/pdf/descargables/Primera-linea-DLFL.pdf.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211116-cult3-des-f1-primera-linea.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/primera-linea-testimonios-de-la-solidaridad-y-del-dolor/?page=all",
    "gaceta": "G5252"
  },
  {
    "titulo": "Poco alentadora la situaci\u00f3n de la ni\u00f1ez en M\u00e9xico; m\u00e1s de la mitad est\u00e1 en la pobreza",
    "resumen": "Son casi 40 millones en el pa\u00eds; la pandemia agudiz\u00f3 sus problem\u00e1ticas: trabajo, deserci\u00f3n escolar y violencia, entre otras",
    "fecha": "Nov 18, 2021",
    "autor": "Laura Romero   ",
    "nota": "En M\u00e9xico viven casi 40 millones de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, y representan 35 por ciento de la poblaci\u00f3n; m\u00e1s de la mitad, 51.1 por ciento, vive en pobreza. \u201cLas personas entre los cero y 18 a\u00f1os, alrededor de la tercera parte del total de la poblaci\u00f3n requiere un cuidado particular del mundo adulto; ese cuidado es una responsabilidad social\u201d, afirma la acad\u00e9mica de la Escuela Nacional de Trabajo Social, Gabriela Ruiz Serrano.A escala global, de acuerdo con el informe del Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia (Unicef), \u201cEstado Mundial de la Infancia\u201d (octubre de 2021), en el cual se examina la salud mental de esa poblaci\u00f3n, se estima que 13 por ciento de quienes tienen de 10 a 19 a\u00f1os padece un trastorno mental diagnosticado. En ese rango de edad, el suicidio es la cuarta causa de muerte: cada a\u00f1o, casi 46 mil adolescentes se quitan la vida, uno cada 11 minutos.En ocasi\u00f3n del D\u00eda Universal del Ni\u00f1o, que se celebra el 20 de noviembre, la universitaria reconoce que desafortunadamente las condiciones que aquejan a nuestro pa\u00eds son poco alentadoras y favorecedoras para el desarrollo integral de ese sector.La sindemia (o sinergia de epidemias en un mismo tiempo y lugar: sanitaria, econ\u00f3mica, social, etc\u00e9tera), como denomin\u00f3 a la pandemia la Red por los Derechos de la Infancia en M\u00e9xico (Redim), agudiz\u00f3 las problem\u00e1ticas que les aquejan: pobreza, trabajo infantil, deserci\u00f3n escolar y violencia al interior de las familias, entre otras. Hasta antes de la emergencia sanitaria, por ejemplo, siete de cada 10 ni\u00f1as y ni\u00f1os ind\u00edgenas en M\u00e9xico no lograban satisfacer a cabalidad sus derechos, entre ellos, educaci\u00f3n, alimentaci\u00f3n y la salud.Algunos organismos nacionales e internacionales, como la Redim y la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos, advierten que en M\u00e9xico podr\u00eda haber entre 30 mil y 45 mil infantes en actividades delictivas, y alrededor de 250 mil se encuentran en riesgo de ser reclutados por el crimen organizado.Las personas ni\u00f1as son utilizadas para delitos como explotaci\u00f3n sexual a trav\u00e9s de la pornograf\u00eda infantil, la cual tuvo incremento importante durante los meses de pandemia, se\u00f1ala la experta. El balance anual de Redim 2020 \u201cEl a\u00f1o de la sindemia y el abandono de la ni\u00f1ez en M\u00e9xico\u201d estableci\u00f3 que ese delito tuvo un aumento de 157 por ciento el a\u00f1o pasado, con respecto a 2019.Ruiz Serrano opina que es importante pensar a los ni\u00f1os y adolescentes como actores sociales, pol\u00edticos, productores de cultura y que, por tanto, requieren de cuidado especial.Para el Estado mexicano y \u201cquienes nos dedicamos al acompa\u00f1amiento de la ni\u00f1ez, y que no la vemos s\u00f3lo como un grupo de atenci\u00f3n prioritaria, sino como un proceso humanizante, hay muchas tareas y desaf\u00edos para lograr un escenario seguro para su desarrollo\u201d.Por desgracia, dice la especialista, prevalece una cultura adultoc\u00e9ntrica. \u201cSi bien los marcos jur\u00eddicos nacional e internacional, como la citada Convenci\u00f3n o la Ley General de los Derechos de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes advierten que hablamos de sujetos de derecho, a\u00fan no logramos expresar a cabalidad lo que entendemos por tal concepto. Todav\u00eda en M\u00e9xico y el mundo hay una percepci\u00f3n de que son \u2018menores\u2019; y esa no es una narrativa hueca, sino que expresa la manera como les percibimos\u201d.Este pensamiento, a\u00f1ade, permea las relaciones familiares: se emplea el abuso corporal como medida de crianza porque se considera que el golpe a tiempo es efectivo o necesario; o dif\u00edcilmente se toman en cuenta sus opiniones, por ejemplo.Para la universitaria \u201cla ni\u00f1ez es una geograf\u00eda, un territorio, un espacio que nos llevamos para el resto de la vida, donde construimos las primeras relaciones sociales, los primeros encuentros, y configura en s\u00ed mismo un proceso humanizante. Por eso necesitamos desmontar la idea de que el ni\u00f1o es propiedad del adulto, que debe acatar indicaciones pasivamente, sin permitirle involucrarse en esa construcci\u00f3n humana donde \u00e9l debe tener el protagonismo\u201d.Tambi\u00e9n existe una perspectiva eurocentrista instalada en el pensamiento latinoamericano, y con ella la idea de que el maltrato infantil est\u00e1 presente a lo largo de la historia y en diferentes lugares. Eso es parcialmente cierto, explica.Al hacer estudios de la ni\u00f1ez en el M\u00e9xico Prehisp\u00e1nico \u201cme encuentro con algo completamente diferente y revelador. En nuestros pueblos originarios las ni\u00f1as y ni\u00f1os eran vistos como seres de luz. Si bien hab\u00eda sacrificios humanos, pr\u00e1cticas que vistas a nuestros ojos ser\u00edan interpretadas como violencia y abuso de poder, en la idiosincrasia y cultura de los mesoamericanos eso ten\u00eda un significado profundo: eran seres que abr\u00edan el canal de comunicaci\u00f3n con las deidades\u201d.Ruiz Serrano menciona que cuando se sab\u00eda que una mujer estaba gestando, el clan la cobijaba y se hac\u00eda cargo de ella; al nacer el beb\u00e9, la comunidad lo cuidaba. \u201cAlgunas exploraciones dan evidencia de que, en las sociedades prehisp\u00e1nicas, la pr\u00e1ctica del cuidado era realizada a trav\u00e9s del clan y no como un asunto privativo de padres y madres, ejercicio que preservan algunos grupos de referente ind\u00edgena, como los mapuches o los mayas\u201d.Adem\u00e1s, hace a\u00f1os un estudio revel\u00f3 que entre los ind\u00edgenas no hab\u00eda presencia significativa de enfermedades mentales, como psicosis o esquizofrenia, lo cual se entiende a partir de la construcci\u00f3n del v\u00ednculo seguro que pueden tener estas comunidades.Y si bien hay pr\u00e1cticas culturales que se han visibilizado y hay que combatir, como la venta de infantes, el matrimonio forzoso o la explotaci\u00f3n laboral, en esas poblaciones hay iniciativas interesantes; \u201cen la crianza utilizan elementos tan simples como la canci\u00f3n de cuna o la transmisi\u00f3n de historias, y eso fortalece su sentido identitario y comunitario\u201d.La acad\u00e9mica refiere que en numerosas ocasiones se piensa que el problema de los ni\u00f1os que viven extremas violencias se resuelve al alejarlos de sus sistemas familiares y al llevarlos a una instituci\u00f3n, y se cree que la restituci\u00f3n de sus derechos se traduce en darles de comer, una cama o llevarlos a la escuela, en el mejor de los casos, darlos en adopci\u00f3n.Sin embargo, el Estado tiene una deuda importante porque tambi\u00e9n se necesita trabajar con las familias que, a su vez, han sido receptoras de violencias estructurales, como la pobreza. Cobijar a la infancia en sus primeros a\u00f1os de vida tendr\u00e1 resultados a largo plazo, y se favorecer\u00e1 su desarrollo, sostuvo la especialista universitaria.El 20 de noviembre adem\u00e1s de la celebraci\u00f3n del D\u00eda Universal del Ni\u00f1o se conmemoran los aniversarios de la adopci\u00f3n de la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos del Ni\u00f1o (1959) y la aprobaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o (1989), entre los cuales se encuentran los relativos a la vida, salud, educaci\u00f3n, jugar, a la vida familiar, protecci\u00f3n frente a la violencia y la discriminaci\u00f3n, y a que se escuchen sus opiniones.De acuerdo con Ruiz Serrano, se debe pensar en una estrategia integral que logre proteger los tejidos comunitarios y eso se traduzca en familias con condiciones adecuadas para que los ni\u00f1os y las ni\u00f1as no tengan que ser separados de ellas. \u201cNo quiero decir que s\u00f3lo los pobres ejercen violencia en contra de la ni\u00f1ez, sino que la pobreza se convierte en un factor detonante para el ejercicio de las violencias\u201d.Recomienda revisar las pr\u00e1cticas de crianza en los sistemas de familia y desechar la creencia de que el golpe es necesario, de que a trav\u00e9s de la violencia se aprende. Esta efem\u00e9ride nos debe llevar a reflexionar desde d\u00f3nde miramos a la ni\u00f1ez.La Ley General de los Derechos de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes ser\u00eda maravillosa si logramos materializarla; ser\u00eda un referente, incluso, internacional. \u201cLos marcos jur\u00eddicos de protecci\u00f3n a la ni\u00f1ez son un avance, tener reglamentaciones que lo viabilicen es otra ventaja, junto con profesionistas interesados en comprender el mundo de los ni\u00f1os\u201d, subraya.Los esfuerzos de las organizaciones de la sociedad civil en materia de acompa\u00f1amiento de ni\u00f1as, ni\u00f1os y sus sistemas de familia, e iniciativas como la pedagog\u00eda de la ternura, son esfuerzos que debemos articular de manera m\u00e1s consistente para que se vuelvan propuestas contundentes, sostiene Gabriela Ruiz.Hay que hacernos acompa\u00f1ar de profesionales cuando sintamos que estamos agotados; se vale estar cansados y buscar redes de apoyo. Y contar con pol\u00edticas p\u00fablicas, no focalizadas, como las becas \u2013que son un paliativo, pero no resuelven los problemas de fondo\u2013, sino integrales, y entender que para que los ni\u00f1os est\u00e9n bien, sus cuidadores tambi\u00e9n deben estarlo, concluye.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211118-aca7-des-f1-dia-universal-nino.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/poco-alentadora-la-situacion-de-la-ninez-en-mexico-mas-de-la-mitad-esta-en-la-pobreza/?page=all",
    "gaceta": "G5253"
  },
  {
    "titulo": "Distinguen proyectos del IBt con apoyo en \u00e1mbito internacional",
    "resumen": "Ad\u00e1n Guerrero y Christopher Wood resultaron seleccionados por la convocatoria Expanding Global Access to Bioimaging",
    "fecha": "Dic 9, 2021",
    "autor": "IBt   ",
    "nota": "Los proyectos \u201cFluorescence Nanoscopy in Bioimaging\u201d, colaboraci\u00f3n entre Mariano Buffone del Instituto de Biolog\u00eda y Medicina Experimental de Argentina y Ad\u00e1n Guerrero del Laboratorio Nacional de Microscop\u00eda Avanzada del Instituto de Biotecnolog\u00eda (IBt) de la UNAM, y \u201cConnecting the Mexican Bioimaging Community\u201d, de los investigadores Diego Delgado-\u00c1lvarez del Centro de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica y de Educaci\u00f3n Superior de Ensenada (Cicese), Christopher Wood y Ad\u00e1n Guerrero, ambos del IBt de la UNAM, resultaron seleccionados por la convocatoria Expanding Global Access to Bioimaging de la Chan Zuckerberg Initiative.Esta iniciativa financiar\u00e1 17 proyectos de investigaci\u00f3n, vinculaci\u00f3n y docencia, para fomentar el desarrollo de tecnolog\u00edas de bioimagen, facilitando el acceso a herramientas de bio-imagenolog\u00eda, as\u00ed como el mejoramiento de capacidades en investigaci\u00f3n en imagenolog\u00eda biom\u00e9dica. Con un monto superior a cuatro millones de d\u00f3lares se impulsar\u00e1 la conformaci\u00f3n de comunidades cient\u00edficas m\u00e1s s\u00f3lidas, incrementando la representaci\u00f3n de los cient\u00edficos y microscopistas regionales en la comunidad mundial.El proyecto \u201cFluorescence Nanoscopy in Bioimaging\u201d tiene como objetivo abordar limitaciones cr\u00edticas en el uso de microscop\u00eda de superresoluci\u00f3n en las ciencias biom\u00e9dicas en Am\u00e9rica Latina mediante el establecimiento de programas cient\u00edficos que respaldar\u00e1n el intercambio de cient\u00edficos biom\u00e9dicos y de im\u00e1genes en M\u00e9xico y Argentina. Derivado de lo anterior, se llevar\u00e1n a cabo dos talleres pr\u00e1cticos sobre nanoscop\u00eda de fluorescencia en ambos pa\u00edses de los investigadores involucrados.Este equipo tambi\u00e9n establecer\u00e1 un programa de becas para visitantes que promover\u00e1 el uso generalizado de los sistemas de imagenolog\u00edas presentes en las instalaciones de microscop\u00eda en ambas instituciones participantes, en M\u00e9xico y Argentina. Asimismo, se apoyar\u00e1 el desarrollo de una herramienta computacional para proporcionar resoluci\u00f3n nanosc\u00f3pica en im\u00e1genes colectadas con cualquier microscopio de fluorescencia, mejorando as\u00ed la investigaci\u00f3n biom\u00e9dica.Por otro lado, a trav\u00e9s del grupo de trabajo del proyecto \u201cConnecting the Mexican Bioimaging Community\u201d se sentar\u00e1n las bases para formar una comunidad mexicana de bioimagen mediante un programa educativo descentralizado basado en instalaciones de imagenolog\u00eda existentes en varias entidades del pa\u00eds que re\u00fane el trabajo de investigadores de im\u00e1genes y biom\u00e9dicos mexicanos.En este sentido, se efectuar\u00e1n doce talleres pr\u00e1cticos sobre microscop\u00eda en instituciones educativas y cient\u00edficas gubernamentales de M\u00e9xico. Los talleres que se har\u00e1n en la UNAM tendr\u00e1n sede en los institutos de Biotecnolog\u00eda, de Ecolog\u00eda y de Neurobiolog\u00eda. Los dem\u00e1s talleres ocurrir\u00e1n en el Cicese, el Instituto Mexicano del Seguro Social, el Centro de Investigaciones en \u00d3ptica, y en el Centro de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica de Yucat\u00e1n, cubriendo de esta manera las regiones norte, centro y sur de la naci\u00f3n.Seis eventos se centrar\u00e1n en impulsar el uso adecuado de herramientas de bioimagen, fomentando la ense\u00f1anza de la microscop\u00eda a nivel elemental. Por otra parte, seis eventos cubrir\u00e1n temas avanzados de microscop\u00eda y bioimagen, entre los que destacan la imagenolog\u00eda con micro disecci\u00f3n l\u00e1ser, imagenolog\u00eda multidimensional y microscop\u00eda de s\u00faper-resoluci\u00f3n, entre otros. Adem\u00e1s, se ejecutar\u00e1n esfuerzos de educaci\u00f3n en tecnolog\u00eda de informaci\u00f3n colaborativa que abordar\u00e1n las crecientes necesidades de an\u00e1lisis de im\u00e1genes e interpretaci\u00f3n adecuada de datos de bio-imagenolog\u00eda. Lo anterior se materializar\u00e1 a trav\u00e9s de talleres virtuales sobre temas diversos de an\u00e1lisis de im\u00e1genes, proporcionando fundamentos sobre los principios del an\u00e1lisis de im\u00e1genes, hasta el uso adecuado de inteligencia artificial en microscop\u00eda avanzada. Se destaca que, cada taller incluir\u00e1 un evento de divulgaci\u00f3n para hacer concientizar sobre el valor de la bioimagen como contribuyente al desarrollo cient\u00edfico y social.El Instituto celebra el liderazgo de Christopher Wood y Ad\u00e1n Guerrero en proyectos de alto impacto en colaboraci\u00f3n con otras instituciones de investigaci\u00f3n mexicanas y en el extranjero.",
    "gaceta": "G5259",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211209-Com3-des-f1-Distinguen-proyectos-del-IBt-con-apoyo-en-ambito-internacional.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/distinguen-proyectos-del-ibt-con-apoyo-en-ambito-internacional/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "FES Cuautitl\u00e1n: compromiso social y excelencia acad\u00e9mica",
    "resumen": "Incremento en la matr\u00edcula y el n\u00famero de becas otorgadas, as\u00ed como la actualizaci\u00f3n y acreditaci\u00f3n de planes de estudios de sus 17 licenciaturas, entre logros",
    "fecha": "Nov 4, 2021",
    "autor": "Mirtha Hernandez   ",
    "nota": "La Facultad de Estudios Superiores (FES) Cuautitl\u00e1n increment\u00f3 en 30 por ciento su matr\u00edcula para sumar cerca de 18 mil estudiantes y trabaj\u00f3 en la actualizaci\u00f3n y acreditaci\u00f3n de los planes de estudio de las 17 licenciaturas, asegur\u00f3 su director Jorge Alfredo Cu\u00e9llar Ordaz al rendir su informe de labores de los periodos 2013-2017 y 2017-2021.En ceremonia virtual destac\u00f3 que en estos a\u00f1os m\u00e1s de nueve mil egresadas y egresados obtuvieron su t\u00edtulo profesional y la comunidad mostr\u00f3 su compromiso con la sociedad en m\u00faltiples ocasiones: tras los sismos de 2017 cuando alumnos, profesores y trabajadores participaron como brigadistas, as\u00ed como en la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n contra la Covid-19 en la que fueron voluntarios.Tras escuchar el informe, el rector Enrique Graue Wiechers subray\u00f3 que la entidad es en s\u00ed misma una universidad, por la cantidad de alumnos que atiende a nivel licenciatura y posgrado, y porque cultiva todas las \u00e1reas de conocimiento.Reconoci\u00f3 la actualizaci\u00f3n de los planes de estudio y los trabajos para su acreditaci\u00f3n pues los procesos para ello implican gran trabajo de toda la comunidad. \u201cEs un inmenso esfuerzo que hay que subrayar de la FES Cuautitl\u00e1n, a fin de ofrecer la educaci\u00f3n que demanda la naci\u00f3n\u201d, expres\u00f3 el rector.Ante el secretario general de la Universidad, Leonardo Lomel\u00ed Vanegas; el presidente en turno de la Junta de Gobierno, Vicente Quirarte Casta\u00f1eda, de la secretaria general del Comit\u00e9 Ejecutivo de la Asociaci\u00f3n Aut\u00f3noma de Personal Acad\u00e9mico de la UNAM, Bertha Rodr\u00edguez S\u00e1mano, el director expuso que 90 por ciento de la planta docente -conformada por mil 582 acad\u00e9micos- fue evaluada, al menos, en una ocasi\u00f3n.Adem\u00e1s, abund\u00f3, se increment\u00f3 en 59 por ciento el n\u00famero de acad\u00e9micos que forman parte del Sistema Nacional de Investigadores, al pasar de 54 a 86, entre 2014 y 2021.Tambi\u00e9n se estableci\u00f3 el Programa Interno de Apoyo para Proyectos de Investigaci\u00f3n que financi\u00f3 239 proyectos en diferentes \u00e1reas del conocimiento -38 cada a\u00f1o, en promedio- y se lograron dos mil 599 productos, mil 602 tesis de licenciatura y posgrado, 892 art\u00edculos en revistas indexadas, 20 libros publicados, 55 cap\u00edtulos de libros y 30 patentes. Otras cuatro patentes se encuentran en proceso, indic\u00f3.En materia de igualdad de g\u00e9nero, enfatiz\u00f3, se public\u00f3 la convocatoria para integrar la comisi\u00f3n interna en la materia, se cre\u00f3 su p\u00e1gina web, donde se da promoci\u00f3n a los documentos institucionales relativos a esta tem\u00e1tica y se instal\u00f3 una oficina de la Defensor\u00eda de los Derechos Universitarios, Igualdad y Atenci\u00f3n de la Violencia de G\u00e9nero.La Facultad, agreg\u00f3 el director, triplic\u00f3 el n\u00famero de becas otorgadas a sus alumnos, al pasar de cuatro mil a poco m\u00e1s de 11 mil.Asimismo, mantiene su liderazgo como la entidad universitaria con 101 \u00e1reas multidisciplinarias certificadas en la norma ISO 9001:2015, enfatiz\u00f3.En los \u00faltimos ocho a\u00f1os se instalaron m\u00e1s de 600 puntos de acceso para la habilitaci\u00f3n del Programa WiFi PC Puma en los tres campus y se cre\u00f3 el Centro de Tecnolog\u00edas en C\u00f3mputo y Comunicaci\u00f3n con la misi\u00f3n de planear, coordinar y promover el desarrollo de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n, refiri\u00f3 Cu\u00e9llar Ordaz.La FES Cuautitl\u00e1n, dijo, formaliz\u00f3 casi mil 200 convenios de colaboraci\u00f3n con el sector privado y p\u00fablico, instituciones educativas nacionales e internacionales.En conjunto con la Secretar\u00eda de Movilidad del Estado de M\u00e9xico impuls\u00f3 la implementaci\u00f3n de un transporte exclusivo para universitarias, conocido como \u201ctransporte rosa\u201d y mantiene reuniones con las \u00e1reas de seguridad p\u00fablica, procuraci\u00f3n de justicia y transporte de los tres \u00f3rdenes de gobierno, para proteger y salvaguardar la integridad f\u00edsica de la comunidad, as\u00ed como del patrimonio universitario, asever\u00f3 el director.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211104-Gob2-des-f1-ALFREDO-CUELLAR-ORDAZ.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/fes-cuautitlan-compromiso-social-y-excelencia-academica/?page=all",
    "gaceta": "G5249"
  },
  {
    "titulo": "Reabre en CU la librer\u00eda Henrique Gonz\u00e1lez Casanova",
    "resumen": "Este recinto es un s\u00edmbolo de c\u00f3mo la Universidad se mantiene viva y expectante, expres\u00f3 Jorge Volpi",
    "fecha": "Nov 15, 2021",
    "autor": "Mirtha Hernandez   ",
    "nota": "En presencia del rector Enrique Graue Wiechers fue reabierta la librer\u00eda Henrique Gonz\u00e1lez Casanova, la primera que se instal\u00f3 en Ciudad Universitaria y debi\u00f3 cerrar por m\u00e1s de 500 d\u00edas, debido a la emergencia sanitaria por la Covid-19.El coordinador de Difusi\u00f3n Cultural, Jorge Volpi Escalante, afirm\u00f3 que es un d\u00eda de fiesta por la reapertura renovada de este espacio, s\u00edmbolo de c\u00f3mo la Universidad se mantiene viva y expectante, as\u00ed como del sue\u00f1o ut\u00f3pico y de convivencia cr\u00edtica que permite el avance social y la democracia.\u201cA estos libros lo \u00fanico que les hace falta es que lleguen todos nuestros estudiantes a comprarlos a precios muy econ\u00f3micos o tenerlos gratuitamente, gracias al programa Puntos Cultura UNAM\u201d, dijo. Si la Universidad es una utop\u00eda de diversidad, cr\u00edtica y disidencia, agreg\u00f3, una librer\u00eda universitaria es otra al cuadrado, un lugar donde conviven todas las voces, los tiempos, las opiniones y las \u00e9pocas.\u201cAlgo que no podr\u00eda pasar en la vida real ocurre aqu\u00ed, frente a nosotros. En el \u00e1rea de filosof\u00eda, por ejemplo, conviven lado a lado Plat\u00f3n y Arist\u00f3teles, San Agust\u00edn y Nietzsche, o Marx y Popper; es decir, tenemos la posibilidad de la convivencia cotidiana donde lo \u00fanico que importa es el pensamiento, la libertad y la capacidad de criticar razonablemente los unos a los otros\u201d, reflexion\u00f3.En los estantes universitarios se encuentra la luminosidad de la Universidad que nos permite tener libros que defienden ferozmente el libre mercado y obras que con la misma intensidad luchan contra el neoliberalismo. \u201cTenemos una convivencia permanente de lo que es la Universidad\u201d, a\u00f1adi\u00f3 ante la coordinadora de Humanidades, Guadalupe Valencia Garc\u00eda, y el integrante de la Junta de Gobierno, Vicente Quirarte Casta\u00f1eda, entre otras autoridades universitarias.Previamente, la directora general de Publicaciones y Fomento Editorial, Socorro Venegas P\u00e9rez, expuso que la reapertura de la librer\u00eda renovada se da con aproximadamente 40 mil ejemplares de m\u00e1s de 90 dependencias universitarias y distribuidores externos.La reanudaci\u00f3n de actividades, mencion\u00f3, se da en ocasi\u00f3n del D\u00eda Nacional del Libro que se conmemora el 12 de noviembre y muestra que los proyectos editoriales y las publicaciones no se detuvieron, pese a que librer\u00edas y empresas del ramo tuvieron que cerrar m\u00e1s de 500 d\u00edas debido a la pandemia.\u201cNos hemos dado cuenta que las pantallas no reemplazan el reencuentro emotivo con los libros y por eso es tan especial estar en el coraz\u00f3n de Ciudad Universitaria, en esta librer\u00eda que es el latido profundo de un lugar que ha visto grandes acontecimientos hist\u00f3ricos, desde la toma de CU en 1968 y los movimientos estudiantiles de finales del siglo XX y, seguramente, ver\u00e1 pasar nuevas generaciones y nuevos grandes universitarios\u201d, extern\u00f3 Venegas P\u00e9rez.La librer\u00eda, que se ubica a un extremo de la torre de Rector\u00eda y a un costado del Museo Universitario de Ciencias y Arte, cuenta ahora con una secci\u00f3n infantil, muebles nuevos e iluminaci\u00f3n m\u00e1s amable. Adem\u00e1s, se recuperaron rasgos arquitect\u00f3nicos originales y los visitantes pueden consultar el acervo en tabletas electr\u00f3nicas. El horario de servicio es de lunes a viernes, de 9 a 20 horas.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211116-Com2-des-f1-Libreria-CU.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/reabre-en-cu-la-libreria-henrique-gonzalez-casanova/?page=all",
    "gaceta": "G5252"
  },
  {
    "titulo": "\u201cNo memes\u201d, obtuvo el premio Nuevas Miradas en la Televisi\u00f3n de la Universidad Nacional de Quilmes",
    "resumen": "Sin resumen disponible",
    "fecha": "Dic 1, 2021",
    "autor": "TVUNAM   ",
    "nota": "Producido por TV UNAM, el noticiero tecnol\u00f3gico No memes obtuvo el Premio Nuevas Miradas en la Televisi\u00f3n de la Universidad Nacional de Quilmes, Argentina, que se otorga en el marco de los Premios TAL, donde se reconoce la producci\u00f3n televisiva de las universidades de Am\u00e9rica Latina.El programa compiti\u00f3 con m\u00e1s de 50 producciones de 26 universidades de Argentina, Brasil, Chile, M\u00e9xico, Colombia y Cuba, lo que da cuenta del constante crecimiento de la televisi\u00f3n universitaria de la regi\u00f3n, a pesar de las dificultades impuestas por la pandemia por la COVID-19. El jurado del premio estuvo integrado por la investigadora y productora, Silvina Hermosa, de Argentina; la directora de cine, Virginia Croatto, de Argentina, y el realizador creativo, Luis Felipe Hincapi\u00e9 Uribe, de Colombia.\n\nNo memes, una de las producciones m\u00e1s exitosas de TV UNAM, es un programa hecho por j\u00f3venes y para j\u00f3venes que est\u00e1n interesados en el presente y el futuro de la tecnolog\u00eda. En el noticiario tecnol\u00f3gico se explora la actualidad de gadgets, redes sociales, el cibermundo, los videojuegos y la cultura digital a trav\u00e9s de personajes que se han vuelto favoritos del p\u00fablico, como Memenymous, la T\u00eda Kino y el reportero virtual, quienes entregan cada semana una selecci\u00f3n de recomendaciones cinematogr\u00e1ficas, televisivas y de videojuegos, rese\u00f1as de gadgets novedosos, las noticias m\u00e1s relevantes del mundo tech y una revisi\u00f3n profunda de los temas del cibermundo, con un toque de buen humor.El programa es conducido por Dany Kino, periodista de tecnolog\u00eda y especialista en videojuegos y cultura pop, quien adem\u00e1s es creadora de contenido especializado en su propio canal de YouTube y redes sociales. Kino ha participado en medios como Xbox M\u00e9xico, el sitio de tecnolog\u00eda \u201cUnocero\u201d y el canal de televisi\u00f3n \u201cBitMe\u201d.\nNo te pierdas la transmisi\u00f3n por la se\u00f1al de TV UNAM No memes, todos los lunes, a las 20:30 horas, con retransmisi\u00f3n los s\u00e1bados, a las 19:30 horas, ganador del premio Nuevas Miradas en la Televisi\u00f3n de la Universidad Nacional de Quilmes, Argentina.Puedes seguir toda la programaci\u00f3n de TV UNAM por 20.1 TV abierta / 20 Izzi y Totalplay 120 Axtel TV, Dish, Sky y Megacable y a trav\u00e9s de cualquier dispositivo m\u00f3vil por tv.unam.mx. S\u00edguenos en Facebook: TVUNAMoficial, Instagram: TVUNAMoficial y Twitter: @tvunam",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/nomemes001.jpeg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/no-memes-obtuvo-el-premio-nuevas-miradas-en-la-television-de-la-universidad-nacional-de-quilmes/?page=all",
    "gaceta": "No Disponible"
  },
  {
    "titulo": "Historia de grandeza: 4-3 a Cruz Azul \u00a1S\u00ed!",
    "resumen": "Pumas resurge de entre las cenizas, fiesta y cantos en el Ol\u00edmpico Universitario, y la ilusi\u00f3n se extiende a la repesca",
    "fecha": "Nov 8, 2021",
    "autor": "   ",
    "nota": "En un encuentro vertiginoso, de siete goles en total, Pumas avanza a la reclasificaci\u00f3n al derrotar 4-3 a Cruz Azul en el Estadio Ol\u00edmpico Universitario.El juego arranc\u00f3 con esperanzas para los auriazules al anotar tempranamente, al minuto 6, Arturo Ortiz de cabeza en el cobro de un tiro de esquina. Eso daba el 1-0 con el que la escuadra de casa se adelantaba en sus anhelos\u2026 pero a ello sigui\u00f3 una dura respuesta de la M\u00e1quina Celeste, que se recet\u00f3 tres tantos consecutivos por parte de Roberto Alvarado al 12, al 20 y al 43, para un triunfo parcial que parec\u00eda lapidario.As\u00ed se fueron al descanso. Hubo apuestas por parte de los entrenadores, que terminaron siendo significativas: el de Cruz Azul, Juan Reynoso, busc\u00f3 replegarse y conservar la ventaja; el de Pumas, Andr\u00e9s Lillini, fortaleci\u00f3 la delantera. Y fue de esta manera como se logr\u00f3 darle le vuelta al marcador. En el primer minuto del segundo tiempo, dos rebotes de cabeza, por parte de Dinenno y Diogo de Oliveira, pusieron el esf\u00e9rico en los pies de Fabio \u00c1lvarez, quien no dud\u00f3 en perforar la red por el poste derecho. Al 61, una incursi\u00f3n de Dinenno concluy\u00f3 en un centro a primer palo, que resolvi\u00f3 de forma tajante el brasile\u00f1o Diogo de Oliveira. Y al 83, una bola repelida por Jes\u00fas Corona cay\u00f3 en los botines del mismo Diogo, quien sell\u00f3 la partida con un tiro cruzado, esta vez al poste izquierdo. Fue enorme la celebraci\u00f3n en las tribunas, e incesantes los cantos.Pumas accede a la repesca.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211108-Dep1-des-f1-Pumas-vs-cruz-azul.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/historia-de-grandeza-4-3-a-cruz-azul-si/?page=all",
    "gaceta": "G5250"
  },
  {
    "titulo": "Respecto a la vacunaci\u00f3n contra COVID-19 en adolescentes de 15 a 17 a\u00f1os en M\u00e9xico",
    "resumen": "La Comisi\u00f3n Universitaria para la Atenci\u00f3n de la Emergencia del coronavirus, informa lo siguiente:",
    "fecha": "Nov 30, 2021",
    "autor": "   ",
    "nota": "Hace unos d\u00edas las autoridades sanitarias de nuestro pa\u00eds anunciaron que la vacunaci\u00f3n contra COVID-19 en adolescentes de 15 a 17 a\u00f1os de edad en M\u00e9xico. Esta noticia es particularmente relevante para nuestra Universidad debido a que la mayor\u00eda de los 120,000 estudiantes de nivel medio superior se encuentran en ese grupo de edad, y su protecci\u00f3n ayudar\u00e1 a continuar con la reactivaci\u00f3n de las actividades presenciales con mayor seguridad sanitaria en los planteles de la Escuela Nacional Preparatoria, del Colegio de Ciencias y Humanidades y del Sistema Incorporado de la UNAM.Por lo anterior, recomendamos que todos los estudiantes universitarios del nivel medio superior se registren en el sitio https://mivacuna.salud.gob.mx y busquen vacunarse conforme a la programaci\u00f3n en su Alcald\u00eda o localidad.De igual forma, es conveniente que quienes no se han vacunado por cualquier raz\u00f3n se protejan a s\u00ed mismos y con ello extiendan la protecci\u00f3n a sus familias y comunidades, para lo cual pueden acudir a las Unidades de Vacunaci\u00f3n de personas rezagadas que se est\u00e1 anunciando en cada estado o Alcad\u00eda.Todas las vacunas disponibles en nuestro pa\u00eds cumplen con los est\u00e1ndares de calidad, eficacia y seguridad necesarios, han demostrado ser de gran utilidad para prevenir la enfermedad grave, las hospitalizaciones y la muerte por COVID-19.Sin embargo, las vacunas no son suficientes para prevenir contagios ni evitar la transmisi\u00f3n del virus, por ello, hacemos un enf\u00e1tico llamado a la comunidad a continuar usando cubrebocas, respetar las precauciones de distancia f\u00edsica de al menos 1.5 mts., higiene, y ventilaci\u00f3n en lugares cerrados. En diversos eventos masivos recientes (en Estadios y Auditorios) ha sido sorprendente observar la ausencia de cubrebocas entre los asistentes.La vacunaci\u00f3n contra COVID-19 es un componente de gran utilidad para poder construir la nueva normalidad con seguridad y responsabilidad, aprovech\u00e9mosla y hagamos el mejor uso de ella.Ciudad Universitaria\n30 de noviembre de 2021",
    "img": "Sin imagen previa",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/respecto-a-la-vacunacion-contra-covid-19-en-adolescentes-de-15-a-17-anos-en-mexico/?page=all",
    "gaceta": "No Disponible"
  },
  {
    "titulo": "Facultad de Qu\u00edmica y CCH Sur dominan en el kendo",
    "resumen": "Estefan\u00eda Mares Medrano y Fernando Morales Calder\u00f3n fueron los competidores m\u00e1s destacados al ser dobles medallistas de oro",
    "fecha": "Nov 11, 2021",
    "autor": "Santiago Salinas   ",
    "nota": "La Facultad de Qu\u00edmica y el Colegio de Ciencias y Humanidades (CCH) plantel Sur se coronaron como los mejores planteles en los Juegos Universitarios 2021 de kendo, celebrados en l\u00ednea debido a la pandemia ocasionada por la Covid-19.Para colocarse en el primer lugar del medallero general en el certamen de Superior, Qu\u00edmica logr\u00f3 un total de cinco preseas, de las cuales tres fueron de oro y dos de plata. El segundo sitio fue para el Instituto de Geof\u00edsica con dos metales \u00e1ureos y un bronc\u00edneo, mientras que en el tercer puesto se coloc\u00f3 la Facultad de Ciencias con una de oro, una de plata y cuatro de bronce.Las medallas de la Facultad de Qu\u00edmica fueron obra de sus alumnos Estefan\u00eda Mares Medrano, quien se coron\u00f3 en las competencias de Bokuto Ni Yoru (t\u00e9cnicas) y Seitei Iai (katas), y Erick Lael Guzm\u00e1n Ram\u00edrez, ganador del tercer oro para esta entidad acad\u00e9mica en la modalidad de Bokuto Ni Yoru del varonil, y de las dos preseas argentas: en Seitei Iai y en Suburi (ejercicios).\u201cFue un momento muy emocionante, estuve practicando much\u00edsimo porque el kendo es algo que disfruto. Me da mucho orgullo haber ganado, es algo que me impulsa. Me siento muy bien al poner en alto el nombre de mi Facultad, y algo que he aprendido con el kendo es que tiene que salir de m\u00ed, en japon\u00e9s se dice Jibun Kara. Tengo que ir siempre hacia adelante\u201d, manifest\u00f3 Estefan\u00eda Mares.En el torneo de Media Superior, que s\u00f3lo fue varonil e intervinieron \u00fanicamente dos planteles, el medallero general fue para el CCH Sur, con dos metales de oro y cuatro de bronce, seguido por el CCH Oriente, que obtuvo dos de plata.\u201cPens\u00e9 que no lo iba a lograr porque cre\u00ed que cinco horas a la semana no eran suficientes para poder desempe\u00f1ar bien el kendo y pulir mis habilidades. Estuve practicando\u201d, asever\u00f3 Fernando Morales Calder\u00f3n, del CCH Sur, para quien el apoyo de su familia, senpais (compa\u00f1eros) y su sensei C\u00e9sar Valle fue un factor importante que le ayud\u00f3 a conseguir la primera plaza en la modalidad de Suburi, adem\u00e1s de alzarse en la posici\u00f3n de privilegio en Bokuto Ni Yoru.Los participantes enviaron videos en los que demostraron sus habilidades ante los jueces Rodrigo Guti\u00e9rrez, entrenador y presidente de la Asociaci\u00f3n de Kendo de la UNAM; Gustavo Tovar, vocal universitario de la misma; Emilio Porras Vergara, alumno de la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales, y kendoca auriazul, y Miguel \u00c1ngel Luna, integrante de la Asociaci\u00f3n de Kendo del Caribe, entre otros. Los combates fueron transmitidos por Facebook Deporte UNAM y en la p\u00e1gina de la Federaci\u00f3n Mexicana de Kendo.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211111-Dep2-des-f1-Kendo.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/facultad-de-quimica-y-cch-sur-dominan-en-el-kendo/?page=all",
    "gaceta": "G5251"
  },
  {
    "titulo": "Los mapas, entre la representaci\u00f3n de un territorio y una expresi\u00f3n art\u00edstica",
    "resumen": "Son productos interdisciplinarios y la interacci\u00f3n es fundamental para poder hacer cartograf\u00eda",
    "fecha": "Dic 6, 2021",
    "autor": "Daniel Francisco   ",
    "nota": "Guadalajara, Jalisco.- La conciencia individual de la ubicaci\u00f3n nunca hab\u00eda estado tan marcada. Todos los d\u00edas hacemos mapas. Construyes una visi\u00f3n del espacio a partir de tu celular, se\u00f1al\u00f3 Manuel Su\u00e1rez Lastra, director del Instituto de Geograf\u00eda.Durante la charla Reconstruyendo Mundos: Mapas Reales e Imaginarios efectuada en la edici\u00f3n 35 de la Feria Internacional del Libro de Guadalajara (FILG), acompa\u00f1ado por Mar\u00eda Emilia Beyer, directora de Universum, Museo de las Ciencias de la UNAM y Sergio de R\u00e9gules, divulgador de la ciencia, Su\u00e1rez Lastra acot\u00f3 que los mapas m\u00e1s interesantes son los que reflejan las interacciones que suceden en el territorio, las interacciones que suceden entre la naturaleza y el ser humano. \u201cPueden plasmar d\u00f3nde hay una ciudad o d\u00f3nde hay un \u00e1rea agr\u00edcola, tambi\u00e9n pueden mostrar el tipo de personas que habitan la ciudad\u201d.Indic\u00f3 que cuando vemos un atlas y comparamos los mapas, las caracter\u00edsticas culturales se relacionan con las caracter\u00edsticas f\u00edsicas del territorio.\u00a0 \u201cEs decir, en un lugar donde al agua es escasa probablemente haya cuestiones religiosas asociadas a una apreciaci\u00f3n del agua mucho m\u00e1s fuerte que donde el agua es abundante\u201d.Por su parte, Mar\u00eda Emilia Beyer, moderadora del encuentro, destac\u00f3 que los mapas est\u00e1n presentes en el imaginario popular de manera constante y a veces ni siquiera nos percatamos de que muchas de las grandes obras de la literatura tienen detr\u00e1s un mapa, que a veces no llega a la obra, por ejemplo, Crimen y castigo, de Fi\u00f3dor Dostoievski tiene un mapa mental fabuloso. Ese mapa no est\u00e1 en la obra pero est\u00e1 impl\u00edcito. Hay muchos mapas mentales que dirigen el rumbo de las historias.Precis\u00f3 que los mapas tienen una serie de caminos por los cuales uno deja ir el pensamiento, tienen una serie de significados. Los utilizamos de muchas maneras. Desde los de escritores hasta el del genoma humano que trata de entendernos en la intimidad hasta lo m\u00e1s profundo de nuestro ser y por supuesto los terrestres y los de la b\u00f3veda celeste.En tanto, Sergio de R\u00e9gules, afirm\u00f3 que hoy podemos tomar un aparato y nos dice d\u00f3nde estamos y nos da la escala que queramos. Las primeras respuestas dependieron de observaciones astron\u00f3micas. Los mapas hasta hace muy poco se hicieron a partir de observar los astros y de hecho un elemento esencial de ellos es primero descubrir que la Tierra era redonda y eso se hizo b\u00e1sicamente mirando fen\u00f3menos celestes.Su\u00e1rez Lastra dijo que los avances tecnol\u00f3gicos dependen de los lugares. \u201cNo puedes tener una civilizaci\u00f3n en la que se desarrolla la navegaci\u00f3n si no tienes r\u00edos navegables, si no tienes un mar. La forma en la que evoluciona el ser humano depende del lugar en donde est\u00e1, las caracter\u00edsticas del lugar y eso es lo que nos pueden decir los mapas.\u201cCuando tienes un mapa que plasmas en papel, que ya no es imaginario, reflexion\u00f3, entonces tienes una escala, tienes coordenadas, tienes unas serie de elementos que se identifican con lo f\u00edsico y que te permiten hacer que el mapa sea \u00fatil.\u201dHay dos \u00e1mbitos desde los cuales se cr\u00edtica a los mapas, a\u00f1adi\u00f3 Su\u00e1rez Lastra. Desde el \u00e1mbito de las ciencias duras un matem\u00e1tico probablemente dir\u00eda: un mapa no es m\u00e1s que un gr\u00e1fico. \u201cEl mapa es mucho m\u00e1s que eso, es una representaci\u00f3n de territorio y hasta una expresi\u00f3n art\u00edstica en muchos casos. Y hay una cr\u00edtica desde la misma geograf\u00eda que dice que los mapas no representan la realidad y es completamente cierto, es decir, un mapa no puede contener todas las caracter\u00edsticas que hay en un espacio. Los mapas tienen que representar s\u00edntesis de los espacios y al representar una lo que est\u00e1s haciendo es una serie de inferencias que no te permite plasmar la realidad como la est\u00e1s viendo. Est\u00e1s planteando una interpretaci\u00f3n de la realidad. Esa cr\u00edtica de que no representa la realidad, desde mi punto de vista, es la fortaleza principal de los mapas. Si lo que quisieras es plasmar la realidad de un mapa, pues mejor la ves\u201d.Su\u00e1rez Lastra asent\u00f3 que los mapas suelen estar basados en otros, son productos interdisciplinarios y la interacci\u00f3n es fundamental para poder hacer cartograf\u00eda. Si un mapa no tiene escala no sabes ad\u00f3nde vas, tienes que identificar d\u00f3nde est\u00e1 el norte, concluy\u00f3.",
    "gaceta": "G5258",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211006-cult3-des-f1-los-mapas.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/los-mapas-entre-la-representacion-de-un-territorio-y-una-expresion-artistica/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Mol\u00e9culas para combatir bacterias y c\u00e9lulas cancer\u00edgenas",
    "resumen": "Se trata de dos benzoquinonas; investigaci\u00f3n del Instituto de Biotecnolog\u00eda con la Universidad de Stanford y el Instituto Nacional de Ciencias M\u00e9dicas y Nutrici\u00f3n",
    "fecha": "Dic 6, 2021",
    "autor": "Patricia Lopez Suarez   ",
    "nota": "En una investigaci\u00f3n tripartita en la que participaron acad\u00e9micos del Instituto de Biotecnolog\u00eda (IBt) de la UNAM; de la Universidad de Stanford, en Estados Unidos, y del Instituto Nacional de Ciencias M\u00e9dicas y Nutrici\u00f3n Salvador Zubir\u00e1n, se descubrieron, aislaron y sintetizaron dos mol\u00e9culas nuevas de antibi\u00f3ticos a partir de precursores del veneno de alacr\u00e1n.Se trata de dos benzoquinonas, una roja y otra azul, que son potentes antibi\u00f3ticos que matan bacterias (como Staphylococcus aureus y Mycobacterium tuberculosis) y son antineopl\u00e1sicos contra varios tipos de c\u00e9lulas cancer\u00edgenas, inform\u00f3 Lourival Domingos Possani Postay, investigador em\u00e9rito del IBt, quien encabez\u00f3 los trabajos.\u201cSon unos antibi\u00f3ticos que no est\u00e1n como tales en el alacr\u00e1n, \u00e9ste tiene unas sustancias que son precursoras del antibi\u00f3tico. Cuando nosotros sacamos el veneno del alacr\u00e1n, al contacto con el aire atmosf\u00e9rico el ox\u00edgeno modifica al precursor y hace aparecer un color del veneno\u201d, explic\u00f3.En el laboratorio del IBt, Possani y sus colaboradores aislaron esos componentes con color (azul y rojo) e intentaron determinar su estructura. Las nuevas mol\u00e9culas se obtuvieron a partir de precursores del veneno del alacr\u00e1n Diplocentrus melici, proveniente de Veracruz. Fueron caracterizadas qu\u00edmicamente por resonancia magn\u00e9tica nuclear y por espectrometr\u00eda de masas en colaboraci\u00f3n con la Universidad de Stanford.Se obtuvieron a partir de precursores del veneno del alacr\u00e1n Diplocentrus melici, proveniente de Veracruz\u201dPosteriormente, en el IBt se comprobaron sus potentes propiedades como antibi\u00f3ticos en modelos de rat\u00f3n y en cultivos celulares, donde matan bacterias y combaten varios tipos de c\u00e9lulas cancer\u00edgenas. En tanto, en el Instituto Nacional de Ciencias M\u00e9dicas y Nutrici\u00f3n Salvador Zubir\u00e1n se demostr\u00f3 que son excelentes antibi\u00f3ticos en contra de cepas multidrogorresistentes de Mycobacterium tuberculosis.\u201cEl componente azul es tan bueno para impedir la infecci\u00f3n como la isoniazida, el principal antibi\u00f3tico recomendado por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud para el tratamiento de la tuberculosis\u201d, se\u00f1al\u00f3 Possani.Detall\u00f3 que para usar a futuro estas mol\u00e9culas como medicamentos solicitaron la patente inicial que se llama PCT. \u201cEs internacional, pero se tiene que registrar en los diferentes pa\u00edses. Una vez que cumplimos el plazo internacional, requerimos el patentamiento en cinco regiones\u201d, indic\u00f3.El proyecto, actualmente en tr\u00e1mite de patente en M\u00e9xico, Estados Unidos, m\u00e1s de 20 pa\u00edses de la Comunidad Europea, Sud\u00e1frica y China, obtuvo el segundo lugar en la novena edici\u00f3n del Programa para el Fomento al Patentamiento y la Innovaci\u00f3n (Profopi), que organiza la Coordinaci\u00f3n de Vinculaci\u00f3n y Transferencia Tecnol\u00f3gica de la UNAM.Cuando las licencias est\u00e9n listas, los beneficios se dividir\u00e1n en tres partes: 40 por ciento para la UNAM e igual porcentaje para la Universidad de Stanford, as\u00ed como 20 por ciento para el Instituto Nacional de Ciencias M\u00e9dicas y Nutrici\u00f3n Salvador Zubir\u00e1n, aclar\u00f3.\u201cAhora, lo que falta es encontrar una compa\u00f1\u00eda farmac\u00e9utica que est\u00e9 dispuesta a invertir para hacer los ensayos cl\u00ednicos. Una vez aprobada por la Comisi\u00f3n Federal para la Protecci\u00f3n contra Riesgos Sanitarios se tienen que hacer los ensayos precl\u00ednicos en varios tipos de animales (nosotros ya lo hicimos con rat\u00f3n) para demostrar que no hace da\u00f1o, y despu\u00e9s hacer las fases cl\u00ednicas para poderlo usar en humanos\u201d, finaliz\u00f3.",
    "gaceta": "G5258",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211206-Com2-des-f1-Premio-Profopi-SEGUNDOLUGAR.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/moleculas-para-combatir-bacterias-y-celulas-cancerigenas/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "La ca\u00edda de Tenochtitlan en expresiones art\u00edsticas de cinco siglos",
    "resumen": "Presentan el micrositio 1521. La Conquista de M\u00e9xico en el arte y los murales de San Ildefonso",
    "fecha": "Nov 25, 2021",
    "autor": "Rene Chargoy   ",
    "nota": "En el marco del Programa M\u00e9xico 500 de la UNAM, el Colegio de San Ildefonso lanz\u00f3 el micrositio 1521. La Conquista de M\u00e9xico en el arte y los murales de San Ildefonso. Durante su presentaci\u00f3n, Eduardo V\u00e1zquez Mart\u00edn, coordinador ejecutivo de la instituci\u00f3n, dijo que lo sucedido hace cinco siglos contiene muchas formas de expresi\u00f3n, pero con este trabajo espec\u00edficamente se reflexiona en la manera como ha ocupado un espacio en las expresiones art\u00edsticas de distintas \u00e9pocas.Tras referir que varios historiadores han reconstruido los hechos gracias a un profundo trabajo de investigaci\u00f3n, apunt\u00f3: \u201cNosotros apostamos por hacer una lectura de este suceso hist\u00f3rico desde el arte: c\u00f3mo es que se vio en los primeros c\u00f3dices del siglo XVI y en la pintura del Virreinato; c\u00f3mo se apreci\u00f3 en otras latitudes, ya sea desde la mirada anglosajona o francesa; de qu\u00e9 manera lo interpret\u00f3 el Romanticismo; c\u00f3mo se recont\u00f3 en el contexto de nuestra Independencia, y cu\u00e1l fue la visi\u00f3n al respecto que se tuvo en el M\u00e9xico liberal, en la Revoluci\u00f3n mexicana y durante la posrevoluci\u00f3n\u201d.Explic\u00f3 que el punto de partida del micrositio fue la publicaci\u00f3n el a\u00f1o pasado del libro 1521. La Conquista de M\u00e9xico en el arte, coeditado por la UNAM y Ediciones El Equilibrista y coordinado por el historiador Alejandro Salafranca, quien particip\u00f3 en esta presentaci\u00f3n digital junto con Sara Afonso, coeditora de la obra; Yunu\u00e9n Sariego y Santiago Robles, cocreadores del micrositio, y Carmen Tostado, coordinadora de exposiciones de San Ildefonso.En la charla se ofreci\u00f3 una perspectiva cr\u00edtica de las ideas est\u00e9ticas e hist\u00f3ricas que propician una lectura documentada del nacimiento de nuestra naci\u00f3n. El micrositio es un recorrido cr\u00edtico de las m\u00faltiples lecturas que se han hecho de la ca\u00edda de M\u00e9xico-Tenochtitlan a lo largo del tiempo a trav\u00e9s de murales y pinturas.Afonso afirm\u00f3 que el arte es un lenguaje y un espejo de cada \u00e9poca, al mismo tiempo que da cuenta de visiones e ideolog\u00edas diferentes. \u201cUna vez con el libro impreso, el asunto no se qued\u00f3 all\u00ed, sino que daba para m\u00e1s. Por eso decidimos construir un micrositio que manejara un lenguaje accesible y estuviera en sinton\u00eda con m\u00e1s p\u00fablicos. Apelamos directamente a formas de comunicaci\u00f3n dirigidas a gente m\u00e1s joven y que quisiera comprender un tema que es parteaguas en el mundo\u201d.Tostado, quien encabez\u00f3 los equipos de trabajo para el dise\u00f1o del micrositio, gui\u00f3 un recorrido virtual por el mismo, presentando los tres espacios virtuales que abarca: La conquista de M\u00e9xico en el arte, Los murales de San Ildefonso y Las videocharlas del coloquio que sobre el tema se efectu\u00f3 en agosto y septiembre de este a\u00f1o.Hizo notar que la navegaci\u00f3n por la p\u00e1gina es libre desde cualquier tel\u00e9fono m\u00f3vil o computadora. El usuario, por ejemplo, puede hacer una lectura horizontal con navegaci\u00f3n bidireccional de los c\u00f3dices donde se escribi\u00f3 el pasado prehisp\u00e1nico. \u201cEste micrositio es una especie de matrioska rusa, un espacio que contiene muchas historias dentro de otras\u201d, destac\u00f3.Salafranca, por su parte, se\u00f1al\u00f3 que, \u201cen este debate profundo y serio sobre c\u00f3mo el arte ha mirado un fen\u00f3meno tan disruptivo y trascendente como lo fue la incorporaci\u00f3n violenta de Mesoam\u00e9rica a la cultura occidental\u201d, es de celebrarse el dejar plasmada en el papel, en el coloquio y en este micrositio una profunda reflexi\u00f3n sobre esos hechos.Sariego se ocup\u00f3 de un repaso visual de los murales que se presentan. Hizo hincapi\u00e9 en el patrimonio vivo que nos dejan algunos j\u00f3venes que siguen trabajando con diferentes propuestas art\u00edsticas vinculadas a problemas actuales. Enseguida, Robles se refiri\u00f3 a otros hechos violentos recientes que se plasman en diferentes im\u00e1genes incluidas en este espacio virtual, obras que se relacionan con el fresco Masacre en el Templo Mayor o La conquista de Tenochtitlan, del franc\u00e9s Jean Charlot, ubicado a un lado de las escalinatas del edificio de San Ildefonso. 1521. La Conquista de M\u00e9xico en el arte y los murales de San Ildefonso puede visitarse en www.sanildefonso.org.mx/expos/1521.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211125-cult3-des-f1-micrositio-la-conquista-en-el-arte-y-murales-de-san-ildefonso.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/la-caida-de-tenochtitlan-en-expresiones-artisticas-de-cinco-siglos/?page=all",
    "gaceta": "G5255"
  },
  {
    "titulo": "Noche memorable",
    "resumen": "Garra, esp\u00edritu y talento imperan en el Azteca, y con goles de Corozo y Meritao la escuadra auriazul sue\u00f1a con m\u00e1s; viene el Atlas",
    "fecha": "Nov 29, 2021",
    "autor": "   ",
    "nota": "Pumas se impuso con claridad al Am\u00e9rica en el Estadio Azteca y logr\u00f3 avanzar a las semifinales del Apertura 2021.La escuadra universitaria supo reponerse de una desventaja inicial para conseguir dar la vuelta al resultado y as\u00ed dejar fuera al l\u00edder de la fase regular de la campa\u00f1a, que adem\u00e1s no hab\u00eda ca\u00eddo en su propio terreno en el campeonato mexicano a lo largo del a\u00f1o. Decisiva result\u00f3 la actuaci\u00f3n del lateral derecho auriazul Alan Mozo, quien particip\u00f3 en las tres anotaciones del conjunto universitario, que deja eliminados a sus rivales del cl\u00e1sico capitalino por primera vez desde el Apertura 2015.Am\u00e9rica peg\u00f3 primero, al minuto 10, cuando Emanuel Aguilera anot\u00f3 un tiro penal, se\u00f1alado por una falta de \u00c9rik Lira sobre Roger Mart\u00ednez. Pero los auriazules reaccionaron pronto y dieron un aviso al 17, cuando Juan Dinenno estrell\u00f3 el bal\u00f3n dos veces en el travesa\u00f1o en jugadas posteriores al cobro de un tiro de esquina.Al 28, al rozar ligeramente el esf\u00e9rico, y al 41, con un certero remate de cabeza, Washington Corozo puso al frente a Pumas, aprovechando los balones enviados por Alan Mozo desde la banda derecha.Los azulcremas no tuvieron capacidad de reacci\u00f3n en la parte complementaria, ya que no lograron inquietar al arco defendido por Alfredo Talavera. Y para no dejar dudas, el brasile\u00f1o Higor Meritao consolid\u00f3 la victoria al marcar su primer gol en el futbol mexicano al minuto 81, con un cabezazo a centro de Mozo.Andr\u00e9s Lillini, director t\u00e9cnico del equipo de la UNAM, coment\u00f3: \u201cDebemos tener los pies sobre la tierra. La euforia no nos puede sobrepasar. Ma\u00f1ana ya tenemos que pensar en el rival que nos toque despu\u00e9s, no podemos perder la compostura. El crecimiento que tenemos es desde la humildad. Si perdemos el piso, nos vamos a equivocar\u201d.Su contrincante en la fase semifinal ser\u00e1 Atlas, que a su vez dej\u00f3 en el camino al Monterrey.",
    "gaceta": "G5256",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211129-dep1-des-f1-pumas-a-semifinal.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/noche-memorable/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Distinguen proyectos del IBt con apoyo en \u00e1mbito internacional",
    "resumen": "Ad\u00e1n Guerrero y Christopher Wood resultaron seleccionados por la convocatoria Expanding Global Access to Bioimaging",
    "fecha": "Dic 9, 2021",
    "autor": "IBt   ",
    "nota": "Los proyectos \u201cFluorescence Nanoscopy in Bioimaging\u201d, colaboraci\u00f3n entre Mariano Buffone del Instituto de Biolog\u00eda y Medicina Experimental de Argentina y Ad\u00e1n Guerrero del Laboratorio Nacional de Microscop\u00eda Avanzada del Instituto de Biotecnolog\u00eda (IBt) de la UNAM, y \u201cConnecting the Mexican Bioimaging Community\u201d, de los investigadores Diego Delgado-\u00c1lvarez del Centro de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica y de Educaci\u00f3n Superior de Ensenada (Cicese), Christopher Wood y Ad\u00e1n Guerrero, ambos del IBt de la UNAM, resultaron seleccionados por la convocatoria Expanding Global Access to Bioimaging de la Chan Zuckerberg Initiative.Esta iniciativa financiar\u00e1 17 proyectos de investigaci\u00f3n, vinculaci\u00f3n y docencia, para fomentar el desarrollo de tecnolog\u00edas de bioimagen, facilitando el acceso a herramientas de bio-imagenolog\u00eda, as\u00ed como el mejoramiento de capacidades en investigaci\u00f3n en imagenolog\u00eda biom\u00e9dica. Con un monto superior a cuatro millones de d\u00f3lares se impulsar\u00e1 la conformaci\u00f3n de comunidades cient\u00edficas m\u00e1s s\u00f3lidas, incrementando la representaci\u00f3n de los cient\u00edficos y microscopistas regionales en la comunidad mundial.El proyecto \u201cFluorescence Nanoscopy in Bioimaging\u201d tiene como objetivo abordar limitaciones cr\u00edticas en el uso de microscop\u00eda de superresoluci\u00f3n en las ciencias biom\u00e9dicas en Am\u00e9rica Latina mediante el establecimiento de programas cient\u00edficos que respaldar\u00e1n el intercambio de cient\u00edficos biom\u00e9dicos y de im\u00e1genes en M\u00e9xico y Argentina. Derivado de lo anterior, se llevar\u00e1n a cabo dos talleres pr\u00e1cticos sobre nanoscop\u00eda de fluorescencia en ambos pa\u00edses de los investigadores involucrados.Este equipo tambi\u00e9n establecer\u00e1 un programa de becas para visitantes que promover\u00e1 el uso generalizado de los sistemas de imagenolog\u00edas presentes en las instalaciones de microscop\u00eda en ambas instituciones participantes, en M\u00e9xico y Argentina. Asimismo, se apoyar\u00e1 el desarrollo de una herramienta computacional para proporcionar resoluci\u00f3n nanosc\u00f3pica en im\u00e1genes colectadas con cualquier microscopio de fluorescencia, mejorando as\u00ed la investigaci\u00f3n biom\u00e9dica.Por otro lado, a trav\u00e9s del grupo de trabajo del proyecto \u201cConnecting the Mexican Bioimaging Community\u201d se sentar\u00e1n las bases para formar una comunidad mexicana de bioimagen mediante un programa educativo descentralizado basado en instalaciones de imagenolog\u00eda existentes en varias entidades del pa\u00eds que re\u00fane el trabajo de investigadores de im\u00e1genes y biom\u00e9dicos mexicanos.En este sentido, se efectuar\u00e1n doce talleres pr\u00e1cticos sobre microscop\u00eda en instituciones educativas y cient\u00edficas gubernamentales de M\u00e9xico. Los talleres que se har\u00e1n en la UNAM tendr\u00e1n sede en los institutos de Biotecnolog\u00eda, de Ecolog\u00eda y de Neurobiolog\u00eda. Los dem\u00e1s talleres ocurrir\u00e1n en el Cicese, el Instituto Mexicano del Seguro Social, el Centro de Investigaciones en \u00d3ptica, y en el Centro de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica de Yucat\u00e1n, cubriendo de esta manera las regiones norte, centro y sur de la naci\u00f3n.Seis eventos se centrar\u00e1n en impulsar el uso adecuado de herramientas de bioimagen, fomentando la ense\u00f1anza de la microscop\u00eda a nivel elemental. Por otra parte, seis eventos cubrir\u00e1n temas avanzados de microscop\u00eda y bioimagen, entre los que destacan la imagenolog\u00eda con micro disecci\u00f3n l\u00e1ser, imagenolog\u00eda multidimensional y microscop\u00eda de s\u00faper-resoluci\u00f3n, entre otros. Adem\u00e1s, se ejecutar\u00e1n esfuerzos de educaci\u00f3n en tecnolog\u00eda de informaci\u00f3n colaborativa que abordar\u00e1n las crecientes necesidades de an\u00e1lisis de im\u00e1genes e interpretaci\u00f3n adecuada de datos de bio-imagenolog\u00eda. Lo anterior se materializar\u00e1 a trav\u00e9s de talleres virtuales sobre temas diversos de an\u00e1lisis de im\u00e1genes, proporcionando fundamentos sobre los principios del an\u00e1lisis de im\u00e1genes, hasta el uso adecuado de inteligencia artificial en microscop\u00eda avanzada. Se destaca que, cada taller incluir\u00e1 un evento de divulgaci\u00f3n para hacer concientizar sobre el valor de la bioimagen como contribuyente al desarrollo cient\u00edfico y social.El Instituto celebra el liderazgo de Christopher Wood y Ad\u00e1n Guerrero en proyectos de alto impacto en colaboraci\u00f3n con otras instituciones de investigaci\u00f3n mexicanas y en el extranjero.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211209-Com3-des-f1-Distinguen-proyectos-del-IBt-con-apoyo-en-ambito-internacional.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/distinguen-proyectos-del-ibt-con-apoyo-en-ambito-internacional/?page=all",
    "gaceta": "G5259"
  },
  {
    "titulo": "Pareja puma brilla en la pista de baile",
    "resumen": "Montse Gonz\u00e1lez y Alberto Contreras, integrantes de la asociaci\u00f3n de la UNAM, llegaron a semifinales de esta disciplina tambi\u00e9n deportiva",
    "fecha": "Dic 9, 2021",
    "autor": "Ximena Pantoja   ",
    "nota": "Foto: cortes\u00eda Montserrat Gonz\u00e1lez. La pareja conformada por Montserrat Gonz\u00e1lez Guti\u00e9rrez, egresada de la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales, y Alberto Contreras Aguirre, egresado de la Facultad de Ingenier\u00eda, ambos integrantes de la Asociaci\u00f3n de Baile Deportivo de la UNAM, logr\u00f3 estar entre las 10 mejores del XVII Campeonato Nacional de Baile Deportivo, un evento organizado por la Federaci\u00f3n Mexicana de Baile y Danza Deportiva, donde compitieron los mejores exponentes del pa\u00eds.Montse Gonz\u00e1lez y Alberto Contreras hicieron su mayor esfuerzo y ofrecieron sus mejores pasos sobre la pista a los jueces para llegar hasta la ronda de semifinales, con lo cual se colocaron en el noveno lugar nacional en esta gala celebrada en el Centro Cultural Futurama, de Ciudad de M\u00e9xico, bajo estrictas medidas sanitarias.\u201cPara Beto Contreras y para m\u00ed fue una competencia importante en varios sentidos: fue nuestra primera participaci\u00f3n en la categor\u00eda open y tambi\u00e9n el primer evento en realizarse despu\u00e9s de casi dos a\u00f1os, por la pandemia. El certamen fue exigente, se presentaron los bailarines m\u00e1s fuertes del pa\u00eds\u201d, coment\u00f3 Gonz\u00e1lez Guti\u00e9rrez, quien tambi\u00e9n es entrenadora de baile deportivo de la UNAM.Asimismo, el dueto conformado por otros dos integrantes de la Asociaci\u00f3n de Baile Deportivo de esta casa de estudios, Itzel Jim\u00e9nez Dom\u00ednguez, exalumna de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras, e Isaac Rosales Garc\u00eda, egresado de la Facultad de Ingenier\u00eda, avanz\u00f3 hasta cuartos de final, en otra actuaci\u00f3n digna de bailarines auriazules.Ambas parejas de la Universidad compitieron en la categor\u00eda open, donde el nivel de exigencia es alto debido a que se bailan cinco ritmos: samba, chachach\u00e1, rumba, paso doble y jive. La competencia se desarroll\u00f3 a trav\u00e9s de las rondas de cuartos de final, semifinal y final.El sistema de calificaci\u00f3n que se aplica en M\u00e9xico dentro de los cert\u00e1menes de baile deportivo es de comparaci\u00f3n, en el cual seis parejas pasan a la pista, bailan al mismo tiempo y los jueces observan a aquellos que se apegan puntualmente a la t\u00e9cnica, l\u00edneas y formas requeridas, definiendo as\u00ed a los primeros lugares.\u201cObviamente hay nervio, pero tambi\u00e9n la ansiedad de participar. Lo que me gusta mucho del baile deportivo, y lo que m\u00e1s me atrap\u00f3, es saber que no es s\u00f3lo una actividad art\u00edstica, sino adem\u00e1s un deporte y como tal necesita cierta condici\u00f3n f\u00edsica, compromiso y entrenamiento. Es algo diferente, no s\u00f3lo es bailar\u201d, afirm\u00f3 Montserrat Gonz\u00e1lez.Alberto Contreras destac\u00f3 que, con la pr\u00e1ctica de baile deportivo no s\u00f3lo se ejercita el cuerpo, sino tambi\u00e9n la mente. \u201cEs muy importante entrenar la parte psicol\u00f3gica, ir con la mentalidad de llegar lejos, m\u00e1s all\u00e1 de participar. Esto es un escal\u00f3n m\u00e1s para clasificar a torneos internacionales. Yo iba muy preparado y me sent\u00ed muy c\u00f3modo\u201d.Asimismo, en la cuarta competencia puntuable de baile deportivo de la Asociaci\u00f3n Metropolitana de Danza Deportiva, Bailes y Competici\u00f3n 2021, Montserrat Gonz\u00e1lez y Alberto Contreras lograron medalla de bronce en lat\u00edn y est\u00e1ndar de la categor\u00eda syllabus seis ritmos. Adem\u00e1s, son entrenadores de Santiago Ram\u00edrez Badillo, bronce en lat\u00edn solo dance, categor\u00eda youth; y de Marcela L\u00f3pez L\u00f3pez y Valentina Garc\u00eda Fadanelli, plata en lat\u00edn d\u00fao, categor\u00eda principiantes. Estos tres \u00faltimos atletas son integrantes de la Asociaci\u00f3n de Baile Deportivo de la UNAM.",
    "gaceta": "G5259",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211209-Dep3-des-f1-Pareja-puma-brilla-en-la-pista-de-baile.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/pareja-puma-brilla-en-la-pista-de-baile/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Mol\u00e9cula capaz de evitar met\u00e1stasis",
    "resumen": "Federico del R\u00edo y su equipo del Instituto de Qu\u00edmica utilizan una nueva terapia basada en tamapina, compuesto extra\u00eddo del alacr\u00e1n",
    "fecha": "Dic 6, 2021",
    "autor": "Diana Saavedra   ",
    "nota": "\u00bfQui\u00e9n no ha querido cerrarle la puerta a un enemigo? El c\u00e1ncer lo es y Federico del R\u00edo Portilla, investigador del Instituto de Qu\u00edmica, encontr\u00f3 una forma de hacer esto y evitar el proceso conocido como met\u00e1stasis.Por este trabajo, para el cual utiliza veneno de alacr\u00e1n en una formulaci\u00f3n \u00fanica para la cual ya est\u00e1 solicitada la patente, el cient\u00edfico universitario se hizo acreedor al primer lugar del premio que otorga el Programa para el Fomento al Patentamiento y la Innovaci\u00f3n (Profopi).Uno de los grandes problemas que presentan los pacientes con c\u00e1ncer, explica, es que en ocasiones \u00e9ste viaja o se propaga hacia otros \u00f3rganos, lo que hace cada vez m\u00e1s dif\u00edcil su tratamiento, por lo que \u00e9l no se ha enfocado en combatir o eliminar las c\u00e9lulas cancerosas, sino en evitar que se propaguen.Del R\u00edo Portilla enfatiza: \u201cHasta donde hemos visto debe haber una serie de caracter\u00edsticas especiales para que haya un efecto de cito-toxicidad. Si logramos evitar la migraci\u00f3n y, adem\u00e1s, ya no es veneno, esto es relevant\u00edsimo, porque mantienes controlado el c\u00e1ncer. Te lo inyectas, no tiene efectos negativos en tu cuerpo, pero a las c\u00e9lulas cancer\u00edgenas las est\u00e1 frenando\u201d.Para el trabajo, precisa, se aprovechan los canales de potasio. Casi todas las c\u00e9lulas tienen \u201cporos\u201d llamados canales i\u00f3nicos, por donde se alimentan con cloro, potasio o calcio. Y en el caso de las cancerosas varias utilizan una ruta de escape relacionada con canales SK3, que permite la migraci\u00f3n de c\u00e9lulas cancerosas.Por ello, Del R\u00edo Portilla y su equipo pusieron en la mira a este canal espec\u00edfico y para bloquearlo utilizan una nueva terapia basada en tamapina, un compuesto extra\u00eddo del veneno del alacr\u00e1n Mesobuthus tamulus.El investigador aclara que si bien en 2016 grupos coreanos patentaron el uso de la tamapina para resolver problemas de d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, \u00e9sta se produce con una toxina del alacr\u00e1n rojo, que no tiene nada que ver con el alacr\u00e1n azul, cuyo veneno se usa como anticancer\u00edgeno en Cuba.Adem\u00e1s, esta tamapina s\u00f3lo act\u00faa en los canales SK2 pero no tiene la capacidad de inhibir la migraci\u00f3n de c\u00e9lulas cancerosas, pero s\u00ed se ha empleado en ratones con problemas neurol\u00f3gicos, en los que se ha visto que \u201cs\u00ed los resuelve e inclusive los vuelve m\u00e1s inteligentes\u201d, seg\u00fan reportaron en 2020 sus creadores en la revista Nature.Del R\u00edo Portilla puntualiza: \u201cLo que hicimos fue modificar la tamapina para que no bloquee el canal SK2, sino el canal SK3, que es el relacionado con c\u00e1ncer, porque si lo inhibo algunas c\u00e9lulas cancer\u00edgenas ya no migran\u201d.Esto implica, abunda, que el compuesto que han desarrollado en la UNAM sea de gran utilidad para el tratamiento de personas a futuro, especialmente aquellas que padecen c\u00e1ncer que no se encapsula y crece, dispers\u00e1ndose.Recuerda que llamamos c\u00e1ncer a varios tipos de problemas m\u00e9dicos que producen la misma sintomatolog\u00eda, crecimiento de c\u00e9lulas sin control; si se encapsulan son benignos y se pueden extirpar, pero si no lo son, pueden cobrar la vida de la persona.Hasta el momento, no est\u00e1 bien documentado cu\u00e1ntos tipos de c\u00e1ncer migran utilizando canales SK3, pero se sabe que varias c\u00e9lulas cancer\u00edgenas tienen la capacidad de hacerlo, por ejemplo, el c\u00e1ncer de piel, pr\u00f3stata y mama.Seg\u00fan el Observatorio Global de C\u00e1ncer, actualmente en M\u00e9xico casi 30 mil mujeres y hombres padecen c\u00e1ncer de mama y para 2040 la cifra podr\u00eda aumentar a m\u00e1s de 45 mil; mientras que alrededor de 2 mil personas padecen c\u00e1ncer de piel y para 2040 la cantidad podr\u00eda elevarse a 3 mil 400.Adicionalmente, el investigador precis\u00f3 que el compuesto es muy estable, por lo que ser\u00eda muy \u00fatil para tratamientos dirigidos. Respecto a otras alternativas, \u201clo que hace el medicamento es contener para dar tiempo a que otras mol\u00e9culas puedan prepararse y derrotar al enemigo, eso es lo que hace, podr\u00eda ser un medicamento de contenci\u00f3n\u201d.El siguiente reto para los investigadores es avanzar hacia las pruebas precl\u00ednicas y cl\u00ednicas para comprobar su correcto funcionamiento. Se requiere de grandes recursos para poder hacer este trabajo y aunque se ha avanzado, a\u00fan falta mucho por hacer.",
    "gaceta": "G5258",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211206-Com1-des-f1-Premio-Profopi-PRIMERLUGAR.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/molecula-capaz-de-evitar-metastasis/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Cuarenta a\u00f1os con el VIH-sida",
    "resumen": "La enfermedad se ha vuelto cr\u00f3nica, hay registrados 320 mil casos en M\u00e9xico, y la ONU pretende erradicarla en 2030",
    "fecha": "Nov 29, 2021",
    "autor": "Leonardo Frias   ",
    "nota": " La primera gran pandemia contempor\u00e1nea se ha vuelto cr\u00f3nica y cumple 40 a\u00f1os. Sin embargo, la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU) coordina los esfuerzos para que, en el a\u00f1o 2030, se elimine la transmisi\u00f3n del virus que ha cobrado la vida de m\u00e1s de 35 millones de personas en el mundo.En M\u00e9xico, las acciones para el combate al virus de inmunodeficiencia humana (VIH) avanzaban en el cumplimiento de las metas de 2020 y 2025; sin embargo, irrumpi\u00f3 la Covid-19 y se atrasaron los proyectos, aun as\u00ed, la gran meta es la eliminaci\u00f3n de la transmisi\u00f3n en menos de una d\u00e9cada.As\u00ed lo se\u00f1al\u00f3 Roberto V\u00e1zquez Campuzano, acad\u00e9mico de la Facultad de Medicina, con tres d\u00e9cadas de experiencia en la vigilancia epidemiol\u00f3gica del VIH en M\u00e9xico, a prop\u00f3sito del D\u00eda Mundial de Lucha contra el Sida, que se conmemora el 1 de diciembre.\u201cNo empeor\u00f3 el VIH con la Covid-19. Hay ahora registrados 320 mil casos en nuestro pa\u00eds; en 2020 hubo poco m\u00e1s de 9 mil procesos nuevos y en lo que va del 2021 contamos con 6 mil 500 casos m\u00e1s\u201d, inform\u00f3.Integrante del Departamento de Enfermedades Emergentes y Urgencias del Instituto de Diagn\u00f3stico y Referencia Epidemiol\u00f3gicos, Roberto V\u00e1zquez record\u00f3 que en el mundo s\u00f3lo 84 por ciento de las personas que han contra\u00eddo VIH lo saben.\u201cTenemos que hacernos la prueba, estar conscientes de que la transmisi\u00f3n se da por v\u00eda sexual, sangu\u00ednea o perinatal, estar atentos de nuestro riesgo. Y si salimos positivos, solicitar acceso a tratamiento retroviral\u201d, resalt\u00f3.Parte del Comit\u00e9 de Expertos para el Diagn\u00f3stico del VIH, V\u00e1zquez Campuzano dej\u00f3 en claro que la consolidaci\u00f3n de la vacuna contra el VIH ser\u00eda un salto enorme en la prevenci\u00f3n de su transmisi\u00f3n, porque con cuatro d\u00e9cadas viviendo con esta pandemia se han intentado todas las estrategias conocidas para la producci\u00f3n de vacunas y no se ha logrado.\u201cEl proyecto Mosaico, como se ha denominado a la vacuna, utiliza diferentes ant\u00edgenos del virus combinado. Es una sustancia que se est\u00e1 probando en ocho pa\u00edses en el mundo, incluido M\u00e9xico. Estos ensayos, de fase tres, tienen que desarrollarse durante por lo menos unos dos o tres a\u00f1os, para ver si hay alg\u00fan efecto sobre la poblaci\u00f3n\u201d, indic\u00f3.Ten\u00edamos mucho tiempo sin una vacuna en fase tres, resalt\u00f3, la \u00faltima en esta etapa fue aproximadamente en 2009, y no funcion\u00f3; ahora tenemos muchas esperanzas de que en esta ocasi\u00f3n s\u00ed pueda llegar a producir la inmunidad que esperamos.\u201cEs una vacuna producida por una farmac\u00e9utica de Estados Unidos. Se hab\u00eda hecho antes de todo, muchas estrategias: se han usado vectores virales no humanos, virus de canarios, vacuolovirus de plantas, y no se ha podido consolidar; por ello, esta vez s\u00ed es muy esperanzadora, aunque hay que esperar los resultados\u201d, anot\u00f3.La infecci\u00f3n en ni\u00f1os ha disminuido mucho, dijo el tambi\u00e9n investigador universitario. Agreg\u00f3 que M\u00e9xico se comprometi\u00f3 a eliminar la transmisi\u00f3n del VIH perinatal y ya se ha cubierto 97 por ciento de la meta.\u201cEl tres por ciento restante es de la poblaci\u00f3n rural, la cual est\u00e1 m\u00e1s lejos del alcance del sector salud; desafortunadamente no tiene acceso a servicios sanitarios. La mayor\u00eda de los casos se presentan en ni\u00f1os muy peque\u00f1os, reci\u00e9n nacidos, tenemos poco m\u00e1s de 2 mil casos en infantes de uno a cuatro a\u00f1os de edad\u201d, afirm\u00f3.En el caso de las mexicanas, expuso el especialista, esta pandemia originalmente afectaba a siete hombres por cada mujer, hoy en d\u00eda son cuatro hombres por cada una. Poco m\u00e1s de 80 por ciento de las infecciones se presentan en hombres.\u201cLa infecci\u00f3n ha repuntado un tanto en las mujeres, ha ido ganando terreno, y se debe tambi\u00e9n al tipo de transmisi\u00f3n. Cuando se descubri\u00f3 el virus dec\u00edan que los factores de riesgo eran la homosexualidad, la hemofilia, el uso de drogas inyectadas, empero, la transmisi\u00f3n sexual entre heterosexuales ha vuelto a ganar mucho terreno\u201d, sostuvo.Por \u00faltimo, V\u00e1zquez Campuzano aclar\u00f3 que la diferencia esencial entre VIH y sida es que el primero es una infecci\u00f3n como las que produce cualquier otro virus (que pasa por varias etapas: aguda, cr\u00f3nica); en el caso del segundo, se refiere a que nuestro sistema inmune va perdiendo la capacidad de respuesta y se presentan infecciones oportunistas, las primeras en nuestro pa\u00eds fueron herpes z\u00f3ster y tuberculosis.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211129-aca7-des-f1-sida.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/cuarenta-anos-con-el-vih-sida/?page=all",
    "gaceta": "G5256"
  },
  {
    "titulo": "Acoso, abuso, homicidios y las armas de los verdugos, otra galer\u00eda del espanto contra las mujeres\u2026",
    "resumen": "Sin resumen disponible",
    "fecha": "Nov 25, 2021",
    "autor": "   ",
    "nota": "Son breves apuntes del Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (Inegi). Son s\u00f3lo algunas cifras que dan forma a una galer\u00eda m\u00ednima de los horrores que padecen las mujeres en M\u00e9xico.La Encuesta Nacional de Seguridad P\u00fablica Urbana 2021 (ENSU), en la edici\u00f3n del segundo trimestre de 2021, incluye un m\u00f3dulo con informaci\u00f3n sobre aquellas personas de 18 a\u00f1os o m\u00e1s en zonas urbanas que han enfrentado acoso o violencia sexual en lugares p\u00fablicos, en las calles, en las ciudades. En 2021, dos de cada diez mujeres, 22.8 %, declararon haber enfrentado intimidaci\u00f3n sexual.Esto incluye tambi\u00e9n a las redes sociales, de acuerdo a las anotaciones del Inegi: \u201cLe dijeron piropos groseros u ofensivos de tipo sexual o sobre su cuerpo que a usted le molestaron u ofendieron\u201d; \u201cLe enviaron mensajes o publicaron comentarios sobre usted, con insinuaciones sexuales, insultos u ofensas sexuales, a trav\u00e9s del celular, correo electr\u00f3nico o redes sociales (como Facebook, Twitter, WhatsApp, etc.), que a usted le molestaron u ofendieron\u201d; \u201cLe enviaron mensajes, fotos, videos o publicaciones con insinuaciones, insultos u ofensas sexuales que fueron ofensivos o amenazantes a trav\u00e9s del celular, correo electr\u00f3nico o redes sociales (Facebook, Twitter, WhatsApp, etc.)\u201d.En cuanto a abuso sexual, tambi\u00e9n en lugares p\u00fablicos, 7.3 % de las mujeres lo han padecido en 2021. Esto incluye: \u201cAlguna persona le mostr\u00f3 sus partes \u00edntimas o se toc\u00f3 sus partes \u00edntimas enfrente de usted, y usted se sinti\u00f3 molesta(o), ofendida(o), o atemorizada(o)\u201d; \u201cLe manosearon, tocaron, besaron o se le arrimaron, recargaron o encimaron con fines sexuales sin su consentimiento\u201d; \u201cLe obligaron a mirar escenas o actos sexuales o pornogr\u00e1ficos (fotos, revistas, videos o pel\u00edculas)\u201d.Los hogares desde hace a\u00f1os se han convertido en lugares muy inseguros para miles de mujeres. De enero a agosto de 2021 la principal violencia en los hogares fueron las ofensas o humillaciones: 4.9 % de mujeres vivieron estas situaciones. Le sigue haber sido corrida de su casa o amenazada con correrla, con el 1.6 %. Luego haber sido golpeada o agredida f\u00edsicamente; haber sido manoseada, tocada, besada o si se le han arrimado recargado o encimado sin consentimiento; haber sido atacada o agredida con un cuchillo, navaja o arma de fuego y por \u00faltimo haber sido agredida sexualmente.De acuerdo al registro de delitos del Censo Nacional de Procuraci\u00f3n de Justicia Estatal 2021 (CNPJE), en 2020 se observa que el delito de violencia familiar registr\u00f3 la segunda mayor frecuencia y es el \u00fanico que muestra un aumento de 5.3 % entre 2019 y 2020, lo cual confirma nuevamente un alza en la violencia contra las mujeres durante el periodo de confinamiento por la Covid-19.Por otro lado, a partir de las estad\u00edsticas de mortalidad del Inegi es posible aproximarse a las v\u00edctimas mortales por violencia contra las mujeres, analizando las defunciones con presunci\u00f3n de homicidio. En el periodo 2014-2018 se observa un aumento importante para el total de presuntos homicidios y una disminuci\u00f3n en los \u00faltimos a\u00f1os; no obstante, para el caso de las mujeres se muestra un crecimiento de 2015 a 2020.Al analizar algunas de las caracter\u00edsticas de las defunciones con presunci\u00f3n de homicidio por sexo se muestra un patr\u00f3n diferenciado en t\u00e9rminos del lugar de ocurrencia y los medios utilizados para cometer el homicidio; con respecto al primero, aun cuando en ambos casos la mayor incidencia se presenta en la v\u00eda p\u00fablica, en el caso de las mujeres 23.2 % de los homicidios ocurre en la vivienda, mientras que para los hombres representa 10.6 % de los casos. Estas diferencias se encuentran en l\u00ednea con lo mencionado previamente, de la mayor presencia de las mujeres en los hogares realizando actividades de crianza y cuidado; por otra parte, esta alta incidencia podr\u00eda explicar la mayor percepci\u00f3n de inseguridad en este espacio mostrada anteriormente.En cuanto a los medios utilizados en el homicidio, el arma de fuego es utilizada en m\u00e1s de la mitad de este tipo de defunciones; sin embargo, el uso de la fuerza a trav\u00e9s del ahorcamiento, estrangulamiento y sofocaci\u00f3n representa 15.3 % de los casos en mujeres.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211125-aca8-des-f2-apuntes-del-inegi.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/acoso-abuso-homicidios-y-las-armas-de-los-verdugos-otra-galeria-del-espanto-contra-las-mujeres/?page=all",
    "gaceta": "G5255"
  },
  {
    "titulo": "La crisis de contenedores y su gran efecto mariposa",
    "resumen": "Sin capacidad log\u00edstica para transportar los insumos y productos desde los puertos hasta el productor o consumidor final; los precios aumentaron y hay escasez de materiales y mercanc\u00edas",
    "fecha": "Dic 9, 2021",
    "autor": "Hugo Maguey / Alva Mendiola (Servicio Social)   ",
    "nota": "Miles de contenedores se encuentran detenidos desde hace meses en puertos de todo el mundo. Y eso causa un efecto mariposa, un efecto domin\u00f3. Los productos que contienen no han podido ser entregados debido a que no hay capacidad log\u00edstica para transportarlos hasta su destino final, los precios al consumidor han aumentado por la escasez de insumos y el costo elevado y creciente de transportaci\u00f3n; asimismo, se ha generado una saturaci\u00f3n mar\u00edtima alrededor de algunos puertos de todos los continentes, donde hay grandes embarcaciones varadas.David Bonilla Vargas, especialista del Instituto de Investigaciones Econ\u00f3micas, explica las causas de esta crisis y qu\u00e9 se puede esperar en el corto y mediano plazos.\u201cHay distintas razones de la crisis. En primer lugar, hubo un cambi\u00f3 en el perfil de consumidores del e-commerce. Ya hab\u00eda una tendencia al alza de quienes compraban por Internet antes de la pandemia. Sin embargo, mucha gente que no lo utilizaba se vio forzada a hacerlo por la pandemia; por ejemplo, las personas de la tercera edad que eran las que menos compraban\u201d, afirma Bonilla Vargas.Una raz\u00f3n m\u00e1s, a decir del experto, es que las cadenas de producci\u00f3n del orbe se vieron afectadas por la pandemia. Muchas f\u00e1bricas tuvieron que cerrar temporal o definitivamente y el consumo de petr\u00f3leo cay\u00f3 a niveles que no se ve\u00edan desde los a\u00f1os 40 del siglo pasado.\u201cLa pandemia tuvo un doble shock. Por un lado, hubo muchas f\u00e1bricas que cancelaron sus \u00f3rdenes de insumos, de componentes, de servicios\u2026 Hubo cadenas que desaparecieron, ya no volvieron, y hubo otras que se enlazaron de nuevo, pero hacer esto toma tiempo, dinero y personal, y en muchos pa\u00edses es escasa la mano de obra.\u201cPor otro lado \u2013contin\u00faa\u2013 con el alto volumen de gente vacunada se pensaba que regresar\u00edan a comprar a las calles, pero las compras electr\u00f3nicas ya est\u00e1n en otro nivel, contin\u00faan con la tendencia que se vio durante la pandemia. Muchos siguen comprando por Internet; en naciones desarrolladas todav\u00eda m\u00e1s gente adquiere productos y servicios de esta manera.\u201dLos costos de transporte han aumentado por la demanda log\u00edstica para hacer llegar los insumos y materias primas a los fabricantes.\u00a0 Ochenta por ciento del volumen de los bienes que se comercian en el mundo se transporta por mar y el volumen es a\u00fan m\u00e1s alto para pa\u00edses en desarrollo, seg\u00fan datos del Review of Maritime Transport 2021, publicado por la Conferencia de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas sobre Comercio y Desarrollo. Este organismo se\u00f1ala que el valor de las importaciones y exportaciones mundiales alcanz\u00f3 un m\u00e1ximo hist\u00f3rico de 5.6 billones de d\u00f3lares en el tercer trimestre de 2021, un incremento de 23 por ciento con respecto a 2020 y de 11 por ciento en relaci\u00f3n con los niveles prepandemia.Pero tambi\u00e9n advierte que el costo de transporte es una \u201csombra sobre la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica\u201d y que los precios en el orbe de las importaciones pueden subir 11 por ciento, y este problema puede impactar la inflaci\u00f3n, los precios al consumidor, con el equivalente a 1.5 por ciento para 2023.Un flete China-Am\u00e9rica del Norte costaba 4 mil d\u00f3lares; ahora, 20 mil. De China a Europa era de 2 mil; actualmente, de 14 mil.El consumo se ha disparado en parte gracias a la pol\u00edtica de Joe Biden en Estados Unidos de inyectar cerca de 3 billones de d\u00f3lares (tres millones de millones) a capital p\u00fablico para rescatar su econom\u00eda, lo cual aument\u00f3 la presi\u00f3n a la demanda de productos. \u201cEstados Unidos es la locomotora de la econom\u00eda mundial, junto con China, lo cual mueve a otras econom\u00edas como la de M\u00e9xico; eso hizo que la demanda de insumos en nuestro pa\u00eds se elevara para satisfacer la demanda de otros productos en Estados Unidos. Hubo una recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica s\u00fabita gracias a este programa, pero las f\u00e1bricas que vuelven a producir est\u00e1n tardando en rearmarse\u201d, comenta David Bonilla.El problema es que no hay capacidad de transporte, los puertos en Estados Unidos tienen demasiados contenedores, \u201cse acumulan las cargas porque no hay suficientes tr\u00e1ileres para distribuirlos, porque la capacidad de transporte de carga se vio afectada por la pandemia. Muchas empresas de estas tronaron, otras dejaron de operar o lo hacen con pocos tr\u00e1ileres. Hay que desahogar todos esos contenedores de los puertos, pero no hay capacidad para moverlos\u201d, se\u00f1ala el experto en transporte.Lo que viene es una recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica. \u201cEn M\u00e9xico no ha aumentado tanto como en Estados Unidos el consumo personal, hay compa\u00f1\u00edas que colapsaron, porque cuando una Pyme cierra, le pega a otras. Por ejemplo, si un restaurante cierra, afecta a quien le vend\u00eda el agua, los insumos\u201d, asegura Bonilla Vargas.Dentro de los factores y las teor\u00edas que causan inflaci\u00f3n, \u201cexiste el cost-push inflation, que es cuando hay una alza sostenida de los productos por la escasez de insumos. Como \u00e9stos no est\u00e1n llegando, crean cuellos de botella en toda la cadena productiva, y eso resulta en un aumento general. No llegan los componentes para un producto final. En el caso de los coches es un sector muy competitivo y quiz\u00e1 no puedan subir el precio de los autos, pero en la comida, por ejemplo, suben los precios y el factor principal es justamente porque los precios de los energ\u00e9ticos y del transporte lo est\u00e1n haciendo. El rescate de Biden es bienvenido, pero causa el problema de la sobredemanda de productos\u201d, dice.Just in time es una tendencia en log\u00edstica que se utiliza para abatir costos de inventario. Se trata de pedir insumos justo a tiempo para armar los productos finales que se venden al consumidor. De esta forma, se abaten costos de mantener bodegas con insumos, lo cual aumenta el precio de venta. Sin embargo, es en parte \u201clo que nos hizo colapsar. Se requieren bodegas estrat\u00e9gicas bien abastecidas, pero se deshicieron de ellas para abatir costos \u2013sostiene Bonilla Vargas\u2013; de ah\u00ed que muchas compa\u00f1\u00edas est\u00e9n revisando su creencia en el just in time, que baja los costos de inventario, pero en t\u00e9rminos de la pandemia, si tuvieran bodegas, no estar\u00eda pasando ese problema\u201d.\u201cQued\u00f3 en evidencia que todos dependemos de China\u201d, asevera Gabriel, quien est\u00e1 al frente de una tienda que fabrica y vende mo\u00f1os y papeler\u00eda para regalos. \u201cComprar local ser\u00eda lo ideal, pero en algunos insumos no hay proveedores en M\u00e9xico. La opci\u00f3n es que los fabriquemos nosotros, pero hacerlo no es viable porque la maquinaria es demasiado cara. Deber\u00edamos poder producir todo, pero no hay esa capacidad\u201d.La empresa que Gabriel representa es una de las tres que tiene el ramo papelero y de regalos que operan en M\u00e9xico: \u201cNinguna de las tres tiene capacidad de producir lo que importamos de China. El problema es el costo del transporte. Anteriormente el contenedor est\u00e1ndar se pagaba en 2 mil 700 d\u00f3lares, ese era el flete de China a Colima. Ahora, el \u00faltimo cost\u00f3 13 mil d\u00f3lares. El impacto es una locura y repercute en todo\u201d, se queja.\u201cHay productos que, haciendo el an\u00e1lisis, 60 por cierto del costo es por el flete. Sin embargo nosotros no aumentamos los precios de nuestro producto final a ese nivel. En el sector de regalo lo m\u00e1s alto que tuvimos de incremento fue de 11 por ciento, aunque hubo insumos que utilizamos, como las tintas para la impresi\u00f3n, que para nosotros subi\u00f3 hasta 80 por ciento, pero prorrateamos ese costo, se absorbe cuando representa 2 por ciento del producto final\u201d, detalla.Los insumos no han llegado debido a la falta de transporte entre el puerto y el productor final, \u201cla pandemia nos afect\u00f3 a todos, pero hubo fleteras que tuvieron que parar sus tr\u00e1ileres: conocemos de una que ten\u00eda 36 carros detenidos. Ahora ya se est\u00e1n moviendo; yo viajo mucho en carretera por las ventas, voy a casi todo el pa\u00eds, pero m\u00e1s hac\u00eda el norte. Es una locura ver los tr\u00e1ileres, filas ininterrumpidas por lo menos de aqu\u00ed a San Luis Potos\u00ed\u201d.La escasez hizo que muchas empresas cambiaran la forma en que hacen sus negocios, por ejemplo, \u201cde muchos insumos volvimos a hacer stock: antes manejabas de 100 piezas, ahora de entrada pides 200 o 300. Nada m\u00e1s en lo que vemos qu\u00e9 pasa\u201d.Tambi\u00e9n han cambiado las condiciones de compra y venta. \u201cLos chinos est\u00e1n pidiendo que se pague por anticipado, entonces producen y luego te formas para que te toque contenedor, lo cual hace una carambola de varias bandas en cuanto a retrasos. Nosotros tambi\u00e9n hemos tenido que renegociar con nuestros clientes: me da mucha pena, tienes cr\u00e9dito de toda la vida, pero si quieres que surta ahora debes pagar anticipado\u201d.La crisis de contenedores que no termina y s\u00ed crece causando escasez e inflaci\u00f3n\u2026",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211209-aca1-des-f1-contenedores-reuters.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/la-crisis-de-contenedores-y-su-gran-efecto-mariposa/?page=all",
    "gaceta": "G5259"
  },
  {
    "titulo": "Patologizar a las personas LGBTIQ, violaci\u00f3n a sus derechos humanos",
    "resumen": "Las cadenas de violencias empiezan en el hogar, donde suelen estar presentes estereotipos sobre la conducta que debe tener un hombre o una mujer",
    "fecha": "Dic 2, 2021",
    "autor": "Diana Saavedra   ",
    "nota": " Pensar que una preferencia sexual distinta a los estereotipos es un trastorno o enfermedad lleva a los afectados a perder su capacidad de ejercer su ciudadan\u00eda y derechos humanos, apunta Siobhan Guerrero Mc Manus, especialista del Centro de Investigaciones Interdisciplinarias en Ciencias y Humanidades (CEIICH).Este tipo de consideraciones genera cadenas de violencia desde el seno familiar donde se interpreta como una enfermedad cualquier preferencia sexual distinta a los estereotipos convencionales.La investigadora se\u00f1ala: \u201cLos derechos humanos no son s\u00f3lo cosas codificadas en leyes, sino que se busca se traduzcan en capacidades que pueden ser ejercidas por las personas y conducen al desarrollo, entendiendo por este la capacidad de llevar al humano a tener vidas dignas de ser vividas\u201d.Las cadenas de violencias, dice, empiezan en el hogar, donde suelen estar presentes estereotipos sobre la conducta que debe tener un hombre o una mujer y se intensifican cuando una persona \u201csale del cl\u00f3set\u201d.Al participar en la charla Derechos Humanos, Igualdad y Violencia de G\u00e9nero desde la Diversidad, Guerrero Mc Manus precisa que las violencias empiezan desde que se est\u00e1 ante un cuerpo que no encaja con los estereotipos de g\u00e9nero. Es decir, un ni\u00f1o o una ni\u00f1a no necesitan pronunciarse p\u00fablicamente como lesbianas, trans o bisexuales, s\u00f3lo basta que sean le\u00eddos como tal para que empiecen las violencias y las intervenciones.En la actualidad, las familias llevan a ni\u00f1os a terapia si a los 5 a\u00f1os no se ajustan a los estereotipos de g\u00e9nero, lo que no s\u00f3lo se remite a juguetes o el uso de pronombres. \u201cA veces los m\u00e9dicos les dan intervenciones que se pueden calificar como terapias reparativas. Las infancias y adolescencias LGBTIQ de nuestro pa\u00eds ya est\u00e1n siendo medicadas e intervenidas desde perspectivas patologizantes, que son consideradas tortura, que buscan suprimir la orientaci\u00f3n sexual o identidad de g\u00e9nero o, en el caso de las personas intersex, modificar sus morfolog\u00edas corporales\u201d.Parad\u00f3jicamente, para muchos, acompa\u00f1ar a las infancias trans implica sacarlas del \u00e1mbito familiar e insertarlos a \u201cterapias reparativas\u201d que no sirven, generan problemas de salud mental y, de hecho, s\u00ed medicalizan y, en muchos casos, hormonizan, suponiendo que eso puede cambiar las orientaciones sexuales o las identidades de g\u00e9nero, cosa que no pasa.Hay que acompa\u00f1ar a los menores de una manera afectiva y centrada en sus derechos humanos, trasladarlos a espacios seguros, donde pueden explorar sus identidades sin miedo, precisamente, a una intervenci\u00f3n que tiene la presunci\u00f3n de ser correctiva, que lastima y lesiona, reflexiona al participar en el Seminario Permanente Pol\u00edtica P\u00fablica de G\u00e9nero: Igualdad y Violencia.Guerrero Mc Manus recuerda que la mayor\u00eda de quienes sufren estas cadenas de violencia terminan expulsados de sus hogares, en situaciones de calle, lo que se traduce en una depauperizaci\u00f3n en todos los aspectos de su vida. Inclusive si no ocurre esto, hay un \u00edndice de deserci\u00f3n escolar mucho m\u00e1s elevado que impide acceder a trabajos con prestaciones sociales.Esto lleva a que personas LGBTIQ no sean contratadas, en empresas privadas o por parte del Estado, por ser consideradas escandalosas, enfermas, no deseables, es decir, todos los estigmas, y donde se les contrata son objeto de burlas, escarnios, humillaciones, lo que lleva a que la gente renuncie o tenga conflictos y sea despedida.Seg\u00fan la investigadora, 52 por ciento de los cr\u00edmenes de odio a las personas LGBTIQ en M\u00e9xico fueron en 2020 contra mujeres trans j\u00f3venes (20 o 30) a\u00f1os y contra j\u00f3venes homosexuales varones afeminados; despu\u00e9s siguieron las poblaciones l\u00e9sbicas, bisexuales y trans.Esta comunidad enfrenta y debe superar cadenas de violencia que suelen colocar a estas personas en una condici\u00f3n de marginalidad y subempleo, donde las posibilidades de sufrir un crimen de odio son alt\u00edsimas.Finalmente, la investigadora celebra que en M\u00e9xico se impulse actualmente una nueva pol\u00edtica de acompa\u00f1amiento a las infancias LGBTIQ, alejada la idea de patologizar por parte de psiquiatras o psic\u00f3logos y se aboga por el reconocimiento de identidades sociales.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211202-aca9-des-f1-lgbt.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/patologizar-a-las-personas-lgbtiq-violacion-a-sus-derechos-humanos/?page=all",
    "gaceta": "G5257"
  },
  {
    "titulo": "Reconocimiento 35 de 35 a joven arquitecta puma",
    "resumen": "Vania Itzumi Catal\u00e1n P\u00e9rez lo obtuvo por su proyecto de investigaci\u00f3n \u201cVulnerabilidad de la vivienda multifamiliar frente a da\u00f1os por sismo\u201d",
    "fecha": "Nov 29, 2021",
    "autor": "Roberto Gutierrez Alcala   ",
    "nota": "Foto: cortes\u00eda Vania Catal\u00e1n. Por su proyecto de investigaci\u00f3n \u201cVulnerabilidad de la vivienda multifamiliar frente a da\u00f1os por sismo\u201d, Vania Itzumi Catal\u00e1n P\u00e9rez, egresada de la Facultad de Arquitectura, obtuvo el Reconocimiento Nacional 35 de 35 en la categor\u00eda de acci\u00f3n social, que otorga la Federaci\u00f3n de Colegios de Arquitectos de la Rep\u00fablica Mexicana, AC, por medio de la Comisi\u00f3n Nacional de J\u00f3venes Arquitectos.Este reconocimiento nacional es entregado a un m\u00e1ximo de 35 j\u00f3venes arquitectos de hasta 35 a\u00f1os de edad que sean miembros de los Colegios de Arquitectos federados y abarca cinco categor\u00edas: artes, acci\u00f3n social, h\u00e1bitat, innovaci\u00f3n y difusi\u00f3n.En 2018, Vania Itzumi fue aceptada en la Coordinaci\u00f3n de Ingenier\u00eda Estructural del Instituto de Ingenier\u00eda de la UNAM para que, como parte de su servicio social, colaborara bajo la coordinaci\u00f3n de Miguel \u00c1ngel Jaimes T\u00e9llez en un proyecto de investigaci\u00f3n cuyo objetivo era estudiar el comportamiento de algunas viviendas multifamiliares que ya hab\u00edan soportado los terremotos del 19 y 20 de septiembre de 1985 durante el reciente sismo del 19 de septiembre de 2017.\u201cEn ese momento, muchas personas ten\u00edan la idea de que, si su vivienda ya hab\u00eda resistido los sismos de 1985 y 2017, pod\u00eda soportar otros de menor o igual magnitud. Sin embargo, Jaimes T\u00e9llez y yo concluimos que tal premisa no pon\u00eda a salvo la vida de esas personas\u201d, dice Catal\u00e1n P\u00e9rez.La joven universitaria visit\u00f3 varias viviendas y revis\u00f3 en Internet algunos dict\u00e1menes estructurales para corroborar cierta informaci\u00f3n relacionada con los da\u00f1os que hab\u00eda causado el sismo de 2017 en ellas. De esta manera termin\u00f3 su servicio social con una gran cantidad de datos duros.\u201cEntonces, Jaimes T\u00e9llez me invit\u00f3 a hacer mi tesis de licenciatura con \u00e9l para profundizar en el tema. A m\u00ed, la verdad, me hab\u00eda gustado mucho el proceso de investigaci\u00f3n: visitar las viviendas, corroborar los da\u00f1os, adquirir conocimientos sobre ingenier\u00eda estructural. Fue as\u00ed como empec\u00e9 mi tesis de licenciatura, pero ahora buscando una relaci\u00f3n directa con la arquitectura, para ver en qu\u00e9 punto influ\u00eda en el hecho de que hubiera da\u00f1os por sismos en las viviendas multifamiliares.\u201dPosteriormente, Catal\u00e1n P\u00e9rez hizo una estancia de investigaci\u00f3n poslicenciatura en la Coordinaci\u00f3n de Ingenier\u00eda Sismol\u00f3gica del Instituto de Ingenier\u00eda de la UNAM, con Eduardo Reinoso Angulo.\u201cEn esa ocasi\u00f3n present\u00e9 mi proyecto de investigaci\u00f3n con un enfoque de pol\u00edtica p\u00fablica, de derechos humanos. Quer\u00eda saber qu\u00e9 da\u00f1os se originan a nivel humano y social a consecuencia de los da\u00f1os estructurales que sufre una vivienda durante un sismo. Poco despu\u00e9s, la Universidad Iberoamericana de Puebla public\u00f3 su convocatoria para concursar por una beca de posgrado. As\u00ed pues, decid\u00ed participar con mi proyecto de investigaci\u00f3n y, como qued\u00e9 en segundo lugar, consegu\u00ed una beca de 70 % para cursar una maestr\u00eda en Dise\u00f1o Estrat\u00e9gico e Innovaci\u00f3n. En esta maestr\u00eda interdisciplinaria se desarrollan proyectos de innovaci\u00f3n social para mejorar alg\u00fan asunto humano, por lo que mi trabajo encaj\u00f3 muy bien en ella.\u201dAhora, el reto consist\u00eda en empatar la investigaci\u00f3n cient\u00edfica que desde hac\u00eda dos a\u00f1os ven\u00eda haciendo la joven universitaria con la cuesti\u00f3n social, lo cual implicaba acercarse a las personas y hacerles entender que era fundamental llevar a cabo labores de mantenimiento en su vivienda y no modificar su sistema estructural, entre otras medidas preventivas. Y a eso se aboc\u00f3.\u201cEl m\u00edo es un proyecto de investigaci\u00f3n integral que busca no s\u00f3lo cambiar la pol\u00edtica p\u00fablica en cuanto a la prevenci\u00f3n de los da\u00f1os potenciales de un sismo, sino tambi\u00e9n hacer un acompa\u00f1amiento de las personas que padecieron y siguen padeciendo los da\u00f1os del sismo de 2017 e incluso de las que no, pues es necesario que \u00e9stas igualmente tomen conciencia de los peligros que supone cualquier movimiento tel\u00farico. Lo que no queremos es que se vuelvan a perder las condiciones de habitabilidad de la vivienda multifamiliar, porque esto llega a afectar hasta los derechos humanos de las personas. Y es que, cuando alguien no puede rehabitar su vivienda, se alteran diferentes aspectos de su vida diaria: su salud, su convivencia con los dem\u00e1s, sus actividades laborales\u2026 No hay que olvidar que la vivienda es el n\u00facleo central de las personas, de las familias\u201d, a\u00f1ade Catal\u00e1n P\u00e9rez.La joven universitaria y su tutor, Reinoso Angulo, preparan en la actualidad un informe que incluye una serie de recomendaciones para disminuir la vulnerabilidad de la vivienda multifamiliar y que habr\u00e1n de presentar en diciembre a las autoridades del gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico. \u201cAdem\u00e1s, deseo publicar mi investigaci\u00f3n para que las personas comunes y corrientes la conozcan, pues a final de cuentas el objetivo de mi trabajo es mejorar las condiciones en que viven\u201d, concluye Catal\u00e1n P\u00e9rez, quien contin\u00faa estudiando su maestr\u00eda en la Universidad Iberoamericana de Puebla.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211129-Com4-des-f1-Reconocimiento-Vania-Itzumi.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/reconocimiento-35-de-35-a-joven-arquitecta-puma/?page=all",
    "gaceta": "G5256"
  },
  {
    "titulo": "TikTok, terap\u00e9utico y adictivo como droga",
    "resumen": "No hay que satanizar, ha servido mucho durante la emergencia sanitaria, pero todo con medida, dice acad\u00e9mica de Medicina",
    "fecha": "Nov 18, 2021",
    "autor": "Fernando Guzman   ",
    "nota": "El uso de TikTok en tiempos de la Covid-19 ha sido terap\u00e9utico, adictivo como una droga y causa de trastornos psiqui\u00e1tricos en adolescentes y j\u00f3venes.Sin embargo, considera Laura Barrientos Nicol\u00e1s, del Departamento de Psiquiatr\u00eda y Salud Mental de la Facultad de Medicina, no hay que satanizar a las nuevas tecnolog\u00edas, como el tel\u00e9fono celular y las tabletas, a las redes sociales, como TikTok, Facebook, Twitter, YouTube o Instagram, as\u00ed como a las plataformas como Zoom y a las apps.El ser humano es un animal social. Est\u00e1 dise\u00f1ado para vivir acompa\u00f1ado y no estar solo, en aislamiento. Por eso \u2013dice la especialista en psiquiatr\u00eda infantil y en adolescencia\u2013 buscamos comunicarnos.Durante la pandemia, todas esas redes, dispositivos y plataformas digitales nos han permitido comunicarnos e interactuar con nuestros semejantes. Gracias a Zoom, por ejemplo, contin\u00faan actividades acad\u00e9micas como seminarios, talleres y el proceso ense\u00f1anza-aprendizaje.Su uso, precisa la acad\u00e9mica universitaria, tambi\u00e9n ha sido una v\u00e1lvula de escape.TikTok, con sus videos cortos, es un distractor para desestresarse y divertirse, para olvidarse o evadirse de los efectos de la pandemia mortal, del aislamiento obligatorio y de la crisis econ\u00f3mica que se acentu\u00f3.Con 35 millones de mexicanos usuarios en 2020, TikTok fue tambi\u00e9n un medio para disminuir el dolor f\u00edsico y el que ocasiona la p\u00e9rdida de un ser o personaje queridos, o un vecino.Las visualizaciones de los videos de TikTok, que presentan situaciones chuscas o divertidas, bailes, personas cantando y una gran variedad de temas que detonan el morbo, adem\u00e1s de virales, son adictivas.La Asociaci\u00f3n Americana de Pediatr\u00eda calcula que en promedio se utilizan siete horas diarias los dispositivos electr\u00f3nicos. \u201cCasi una jornada laboral\u201d.\u00bfPor qu\u00e9 tanto tiempo y apego a las redes sociales, sobre todo a TikTok, que ni para ir al ba\u00f1o o comer se deja el celular? Porque producen placer, asegura Barrientos Nicol\u00e1s.Ver esos videos cortos de situaciones chuscas, bromas e incluso con \u201ccontenido de aprendizaje\u201d activan el sistema de recompensa o circuito del placer, integrado y conectado por diferentes \u00e1reas del cerebro, en las cuales se libera dopamina.La dopamina es un neurotransmisor que produce placer en el ser humano. Es placentero como comer chocolate. As\u00ed pasa con los contenidos de TikTok y otras redes sociales. Quieren seguir teniendo esa sensaci\u00f3n de placer. Por eso los usuarios de redes sociales pueden pasarse muchas horas, lo cual tiene un efecto negativo en la salud.En consulta cl\u00ednica Barrientos Nicol\u00e1s ha observado casos de ansiedad y depresi\u00f3n, con conatos de suicidio, asociados al uso excesivo de redes sociales y dispositivos digitales. Cuando se les trata de quitar o restringir su uso, comienzan a presentar \u201cconductas de riesgo\u201d.El sistema de recompensa o circuito de placer cerebral est\u00e1 relacionado con las adicciones. Por eso la necesidad imperiosa de estar conectados, lo que genera episodios impulsivos que ponen en riesgo \u201chasta la vida misma\u201d.Su abuso durante la noche causa, sobre todo en adolescentes y j\u00f3venes, alteraciones del sue\u00f1o. Estamos dise\u00f1ados para dormir en la noche, en la oscuridad, y estar despiertos en el d\u00eda. As\u00ed que pas\u00e1rsela en el WhatsApp, Facebook y TikTok hasta la madrugada causa pesadillas, bruxismo (rechinar los dientes) e insomnio.Hay quien se conecta a celulares y tabletas, pero la luz que emiten y sus contenidos propician insomnio inicial e intermedio, llamado tambi\u00e9n despertares. Ocurre este \u00faltimo cuando uno se despierta durante la noche para ir al ba\u00f1o. Mientras hacen de sus necesidades, algunos se entretienen con el celular y se les va el sue\u00f1o.El 75 por ciento de la poblaci\u00f3n que ha mejorado o seguido estos h\u00e1bitos y suspendido el uso de dispositivos digitales en la noche ha logrado tener un sue\u00f1o reparador, afirma Barrientos Nicol\u00e1s.En resumen, TikTok \u201cen general no es tan malo\u201d. Pero como en todo, debe haber un equilibrio. Los extremos siempre van a ser malos.Aunque es un distractor, reitera, puede ayudarnos, ser terap\u00e9utico. Para el grueso de la poblaci\u00f3n es una v\u00e1lvula que \u201cnos ayuda a liberar el estr\u00e9s diario\u201d.Su uso, insiste, debe ser moderado para evitar alteraciones \u201cen nuestro funcionamiento\u201d, en la calidad del sue\u00f1o y en otras \u00e1reas de nuestra vida cotidiana.No hay que satanizar a los dispositivos y redes sociales digitales. \u201cTienen ventajas que nos han ayudado a seguir funcionando\u201d. Pero, como coloquialmente se dice, todo con medida. Esa va a ser la clave.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211118-aca2-des-f1-tiktok.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/tiktok-terapeutico-y-adictivo-como-droga/?page=all",
    "gaceta": "G5253"
  },
  {
    "titulo": "Educaci\u00f3n virtual, desaf\u00edo del derecho en Am\u00e9rica Latina",
    "resumen": "Congregados por el IIJ, especialistas analizaron c\u00f3mo generar conocimiento en com\u00fan y compartirlo de manera cr\u00edtica",
    "fecha": "Dic 9, 2021",
    "autor": "Diana Saavedra   ",
    "nota": "Apoyar a alumnos y profesores para mantener sus estudios, dando prioridad a aquellos que no tienen acceso a servicios en l\u00ednea, son algunos de los retos que las instituciones de educaci\u00f3n superior debieron enfrentar durante la pandemia por la Covid-19, coincidieron expertos en la primera reuni\u00f3n de trabajo de la Red de Institutos P\u00fablicos de Investigaci\u00f3n en Derecho en Am\u00e9rica Latina.Congregados de manera virtual por el Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas (IIJ) de la UNAM, investigadores de derecho en M\u00e9xico, Colombia, Argentina y Brasil, se concentraron por primera ocasi\u00f3n convocados por la red para debatir, generar conocimiento en com\u00fan y compartirlo de manera cr\u00edtica.Pedro Salazar Ugarte, director del IIJ, destac\u00f3 que la formaci\u00f3n de la red y su primera reuni\u00f3n dedicada a la educaci\u00f3n virtual es \u201cpor dem\u00e1s oportuna y pertinente para todas las instituciones que se encuentran viviendo un momento en particular, interesante, prometedor y, al mismo tiempo, desafiante en las labores de investigaci\u00f3n y docencia, en concreto las \u00e1reas jur\u00eddicas y materias afines al derecho\u201d.La red est\u00e1 integrada por miembros del IIJ, del Instituto Unidad de Investigaciones Jur\u00eddico-Sociales Gerardo Molina (UNIJUS) de la Universidad Nacional de Colombia, el Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas y Sociales Ambrosio L. Gioja de la Universidad de Buenos Aires en Argentina, y la Faculdade de Direito, de la Universidade de Sao Paulo, Brasil.Juan Francisco Gonz\u00e1lez Bertomeu, investigador del IIJ y moderador del evento, coment\u00f3 que la nueva red busca articular esfuerzos de investigadoras e investigadores de diferentes instituciones de la regi\u00f3n y dar apoyo mutuo para generar conocimiento en com\u00fan y compartirlo de manera cr\u00edtica.\u201cLa red aspira a contribuir en la comprensi\u00f3n y an\u00e1lisis de la realidad de Am\u00e9rica Latina y se constituir\u00e1 como un espacio de encuentro, di\u00e1logo y cooperaci\u00f3n para fortalecer mediante el trabajo colaborativo la investigaci\u00f3n en los institutos que la conforman\u201d, sostuvo.En este primer encuentro de discusi\u00f3n, llamado \u00a1Est\u00e1s muteada! Reflexiones sobre los Impactos de la Pandemia en el Trabajo de Investigaci\u00f3n y Docencia: Retos, Oportunidades y Limitaciones de la Virtualidad, los ponentes analizaron los desaf\u00edos y posibilidades que la red representa para el trabajo acad\u00e9mico a la luz de los aprendizajes y las experiencias derivadas de la pandemia.Pedro Galindo, director de UNIJUS, indic\u00f3 que se trata de un esfuerzo que permitir\u00e1 \u201caprovechar las expectativas de pluralidad, nuestras diferencias, ustedes en la mayor\u00eda son facultades de Derecho, nosotros consideramos nuestra ventaja en derecho y ciencia de la pol\u00edtica lo que nos da una gran perspectiva de trabajo y esto podr\u00eda darnos grandes perspectivas a las cuatro universidades estatales que nos hemos conjuntado para mirar nuestro futuro\u201d.Igualmente, Celso Campilongo, decano de la Facultad de Derecho de la Universidad de Sao Paulo, resalt\u00f3 que lo m\u00e1s importante para los integrantes de la red es hacer investigaciones conjuntas, que permitir\u00e1n la colaboraci\u00f3n conjunta mediante talleres, seminarios y art\u00edculos, libros en conjunto; y \u201cjustamente logra eso, ponerse de acuerdo en torno a las investigaciones y todos tienen nuestro completo apoyo. Creemos que esta es una iniciativa muy importante para AL y las facultades de Derecho p\u00fablicas\u201d.Acompa\u00f1ados por Marcelo Alegre, del Instituto Gioja de la Facultad de Derecho de la Universidad de Buenos Aires, los participantes mencionaron que, en cada uno de los institutos participantes los profesores han sido testigos de los desaf\u00edos que enfrentan los estudiantes en Am\u00e9rica Latina, tanto en t\u00e9rminos econ\u00f3micos como sociales.En Colombia, por ejemplo, los estudiantes redujeron las asignaturas escritas para poder tratar de trabajar y apoyar a sus familias, lo que tuvo un impacto en la estabilidad econ\u00f3mica, salud mental y las emociones, lo que llev\u00f3 a las universidades a considerar las condiciones en que los alumnos acceden a las sesiones virtuales.Andr\u00e9s Abel Rodr\u00edguez Villabona, de la Universidad Nacional de Colombia, explic\u00f3 que en las primeras tres semanas del inicio de la pandemia (en 2020) ellos tambi\u00e9n debieron adaptarse y tratar de organizarse para permitirle a los estudiantes acceder a las clases, considerando que muchos de ellos enfrentaron condiciones precarias, elementos que hacen reflexionar en articular a futuro las herramientas pues no se est\u00e1 seguro de cu\u00e1ndo terminar\u00e1 la pandemia.A su vez, Mar\u00eda Elisa Franco Mart\u00edn del Campo, investigadora del IIJ, enfatiz\u00f3 las afectaciones por cuestiones de g\u00e9nero, pues a las mujeres se les ha cargado el trabajo en la pandemia, ya que el confinamiento evidenci\u00f3 los efectos diferenciados.",
    "gaceta": "G5259",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211209-aca5-des-f1-educacion-derecho.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/educacion-virtual-desafio-del-derecho-en-america-latina/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "El bien p\u00fablico, objetivo del economista financiero formado en la UNAM",
    "resumen": "El hambre y la incapacidad adquisitiva son dos de los tantos problemas que puede generar el mal comportamiento de los mercados financieros",
    "fecha": "Nov 10, 2021",
    "autor": "Isai Monterrubio / nota de humanidadescomunidad.unam.mx   ",
    "nota": "Resulta extra\u00f1o pensar en un elemento esencial que rige las actividades comerciales, financiera y de poder, que otorga la capacidad de comprar, acumular, invertir, financiar, emplear y producir; desde luego ese elemento es el dinero. El dinero se ha convertido en el eje vertebral de la econom\u00eda capitalista moderna, desplazando a las actividades de bienes de producci\u00f3n e influyendo la vida cotidiana de las sociedades modernas donde la tecnolog\u00eda y las finanzas convergen. \u201cActualmente estamos viviendo una etapa importante, en donde los mercados financieros y las finanzas en general est\u00e1n tomando relevancia pr\u00e1cticamente en todos los aspectos de la vida cotidiana\u201d, asever\u00f3 la investigadora Claudia Maya, del Centro de Investigaciones sobre Am\u00e9rica del Norte (CISAN), de la UNAM. Los mercados financieros y las finanzas son un componente complejo de la econom\u00eda contempor\u00e1nea que es indispensable analizar, y para Claudia Maya, la disciplina que mejor puede examinar y comprender dichos componentes es la econom\u00eda financiera: \u201cEn esta \u00e1rea no nos convertimos en t\u00e9cnicos estudiosos de las tendencias de los mercados financieros y de las bolsas de valores y las cotizaciones. Entendemos las tendencias, las utilizamos para comprender la realidad, pero nuestro enfoque es distinto, hacia lo social\u201d.De acuerdo con la especialista, el economista financiero formado en la UNAM busca fomentar el bien p\u00fablico a trav\u00e9s de analizar la compleja realidad econ\u00f3mica actual y plantear soluciones a los problemas como la pobreza, desigualdad, desempleo, atraso y las propias crisis econ\u00f3micas a trav\u00e9s de las herramientas que la ciencia econ\u00f3mica con enfoque heterodoxo facilita y que tienen una manifestaci\u00f3n concreta en la formulaci\u00f3n y dise\u00f1o de pol\u00edticas econ\u00f3micas que favorecen el progreso y bienestar social.Y es que la formaci\u00f3n del economista, en espec\u00edfico del que egresa de universidades p\u00fablicas como la M\u00e1xima Casa de Estudios es diferente, el sentido social es el fundamento de la carrera: \u201cNos damos a la tarea de entender esos procesos complejos que incorporan las interacciones pol\u00edticas, sociales, econ\u00f3micas, institucionales y culturales. Vamos de lo abstracto como la teor\u00eda econ\u00f3mica y las matem\u00e1ticas a lo m\u00e1s concreto de la realidad econ\u00f3mica\u201d.Estudiar las finanzas y las transacciones monetarias nos da la pauta para poder explicar lo que sucede en nuestras actividades cotidianas, como consumidores, productores y/o vendedores, pero tambi\u00e9n nos permite entender lo que ocurre a nivel agregado y a escala internacional, donde la actividad de los mercados financieros domina sobre el resto de las actividades productivas. La relevancia del estudio de las relaciones financieras en la econom\u00eda actual subyace en que estas definen el nivel de producci\u00f3n, inversi\u00f3n, gasto p\u00fablico, empleo, tipo de cambio y tasas de inter\u00e9s, as\u00ed como la formaci\u00f3n de precios. Estas variables afectan directamente la distribuci\u00f3n del ingreso y, por ende, el nivel de vida de una sociedad. El an\u00e1lisis de esta compleja realidad es tarea obligada de los economistas financieros como Claudia Maya.En un mundo dominado por las finanzas \u201cel precio no lo determinan los productores, se determina en los mercados financieros. Si alguien est\u00e1 especulando con el precio futuro de determinado producto o commodity ll\u00e1mese granos o cereales, entonces de la noche a la ma\u00f1ana el costo de estos productos primarios, b\u00e1sicos para nuestra alimentaci\u00f3n, pueden elevarse tanto que el salario com\u00fan de una persona no alcanzar\u00e1 para cubrir las necesidades de la canasta b\u00e1sica donde puede estar el trigo, el ma\u00edz y el arroz\u201d.Y esta alza de precios es un problema a nivel mundial y nacional, ya que genera una espiral inflacionaria que llegan a resentirse fuertemente en los hogares al no haber un aumento proporcional entre los precios y los salarios. Este desface ocasiona la p\u00e9rdida de poder adquisitivo y un rezago social significativo al limitar el consumo de bienes b\u00e1sicos a los sectores m\u00e1s desprotegidos y familias en general.De acuerdo con Arif Husain, encargado del Programa Mundial de Alimentos (PMA) de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU), la incapacidad para adquirir alimentos de la canasta b\u00e1sica se ha incrementado un 40 por ciento en este a\u00f1o. En otras palabras, 690 millones de personas en el mundo duermen con hambre todos los d\u00edas.El hambre y la incapacidad adquisitiva son dos ejemplos de los tantos problemas que puede generar el mal comportamiento de los mercados financieros, se requiere entender la din\u00e1mica de estos y la exigencia de implementar pol\u00edticas econ\u00f3micas de austeridad y sus efectos en el empleo, desarrollo social y crecimiento. \u201c\u00bfQu\u00e9 quiere decir? \u201cQue los mercados financieros influyen en el achicamiento de la econom\u00eda y en el achicamiento de la inversi\u00f3n productiva. Y en todos estos procesos, el dinero, en la forma que tome, ll\u00e1mese inversi\u00f3n privada o inversi\u00f3n p\u00fablica, va a determinar el ritmo de crecimiento de la econom\u00eda, y por lo tanto el empleo e ingresos para todos\u201d.Finalmente, la doctora Claudia Maya subray\u00f3 la importancia de estudiar econom\u00eda, y particularmente, econom\u00eda financiera y asumir un vis\u00f3n adecuada y precisa de los graves problemas que aquejan a M\u00e9xico, palpables en el deterioro social inusitado, de ah\u00ed la imperante necesidad de buscar soluciones viables certeras que aminoren esa descomposici\u00f3n social, en buena medida resultado de las pol\u00edticas de austeridad vinculadas a la apertura comercial y financiera como parte de la din\u00e1mica de los mercados financieros en los \u00faltimos 35 a\u00f1os.\u201cA diferencia de los pol\u00edticos, los economistas podemos proponer cambios, pero no cambios simplemente guiados por intereses mezquinos, sino cambios basados en el estudio de la realidad econ\u00f3mica y que efectuamos para proponer lineamientos de pol\u00edtica econ\u00f3mica que beneficien a la comunidad o a la sociedad en general\u201d, culmin\u00f3.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/finedes.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/el-bien-publico-objetivo-del-economista-financiero-formado-en-la-unam/?page=all",
    "gaceta": "No Disponible"
  },
  {
    "titulo": "DECLARACI\u00d3N TOLERANCIA CERO HACIA LA VIOLENCIA DE G\u00c9NERO EN LAS UNIVERSIDADES",
    "resumen": "Sin resumen disponible",
    "fecha": "Nov 25, 2021",
    "autor": "   ",
    "nota": "\nLas y los Rectores de la Red de Macrouniversidades de Am\u00e9rica Latina y el Caribe reunidos en la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, obedeciendo al imperativo \u00e9tico de pronunciarnos sobre los m\u00e1s acuciantes temas del mundo contempor\u00e1neo, sumamos nuestra voz al clamor de nuestras sociedades en contra de la violencia hacia las mujeres.Que en las \u00faltimas d\u00e9cadas, la violencia contra las mujeres y las diversidades sexo-gen\u00e9ricas es un problema que ocupa un lugar central en la agenda de la comunidad internacional al tratarse de un fen\u00f3meno estructural que atenta contra la dignidad de las personas, y que debe ser prevenido y atendido conforme a los est\u00e1ndares internacionales de derechos humanos.En este marco, y considerando las legislaciones internacionales y nacionales, nos comprometemos a prevenirla y combatirla en todas sus formas a trav\u00e9s de las reformas jur\u00eddicas, normativas y acad\u00e9micas necesarias para alcanzar la transformaci\u00f3n igualitaria, incluyente, justa, abierta y comprometida con los derechos humanos que la sociedad actual nos exige. Para ello fortaleceremos las siguientes l\u00edneas de acci\u00f3n:",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211125-aca6-des-f1-declaratoria.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/declaracion-tolerancia-cero-hacia-la-violencia-de-genero-en-las-universidades/?page=all",
    "gaceta": "G5255"
  },
  {
    "titulo": "Dos universitarias en selecci\u00f3n de semillas para el futuro en TIC",
    "resumen": "Sandra Garc\u00eda y Diana Alvarado, de las facultades de Ingenier\u00eda y Qu\u00edmica, fueron elegidas por la SCT y la empresa Huawei; interactuaron virtualmente con alumnos de 60 pa\u00edses",
    "fecha": "Dic 9, 2021",
    "autor": "Leonardo Frias Cienfuegos   ",
    "nota": "Fotos. Francisco Parra. Sandra Garc\u00eda Racilla y Diana Monserrat Alvarado Santos, alumnas de Ingenier\u00eda en Computaci\u00f3n de la Facultad de Ingenier\u00eda, y de Ingenier\u00eda Qu\u00edmica de la Facultad de Qu\u00edmica, respectivamente, fueron seleccionadas para integrarse a la edici\u00f3n 2021 del programa mundial Seeds for the Future (Semillas para el Futuro), que busca la formaci\u00f3n de j\u00f3venes talentos en el campo de las comunicaciones.Las universitarias fueron elegidas por un jurado especializado integrado por la Secretar\u00eda de Comunicaciones y Transportes (SCT) y de la empresa Huawei, que en conjunto congregaron a 40 j\u00f3venes mexicanos, los cuales provienen de 16 estados de la Rep\u00fablica.Las participantes tuvieron la oportunidad, adem\u00e1s, de interactuar con m\u00e1s de 2 mil estudiantes alrededor del mundo, de m\u00e1s de 60 pa\u00edses, al recibir una capacitaci\u00f3n en tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n (TIC) impartida por personal de la mencionada empresa transnacional.Los 40 j\u00f3venes seleccionados recibieron capacitaci\u00f3n sobre las tecnolog\u00edas m\u00e1s innovadoras y descubrieron (de manera virtual, ante las condiciones sanitarias), el sistema tecnol\u00f3gico de China.Fueron facultados por expertos de la citada compa\u00f1\u00eda en cuestiones sobre inteligencia artificial, 5G y Cloud Computing. Realizaron recorridos virtuales por los laboratorios de Huawei en Shenzhen, China.La iniciativa busca desarrollar el talento local en materia de tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n, incentivar la transferencia del conocimiento y promover un mayor entendimiento sobre esto entre los j\u00f3venes mexicanos.Fue significativo porque pertenecemos a la UNAM, fuimos dos mujeres, y as\u00ed rompemos con esta brecha de que en las ingenier\u00edas hay pocas, aunque en las TIC hacen falta m\u00e1s\u201dSandra Garc\u00eda Racilla, pasante de Ingenier\u00eda en Computaci\u00f3n, mencion\u00f3 que el primer gran filtro para los aspirantes postulados fue el habla y el desempe\u00f1o bajo el idioma ingl\u00e9s.Tras cumplir con los requisitos que consist\u00edan, entre otros, del env\u00edo de la exposici\u00f3n de motivos en un video de no m\u00e1s de cinco minutos, Sandra expuso que fue una semana muy fruct\u00edfera, debido a que se ten\u00edan que cumplir con tres cursos obligatorios.Entre estos, realizar un proyecto en conjunto para resolver un problema social de una localidad, y proponer una soluci\u00f3n tecnol\u00f3gica a ese mismo reto.Sandra que tiene entre sus temas de inter\u00e9s la rob\u00f3tica, la inteligencia artificial, y las p\u00e1ginas web, tuvo recientemente una estancia acad\u00e9mica en la Universidad de Tartu, Estonia, lo que le facilit\u00f3 el desempe\u00f1o de la capacitaci\u00f3n bajo la lengua inglesa.En tanto, Diana Monserrat Alvarado Santos, tesista de la Facultad de Qu\u00edmica, relat\u00f3 que durante los sietes d\u00edas de la formaci\u00f3n contaron con diversos cursos que tomaron en equipo.Los grupos fueron integrados por siete alumnos que proven\u00edan no s\u00f3lo de diferentes rincones de la Rep\u00fablica, sino tambi\u00e9n de pa\u00edses como Guatemala y Rep\u00fablica Dominicana.\u201cTodo esto me fue \u00fatil, porque estoy haciendo mi trabajo recepcional en el Laboratorio de Ingenier\u00eda Qu\u00edmica de la Facultad y estamos desarrollando un modelo matem\u00e1tico, que describe el funcionamiento de lo que a mi tutor le gusta llamar la \u2018lavadora del siglo XXI\u2019, esto, porque es innovadora al tratar de reducir el consumo de agua.\u201dEsto la motiv\u00f3 a ir en b\u00fasqueda de un posgrado, porque le gustar\u00eda seguir en el campo de la investigaci\u00f3n. \u201cAdem\u00e1s, fue significativo porque pertenecemos a la UNAM, fuimos dos mujeres, y as\u00ed rompemos con esta brecha de que en las ingenier\u00edas hay pocas, aunque en las TIC hacen falta m\u00e1s\u201d, concluy\u00f3.",
    "gaceta": "G5259",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211209-Com2-des-f1-Dos-universitarias-en-seleccion-de-semillas-para-el-futuro-en-TIC.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/dos-universitarias-en-seleccion-de-semillas-para-el-futuro-en-tic/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Hab\u00eda una vez\u2026 abuso y violencia perpetuos",
    "resumen": "R\u00e9quiem para las debutantes, montaje de Alaciel Molas, hasta el 17 de diciembre en el CUT",
    "fecha": "Nov 15, 2021",
    "autor": "Maria Eugenia Sevilla   ",
    "nota": "Hab\u00eda una vez. As\u00ed comienzan todos los cuentos habitados por princesas, cazadores y criaturas del bosque. El clich\u00e9 que repiten, una y otra vez, la perpetuaci\u00f3n que ha configurado por siglos un modelo de educaci\u00f3n sentimental. Un cuento que ha narrado mil y una formas de abuso y de violencia asumida para llevar a las ni\u00f1as a la cama (a la boca del lobo), \u00bfdulces sue\u00f1os, a dormir?Hab\u00eda una vez una ni\u00f1a, una princesa, una doncella\u2026 R\u00e9quiem para las debutantes, de Alaciel Molas Gonz\u00e1lez (dramaturgia y direcci\u00f3n), que presenta la Generaci\u00f3n 2018 del Centro Universitario de Teatro (CUT) cuenta una historia que comienza as\u00ed: Hab\u00eda una vez una mujer.El montaje despliega un caleidoscopio de cuadros/escenas que construyen y revientan los estereotipos de lo femenino \u2013y su contraparte\u2013 desde un lugar inc\u00f3modo: el espacio pendular entre el discurso normalizado y la nueva normalizaci\u00f3n de posturas cr\u00edticas que caen nuevamente en ambiciones hegem\u00f3nicas, en condescendencias y reivindicaciones incluyentes a lo whitexican de los pueblos originarios o de cualquier causa redituable; en empoderamientos exacerbados y en ultrafeminismos.La obra presenta un desfile de figuras ejemplares, o ejemplares a secas. Como animales tras una vitrina. Con las expectativas que las adornan. Un desfile de los dramas internos y sociales que entran en escena a partir de que una doncella debutante se presenta ante los ojos de los otros, como en los cuentos, casadera. O cazadera. Presa de lobos, pr\u00edncipes o cazadores, tambi\u00e9n concursantes.Todas piernas y tacones ocultos por faldas enormes e hiperadornadas de quincea\u00f1era. Aunque la corona de princesa no sea m\u00e1s que un artilugio hecho de tubos rizadores o un tocado en el que se plastifica un sue\u00f1o introyectado: Barbie y Ken empiernados, el reinado de un deber ser asignado desde la infancia.\u201cLas novias-mu\u00f1eca, los novios-papi\u2026 Todo un legado de novios-papi\u2026 No te vayas muy lejos, papi, ag\u00e1rrate de mi falda\u201d, dicen burlonas las debutantes que, a pesar de las luchas feministas, todav\u00eda no son especie en extinci\u00f3n.La presentaci\u00f3n en sociedad es m\u00e1s bien una pasarela de carnes. Magras, de preferencia. O descarnadas. \u201cAlig\u00e9rate la carne, aunque est\u00e9 podrida\u201d, dice una Twiggy, manzana del deseo de las revistas de los 60. La modelo es un cuerpo desvanecido bajo la ropa.\u201cAs\u00ed que me marco a m\u00ed misma como marco mi cintura; estoy colgada de mi vestido de tirantes\u201d, confiesa una Jackie O\u2019, rosa perfecta perfeccionada por el vestido ensangrentado, con trozos del cerebro de su marido asesinado. \u201cPero la gente recordar\u00e1 el traje sastre rosa\u201d.La facha de la abnegaci\u00f3n con un toque de humor negro: \u201cMarilyn, asunto arreglado, ya lo arregl\u00f3 su padre\u2026 Su padre paga, a m\u00ed tambi\u00e9n me paga\u201d, cuenta la narradora de esta historia que \u2013dice\u2013 en realidad comenz\u00f3 con un disparo.En este desfile, el estereotipo encara al arquetipo: suicidas Marilynes o Luchas Reyes, durmientes Blancanieves y valientes princesas aztecas son heridas que interpelan sin pudor a la muerte.Y a la madre: Madre Patria, Lengua madre castellana, Madre de la madre, que gesta y pare maldiciones y bendiciones a lo largo de la historia: la que pare al conquistador y a sus hijos e hijas, en un orden perfecto de masculinidad: la Conquista que pare la Colonia, que pare esa bastard\u00eda mestiza llamada Mar\u00edas, y las sirvientas\u2026 \u00bfQu\u00e9 es lo que habla en lo que se llama \u201cpatria\u201d y \u201cnaci\u00f3n\u201d? La reflexi\u00f3n que lanza el texto de esta obra pone en crisis las grandes narrativas, siempre parad\u00f3jicas, que construyen identidad y pertenencia. \u00bfDesde d\u00f3nde se habla? \u00bfQui\u00e9n nos narra? \u00bfQui\u00e9n otorga la palabra y con qu\u00e9 fin?Entre los extremos de la contradicci\u00f3n, este cuento de nunca acabar se aparta de lo que es para hablar del ser, o desde el ser: el gran principio, la apertura absoluta en lo que nada es: \u201cHab\u00eda una vez una mujer\u2026 Y algo naci\u00f3 sin sexo, sin gen, un algo, una alga, un algue\u201d. R\u00e9quiem para las debutantes es una parodia punzante, una \u201cmalversaci\u00f3n de cuentos\u201d que invita a pensar lo establecido y sus subversiones desde la apertura, ese no lugar en el que sucede, libre, sin nombres, todo lo que cabe en un par\u00e9ntesis.El elenco est\u00e1 conformado por Alondra Cuadrilla, Andrea L\u00f3pez, Carlos A. Rodr\u00edguez, Daniela Aguilar, David Lim\u00f3n, Emiliano Guerrero, Gabriela Ladr\u00f3n de Guevara, Luz Barrag\u00e1n, Margareth Linares, Mariana L\u00f3pez-D\u00e1vila, Priscila Rosado e Ytzel Torres, integrantes de la Generaci\u00f3n 2018; participa como actriz invitada Itziar Larrieta. Funciones con entrada libre de mi\u00e9rcoles a s\u00e1bado a las 19 horas y los domingos a la 1 y 6 de la tarde en la Velaria del CUT hasta el 17 de diciembre.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211116-cult5-des-f1-teatro-cut.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/habia-una-vez-abuso-y-violencia-perpetuos/?page=all",
    "gaceta": "G5252"
  },
  {
    "titulo": "Primer examen presencial en Arquitectura",
    "resumen": "Michelle Balderrama Silva propuso en su tesis de licenciatura construir el Museo Multisensorial de Arquitectura en CdMx",
    "fecha": "Nov 22, 2021",
    "autor": "Leonardo Frias   ",
    "nota": "Volvi\u00f3 el rubor, el interrogatorio frontal, sin posibilidad de bloquear audio o video. Es la experiencia despu\u00e9s del Zoom, la reactivaci\u00f3n f\u00edsica del aplauso tras la juramentaci\u00f3n y el brazo extendido. Es, tras m\u00e1s de 600 d\u00edas de \u201cc\u00f3digos de acceso\u201d, el primer examen presencial de grado: fue en la Facultad de Arquitectura, ante una decena de personas.As\u00ed, la UNAM reactiv\u00f3 la modalidad presencial en los ex\u00e1menes de titulaci\u00f3n. Esta vez, correspondi\u00f3 a Michelle Balderrama Silva, alumna de la Facultad de Arquitectura (FA), presentar su r\u00e9plica oral.Michelle mud\u00f3 en marzo de 2020 su investigaci\u00f3n fuera de la Universidad. Como miles de alumnos, se apart\u00f3 con incertidumbre, en el limbo de la pasant\u00eda, pero casi 20 meses despu\u00e9s regres\u00f3 a casa con el grado de licenciada en Arquitectura.La integrante del Taller Luis Barrag\u00e1n de la FA fue acompa\u00f1ada por algunos de sus familiares en el Aula Mario Pani, bajo precisas normas sanitarias, en donde imper\u00f3 la sana distancia y el uso del cubrebocas.La universitaria obtuvo la aprobaci\u00f3n del jurado y un Diploma al M\u00e9rito por la calidad de su trabajo recepcional que propone la creaci\u00f3n del Museo Multisensorial de Arquitectura, en la esquina donde convergen el Eje Central L\u00e1zaro C\u00e1rdenas y la avenida Hidalgo, en el Centro Hist\u00f3rico de Ciudad de M\u00e9xico.En esta propuesta, explic\u00f3 en entrevista posterior, se pueden aplicar nuevas tecnolog\u00edas utilizadas en diversas exposiciones, como galer\u00edas virtuales, im\u00e1genes en varias dimensiones, que cada vez cautivan a m\u00e1s p\u00fablico en el mundo.\u201cEs una oportunidad muy grande de poder fusionar la arquitectura con estas nuevas tecnolog\u00edas, y mostrar algo diferente, rompiendo los esquemas convencionales del museo tradicional.\u201dDicho recinto, continu\u00f3, proyectar\u00eda su vocaci\u00f3n cultural y patrimonial de M\u00e9xico, adem\u00e1s de apegarse a la normatividad en cuanto a construcci\u00f3n de inmuebles en dicha zona que se encuentra bajo la verificaci\u00f3n de los institutos nacionales de Bellas Artes y de Antropolog\u00eda e Historia.Balderrama Silva indic\u00f3 que el recinto propuesto contar\u00eda con una \u00f3ptima distribuci\u00f3n, con salas de exposiciones temporales, zona de servicios y un auditorio para 160 asistentes, espacios que tienen la misi\u00f3n de ser amables con el ambiente y disminuir la huella de carbono.Record\u00f3 que en dicho predio se construy\u00f3 en los a\u00f1os 40, el edificio de La Mariscala o Edificio Hidalgo, demolido por da\u00f1os estructurales, y desde hace varios a\u00f1os est\u00e1 convertido en un estacionamiento que en su per\u00edmetro ha tra\u00eddo algunas problem\u00e1ticas asociadas a su abandono.Michelle Balderrama relat\u00f3 que durante los casi 20 meses transcurridos de la emergencia sanitaria por la Covid-19, ella se aboc\u00f3 a la investigaci\u00f3n y elaboraci\u00f3n de su proyecto de tesis, donde incluso vivi\u00f3 la p\u00e9rdida de uno de sus sinodales a quien durante el examen se realiz\u00f3 un modesto y sentido homenaje.\u201cEn Arquitectura est\u00e1bamos muy habituados a la ense\u00f1anza presencial en donde se pod\u00edan dibujar planos, rayar sobre ellos, utilizar colores y distintas t\u00e9cnicas, entonces pasar de una manera presencial a una virtual s\u00ed arroj\u00f3 muchos retos.\u201dEsta modalidad honestamente, calific\u00f3, fue complicada, pero fue la dedicaci\u00f3n y el compromiso con la Facultad y la Universidad lo que nos hizo concluir este proyecto.\u201cSent\u00eda mucha responsabilidad con la Universidad, y estoy muy agradecida de haber podido hacer esto de manera presencial, porque poco a poco vamos a ir retomando nuestras actividades como las conoc\u00edamos antes.\u201dComo presidente del jurado, Eduardo Vicente Navarro Guerrero, acompa\u00f1ado de Manuel Hern\u00e1ndez Contreras y Enrique G\u00e1ndara Cabada, expres\u00f3 que dicho protocolo no era un acto cualquiera, sino que representaba tambi\u00e9n un momento altamente significativo para la Universidad, no s\u00f3lo al formalizar y avalar a una profesional, sino adem\u00e1s para refrendar que ahora de manera presencial la UNAM contin\u00faa con el desempe\u00f1o de sus actividades sustantivas, para lo que fue creada.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211122-Com1-des-f1-Michelle-Balderrama.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/primer-examen-presencial-en-arquitectura/?page=all",
    "gaceta": "G5254"
  },
  {
    "titulo": "MI A\u00d1O DE INTERNADO",
    "resumen": "Primera l\u00ednea. Cr\u00f3nicas y poemas escritos por personal de salud compila los textos producidos en los talleres de cr\u00f3nica y poes\u00eda guiados por el periodista y escritor Leonardo Tarife\u00f1o y el psiquiatra y poeta Orlando Mondrag\u00f3n. Publicamos una cr\u00f3nica y un poema con la autorizaci\u00f3n de la Direcci\u00f3n de Literatura y Fomento a la Lectura de la UNAM.",
    "fecha": "Nov 15, 2021",
    "autor": "Alexia Celic Loyola Rayo   ",
    "nota": "Ilustraciones: Jimena Est\u00edbaliz. Cuando uno entra a la carrera de Medicina, piensa que en alg\u00fan momento ser\u00e1 h\u00e9roe, salvar\u00e1 vidas y hasta ganar\u00e1 mucho dinero. Sin embargo, nunca nos preguntamos cu\u00e1l es el costo de todo eso. Ahora lleg\u00f3 el momento de averig\u00fcarlo.Durante los primeros a\u00f1os de la carrera, todo es teor\u00eda y usar la mente. Muchas veces s\u00f3lo aprendes para pasar un examen, porque en ese momento no te pones a pensar que vas a tratar con personas, y que si cometes alg\u00fan error te quitar\u00e1n la c\u00e9dula e ir\u00e1s a la c\u00e1rcel. Durante m\u00e1s de la mitad de la vida estudias Medicina y tan r\u00e1pido podr\u00edas perder tu c\u00e9dula. \u00bfQu\u00e9 hacer despu\u00e9s?Cuando acabas los a\u00f1os de escuela en la carrera, antes de entrar al servicio social debes hacer un a\u00f1o de internado en alg\u00fan hospital. Yo hac\u00eda el m\u00edo en el Hospital General de Cuautitl\u00e1n y en febrero, cuando estaba por la mitad \u2014\u00a1por fin la mitad!\u2014, se empez\u00f3 a rumorear acerca de un virus. Sinceramente, no le di importancia. Pas\u00f3 el tiempo y, ya en marzo, me toc\u00f3 rotar por Epidemiolog\u00eda, donde trabajamos con virus, bacterias, estad\u00edstica y vacunas, entre otras cosas.Los hospitales se rigen por jerarqu\u00edas y los m\u00e9dicos internos de pregrado somos los pececillos en un estanque donde hay tiburones y orcas (de estudiantes somos charales, as\u00ed que como interno s\u00ed se crece un poquito). A los m\u00e9dicos internos de pregrado los reparten entre los distintos servicios del hospital, formamos equipos y hacemos guardias, por lo tanto cada tercer d\u00eda nos quedamos toda la noche. Cuando entras no sabes muy bien cu\u00e1l ser\u00e1 tu trabajo ni c\u00f3mo va a funcionar el hospital. Mejor dicho: no tienes ni idea de lo que te espera. En el servicio de Epidemiolog\u00eda, yo deb\u00eda estar en el \u00e1rea de tamiz y vacunas; ah\u00ed conoc\u00ed a una enfermera, Maru, quien me orient\u00f3 acerca de las funciones de ese sector.Con el transcurso de los d\u00edas se empez\u00f3 a hablar m\u00e1s y m\u00e1s del \u201cnuevo coronavirus\u201d. La doctora Dossetti, jefa del servicio de Epidemiolog\u00eda, nos capacit\u00f3 al respecto y quer\u00eda que todos estuvi\u00e9ramos al tanto de las actualizaciones. Se trataba de una enfermedad nueva y contagiosa, pero que como m\u00e9dicos no nos pod\u00eda impresionar especialmente porque siempre estamos expuestos a muchas enfermedades contagiosas, como tuberculosis, sarampi\u00f3n, tosferina e influenza, entre otras.Hasta que lleg\u00f3 el momento en que qued\u00f3 claro que la enfermedad se esparc\u00eda sin parar. Era como si un volc\u00e1n pasara de la fumarola a las cenizas, luego a la erupci\u00f3n y, mientras tanto, uno siguiera en casa frente a la tele hasta ver que las llamas se acercan. Antes de que sea demasiado tarde, hay que empezar a correr. En el momento en que se prendi\u00f3 el foco rojo entre el personal de salud, mis compa\u00f1eros reclamaron que nos sacaran de las zonas de riesgo como triage, y a todo Urgencias (pediatr\u00eda, adultos y gineco-obstetricia). Al principio, nuestro jefe de ense\u00f1anza, el doctor D\u00edaz, hablaba con nosotros para tranquilizarnos, aunque todos estaban muy a la defensiva y exig\u00edan material de protecci\u00f3n (desgraciadamente, el sector de la salud siempre ha carecido de suministros). Para cuando lleg\u00f3 el d\u00eda en que comenzaron a sacar comunicados donde mencionaban que deb\u00edan retirarnos de las \u00e1reas de riesgo, ya nos estaban capacitando para atender a los infectados, nos ense\u00f1aban a usar y retirar el equipo de protecci\u00f3n y nos explicaban las medidas de seguridad que deb\u00edamos seguir, como la obligatoriedad del uso de cubrebocas y la utilizaci\u00f3n correcta del uniforme.Un d\u00eda en que me tocaba quedarme, yo estaba en Urgencias cuando de repente lleg\u00f3 el doctor D\u00edaz. \u201cTienen que retirarse de esta \u00e1rea, muy pronto van a pasar a los servicios que les indiquemos\u201d, dijo. En ese momento me dio mucha tristeza porque Urgencias es un lugar vital, fundamental para el aprendizaje. Pero todo fue muy r\u00e1pido: me mandaron a Medicina Interna con mis amigas Argelia, Martita y Osman. Quedamos cuatro internas en una guardia donde la cantidad de gente hab\u00eda disminuido, por lo tanto est\u00e1bamos muy relajadas y hasta ten\u00edamos tiempo de dormir. \u00a1Dormir! Esa palabra no exist\u00eda en nuestro vocabulario antes de la pandemia. Era el internado perfecto, pero muy flojo hasta para el aprendizaje.A finales de marzo, el virus estaba en todas partes. La lava del volc\u00e1n ya cubr\u00eda todo el pueblo, para seguir con la met\u00e1fora. Los m\u00e9dicos internos de pregrado estaban muy asustados y no quer\u00edan regresar al hospital, por lo que les insistieron mucho a las autoridades para que actuaran por el bien de todos. Muchos viv\u00edan con sus pap\u00e1s o con personas con factores de riesgo y tem\u00edan por sus vidas. Yo estaba en el servicio de vacunas y, como Maru se hab\u00eda ido de vacaciones, me dej\u00f3 como encargada. Ella confiaba en m\u00ed, yo me sent\u00eda con mucha responsabilidad y no quer\u00eda defraudarla.Al poco tiempo lleg\u00f3 el comunicado por el cual los m\u00e9dicos internos de pregrado deb\u00edan ser retirados de los hospitales hasta nuevo aviso. Y efectivamente todos se fueron, menos yo.En ese momento, yo viv\u00eda sola con mis perros. Y as\u00ed como las madres dicen \u201ctu \u00fanica ocupaci\u00f3n es estudiar\u201d, la verdad es que la m\u00eda consist\u00eda en ir al internado. Si me quedaba en casa, s\u00f3lo iba a estudiar y ver Netflix. En el comunicado daban la posibilidad de quedarse a quien quisiera estar de voluntario, as\u00ed que habl\u00e9 con mi coordinador de Epidemiolog\u00eda y con el doctor D\u00edaz para seguir en el hospital. Por supuesto, yo a\u00fan no sab\u00eda qu\u00e9 iba a ocurrir con la pandemia, no ten\u00eda miedo ni imaginaba cu\u00e1nto iba a crecer. En el hospital me dijeron que deb\u00eda presentar un escrito de mi pu\u00f1o y letra donde dijera que deseaba quedarme por decisi\u00f3n propia y que nadie se hac\u00eda responsable de lo que me pudiera ocurrir (en ese momento me perturb\u00e9 un poco al darme cuenta de que nadie se preocupar\u00eda por m\u00ed si me contagiaba). En sus vacaciones, Maru se enter\u00f3 de que nos hab\u00edan retirado del hospital, pero yo le asegur\u00e9 que seguir\u00eda en mi puesto al menos hasta que ella regresara. Y en un momento de inseguridad le coment\u00e9 a la doctora Dossetti lo que hab\u00eda firmado. \u201cNo te preocupes, por supuesto que nosotros responderemos por ti\u201d, me dijo, con palabras que lograron tranquilizarme.Cuando me toc\u00f3 guardia, fui a Medicina Interna y les cont\u00e9 a los residentes que me quedar\u00eda como voluntaria. \u201cNo, Celic, vete a tu casa \u2014me dijeron\u2014. No nos gustar\u00eda que te pasara nada. Recuerda que siempre es primero t\u00fa, despu\u00e9s t\u00fa y al final t\u00fa\u201d. Y les hice caso, me retir\u00e9. Al d\u00eda siguiente le coment\u00e9 al doctor Gustavo lo que me hab\u00eda pasado durante la guardia y \u00e9l me dijo que no hab\u00eda ning\u00fan problema si s\u00f3lo me presentaba en el servicio por las ma\u00f1anas, en el horario de los doctores adscritos.Todos los d\u00edas se debat\u00edan las mejores opciones para el cuidado del personal y se aprobaban las modificaciones. En una de esas juntas se acord\u00f3 que el servicio de Epidemiolog\u00eda ser\u00eda el encargado de tomar todas las muestras de pacientes sospechosos de COVID que llegaran. Mientras yo segu\u00eda en vacunas y tamizando beb\u00e9s, se tomaron las medidas pertinentes, como capacitaciones, limpieza y desinfecci\u00f3n de todo el equipo. Al principio se indic\u00f3 que los pacientes que dieran positivo fueran enviados al hospital de Zumpango, pero a los pocos d\u00edas ese hospital se llen\u00f3 y hubo que modificar el nuestro de manera que se hicieran pisos aislados para los pacientes que se deb\u00edan intubar y los que dieran positivo. El piso de Medicina Interna y Cirug\u00eda se cerr\u00f3 para que se convirtiera en \u00c1rea COVID. Nuestra mipera (el cuarto que nos dan a los internos de pregrado para asearnos o dormir) se la dieron a los residentes y el piso de Ginecolog\u00eda se volvi\u00f3 de Medicina Interna y Cirug\u00eda. Se organizaron horarios para el C\u00f3digo Plata (paso de cad\u00e1veres) y el C\u00f3digo Dorado (paso de pacientes intubados o que deb\u00edan aislarse), de modo que se pudieran desinfectar las \u00e1reas por donde pasaban las camillas.Hasta que, finalmente, lleg\u00f3 el momento que demostrar\u00eda la gravedad de aquello con lo que lidi\u00e1bamos. Un d\u00eda, los doctores regresaron de tomar muestras. Sus caras exhib\u00edan decepci\u00f3n, tristeza y coraje. Eran caras que no se olvidan. Cuando preguntamos qu\u00e9 hab\u00eda pasado, nos contaron que una joven de 29 a\u00f1os apenas hab\u00eda entrado como sospechosa. Se le tom\u00f3 la prueba, pasaron los dem\u00e1s pacientes y,mientras tanto, la notaron rara. Cuando empez\u00f3 a \u201cboquear\u201d, notaron que nadie le hab\u00eda tomado signos vitales ni se hab\u00eda acercado a hacerle alguna pregunta, as\u00ed que le pidieron a un doctor que la revisara. \u00c9l mencion\u00f3 que le avisar\u00eda a sus familiares y, antes de que nadie se diera cuenta, ella muri\u00f3. Cuando lo contaron, se me puso la piel de gallina. Sent\u00ed una presi\u00f3n en el pecho y vi el miedo de los m\u00e9dicos y del personal de enfermer\u00eda. Me sent\u00ed muy triste y me dieron ganas de llorar, algo que no puedes hacer porque est\u00e1s en el \u00e1rea de trabajo y no eres la \u00fanica persona con ese sentimiento. Yo s\u00e9 que es muy f\u00e1cil echarle la culpa a ese doctor, pero nadie sabe lo que se siente cargar con una muerte. Me sent\u00eda enojada con \u00e9l, aunque no ten\u00eda ning\u00fan conocimiento de lo que suced\u00eda en Urgencias, no estaba en el \u00e1rea de batalla, no sab\u00eda ni cu\u00e1ntos pacientes hab\u00eda. En ese momento no pens\u00e9 en nada m\u00e1s, s\u00f3lo ten\u00eda miedo.Ya no importaba tu edad, ni si ten\u00edas enfermedades de importancia, no importaba nada. As\u00ed que pens\u00e9 mejor las cosas y busqu\u00e9 al doctor Gustavo para decirle que en cuanto llegara Maru yo me iba a retirar. \u201cTe entiendo, todos tenemos miedo \u2014me confi\u00f3\u2014, pero yo tengo familia e hijos, todas personas que dependen de m\u00ed, y siento que no me queda de otra que seguir trabajando, no me es f\u00e1cil renunciar como a ti\u201d. Sus palabras me conmovieron, me obligaron a darle m\u00e1s vueltas a todo en mi cabeza. \u201cBueno, si me da, me salvar\u00e9 \u2014me dije\u2014. Todos tenemos seres amados y tenemos a la muerte como fin, pero no todos eligieron esta carrera. Las enfermedades infectocontagiosas existir\u00e1n siempre \u00a1y \u00e9ste es el mejor momento que tengo de aprender!\u201d. Y con esas palabras en mi mente, decid\u00ed seguir en el hospital.Quer\u00eda aprender c\u00f3mo atender a los pacientes enfermos de COVID. La doctora Dossetti me mandaba art\u00edculos y me explicaba todas las novedades del tratamiento. Maru regres\u00f3 y, como por el \u201csem\u00e1foro rojo\u201d ya casi no hab\u00eda beb\u00e9s para vacunar, s\u00f3lo llegaban las embarazadas que estaban a dos minutos de tener a su hijo. Mientras tanto, con el paso de los d\u00edas aumentaron mucho los contagios entre el personal de salud y todos empezaron a temer por sus vidas. Poco a poco, el hospital se qued\u00f3 con poco personal. Los m\u00e9dicos de la ma\u00f1ana en Medicina Interna renunciaban o se retiraban por tiempo indefinido, as\u00ed que ese servicio qued\u00f3 exclusivamente a cargo de unos residentes a los que yo ve\u00eda cansados, hartos y asustados, pero al pie del ca\u00f1\u00f3n.Cuando el hospital tuvo m\u00e1s pacientes COVID que embarazadas o cirug\u00edas, se les pidi\u00f3 apoyo a los residentes de otras \u00e1reas. Sin embargo, ellos estaban en contra de que se les metiera en el \u00c1rea COVID. Un d\u00eda, en una pl\u00e1tica, el residente Kevin me coment\u00f3 que no les pagan m\u00e1s por poner su vida en riesgo, y que para atender a esos pacientes el Estado contrataba a m\u00e9dicos generales. Y era cierto: en ese momento empez\u00f3 la contrataci\u00f3n de m\u00e9dicos generales en todos los hospitales COVID y se transform\u00f3 el Centro Citibanamex en un hospital ambulatorio para atender a pacientes COVID. Con ese panorama, me empec\u00e9 a preguntar cu\u00e1nto vale nuestra vida.Al poco tiempo, los internos regresaron a los hospitales. Todos estaban asustados y enojados, pero conscientes de que ese a\u00f1o no lo pod\u00edan perder ni posponer, ya que es vital en la carrera. En cada hospital se tomaron precauciones y, para que no se juntara tanto personal en los servicios, se tom\u00f3 la decisi\u00f3n de que s\u00f3lo fu\u00e9ramos cuando nos tocaba guardia.Un d\u00eda, una de mis amigas y compa\u00f1eras, Yusdivia, escribi\u00f3 un mensaje en nuestro grupo: dec\u00eda que su mam\u00e1 no se sent\u00eda bien. Al d\u00eda siguiente le tocaba ir al hospital, pero se qued\u00f3 en su casa porque la madre segu\u00eda mal. Lleg\u00f3 el otro d\u00eda y con un nuevo mensaje nos alert\u00f3 de que su madre hab\u00eda empeorado. Lo siguiente que supimos fue que la hab\u00eda llevado a un hospital y la hab\u00edan ingresado por baja saturaci\u00f3n. Las dem\u00e1s compa\u00f1eras nos preocupamos porque dorm\u00edamos todas juntas, pero por suerte ninguna ten\u00eda s\u00edntomas. Al no identificar la enfermedad entre nosotras, le dijimos que todo saldr\u00eda bien. Pero a la siguiente noche nos avis\u00f3 que su madre hab\u00eda fallecido. Cuando la escuch\u00e9, la piel se me puso chinita. Ese d\u00eda entend\u00ed por qu\u00e9 muchos compa\u00f1eros ten\u00edan tanto miedo, por qu\u00e9 se le pidi\u00f3 a la poblaci\u00f3n en riesgo que dejara de trabajar y por qu\u00e9 deb\u00edamos aislar a todos nuestros padres y abuelos. La pregunta es: \u00bfen qu\u00e9 se convirti\u00f3 el mundo? \u00bfQu\u00e9 pasa cuando, por temor a un contagio, es tan dif\u00edcil acompa\u00f1ar a quien lo necesita?Ya en junio, los miembros de mi equipo de trabajo estaban cansados, frustrados, devastados, tristes, presionados y hartos, pero no paraban de trabajar. En un momento, uno de ellos se puso mal y empez\u00f3 con s\u00edntomas. Luego otro. Y otro. Como consecuencia, tuvimos que hacernos la prueba. Empezaron a llegar los resultados: todos daban positivo. Yo me asust\u00e9 mucho y me tuve que aislar de mi familia, aunque todav\u00eda no me hab\u00eda hecho el test. Ahora s\u00ed sent\u00eda un miedo muy poderoso. Hice la prueba sin decirle a nadie, por el temor a ser positivo. No s\u00e9 por qu\u00e9, no quer\u00eda que nadie se enterara de mi situaci\u00f3n. Por otro lado, sab\u00eda que en el hospital me necesitaban y ya no pod\u00eda parar. Lo supe m\u00e1s que nunca cuando me dijeron que la enfermera Lety, a quien hab\u00eda visto apenas tres d\u00edas antes, falleci\u00f3 por COVID. Entre todos, la despedimos en los pasillos del hospital con aplausos y l\u00e1grimas en los ojos.Orlando Mondrag\u00f3nLavo mis manos\npara borrar la lectura de los cuerpos.\nDesnudas, palpan el t\u00f3rax,\npercuten, se detienen. Rodean.\nCada cent\u00edmetro que toco\ndeja en mis dedos su escritura.Mis manos traducen\nese idioma\nentre el silencio y la sangre.\nLengua de ciegos.En el tacto\nla carne\nencuentra\nsu sentido.Ahora respire. Diga treinta y tres.\nTreinta y tres.\nDiga uno. Uno.\nInhale y exhale lento.\nTosa.Tengo cinco letras\npara leer el cuerpo en cada mano.\u00bfAqu\u00ed duele?\u00bfY aqu\u00ed?",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211116-cult4-f1-primera-linea.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/mi-ano-de-internado/?page=all",
    "gaceta": "G5252"
  },
  {
    "titulo": "Lluvia de medallas",
    "resumen": "La delegaci\u00f3n puma logr\u00f3 una cosecha de 13 preseas en certamen celebrado en Oaxtepec, Morelos ",
    "fecha": "Dic 2, 2021",
    "autor": "Alfonso Espino   ",
    "nota": "La sangre azul y la piel dorada se hicieron presentes en el Campeonato Nacional de Lucha Universitaria 2021, avalado por el Consejo Nacional del Deporte de la Educaci\u00f3n y efectuado en Oaxtepec, Morelos, donde los atletas de la UNAM consiguieron un total de 13 medallas.Del total de preseas auriazules, dos fueron de oro, seis de plata y cinco de bronce. Asimismo, nueve de ellas fueron ganadas en la rama femenil, mientras que otras cuatro se lograron en la varonil.Luz Mar\u00eda Hern\u00e1ndez Hern\u00e1ndez, alumna de la FES Arag\u00f3n, conquist\u00f3 el oro tras imponerse de manera contundente a cuatro luchadoras en la categor\u00eda de los 76 kilogramos, por lo que considera su medalla como un merecido premio a su dedicaci\u00f3n en esta disciplina.\u201cEs un reconocimiento para todo el trabajo que he hecho con mi entrenador y con mi equipo. Es una muestra de que puedo conseguir mis metas a medida del esfuerzo que le ponga y yo me he empe\u00f1ado mucho\u201d, afirm\u00f3 la atleta universitaria, quien adem\u00e1s confes\u00f3 que una lesi\u00f3n en el tobillo sufrida un mes antes de la competencia le signific\u00f3 un obst\u00e1culo extra por superar.Vania Netzuit Cort\u00e9s Ledezma, quien estudia en la Facultad de Filosof\u00eda y Letras, logr\u00f3 vencer a dos luchadoras en la categor\u00eda de los 72 kilogramos para alcanzar el oro. Por ser su primer metal en una competencia nacional, esto significa mucho para ella.\u201cA pesar de que no han sido las mejores condiciones, debido a la pandemia, lo intentamos, y me dio much\u00edsimo gusto llegar a obtener esta medalla de oro\u201d, coment\u00f3 la deportista auriazul, quien, al igual que su compa\u00f1era Luz Mar\u00eda, destac\u00f3 que el logro se obtuvo gracias a la gu\u00eda de sus entrenadores.Todos los atletas de esta disciplina se vieron orillados a entrenar en casa durante la mayor parte del confinamiento. Deb\u00edan grabar y mandar videos realizando ejercicios de manera constante para que los entrenadores pudieran evaluar su desempe\u00f1o, lo cual signific\u00f3 un reto, ya que en ocasiones las condiciones para realizar esta din\u00e1mica en los espacios reducidos de algunas de sus viviendas no eran las mejores; sin embargo, tuvieron que adaptarse.Al respecto, el entrenador Javier V\u00e1zquez Fern\u00e1ndez reconoci\u00f3 la dificultad que esto represent\u00f3, pues asever\u00f3 que \u201cla lucha definitivamente se aprende luchando\u201d, aunque tambi\u00e9n asegur\u00f3 sentirse feliz con los buenos resultados obtenidos. \u201cEs una competencia a la que le sacamos mucho provecho. Para eso estamos trabajando. La labor es en conjunto, no son logros solamente m\u00edos, sino tambi\u00e9n de los dem\u00e1s entrenadores\u201d.Adem\u00e1s de las medallas alcanzadas por Luz Mar\u00eda Hern\u00e1ndez y Vania Cort\u00e9s, otros seis representantes de la UNAM obtuvieron preseas de plata, ellos fueron: Daniela Camila Santiago Esteves, de la Escuela Nacional de Enfermer\u00eda y Obstetricia; Ivette Cort\u00e9s Cobos, de la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales; Yolanda Lisset Villanueva Campa, de la Facultad de Contadur\u00eda y Administraci\u00f3n; Evelyn Gonz\u00e1lez L\u00f3pez, de la FES Arag\u00f3n; Menelik Cabrera Ju\u00e1rez, de la FES Iztacala, y Mart\u00edn Alejandro Mireles Dorantes, de la Facultad de Contadur\u00eda y Administraci\u00f3n. Ganaron bronce Diego Octavio Castillo Clemente, de la Facultad de Derecho; Mar\u00eda Fernanda Pe\u00f1a Salazar, de la Facultad de Qu\u00edmica; Beatriz Lino de Jes\u00fas, de la FES Zaragoza; as\u00ed como Uriel Ray\u00f3n Fern\u00e1ndez e Ivana Ibarra Flores, ambos de la Facultad de Contadur\u00eda y Administraci\u00f3n.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/12/211202-Dep-1-des-f1-Lluvia-de-medallas.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/lluvia-de-medallas/?page=all",
    "gaceta": "G5257"
  },
  {
    "titulo": "Lo que comemos, v\u00ednculo de salud y bienestar personal",
    "resumen": "No hay alimentos buenos ni malos, sino porciones y h\u00e1bitos a considerar, opinaron expertas en el conversatorio Mejor no, Porque Engordo",
    "fecha": "Nov 4, 2021",
    "autor": "Guadalupe Lugo   ",
    "nota": " No hay alimentos buenos ni malos, sino porciones y h\u00e1bitos a considerar, as\u00ed como tampoco el peso ideal, ello depende de la constituci\u00f3n, altura y actividad f\u00edsica en cada individuo, todo lo que comemos realiza una acci\u00f3n, para bien o para mal, en nuestro organismo, consideraron expertas que participaron en el conversatorio Mejor no, Porque Engordo.En el encuentro virtual de la Fiesta de las Ciencias y las Humanidades, Margarita Maass Moreno, acad\u00e9mica del Centro de Investigaciones Interdisciplinarias en Ciencias y Humanidades, asegur\u00f3 que todo lo que comemos tiene efectos, positivos o negativos, en nuestro organismo, ello no s\u00f3lo tiene que ver con calidad de los alimentos que consumimos, sino con la cantidad.Resalt\u00f3 que cada vez hay m\u00e1s gente obesa y todo est\u00e1 relacionado con lo que comemos, adem\u00e1s, es importante entender que las enfermedades cr\u00f3nico degenerativas, como la hipertensi\u00f3n arterial, son silenciosas.Por otra parte, dijo que es recomendable que en todos los hogares haya una b\u00e1scula y que los ni\u00f1os aprendan a pesarse y comprendan el significado de mantener un peso saludable. \u201cEs importante generar una cultura de salud y bienestar en los hogares, la salud tiene par\u00e1metros y elementos medibles, y el bienestar es una sensaci\u00f3n\u201d.Se\u00f1al\u00f3 que hablar de salud es mucho m\u00e1s que la ausencia de padecimientos, tiene que ver con la mala informaci\u00f3n que existe en Internet y en las redes sociales, la poblaci\u00f3n debe ser cuidadosa con suplementos y medicamentos para bajar de peso que ah\u00ed se anuncian, incluso con la alimentaci\u00f3n que en esas plataformas se promueven.Por su parte, Cecilia Guadalupe Silva Guti\u00e9rrez, acad\u00e9mica de la Facultad de Psicolog\u00eda, expuso que, seg\u00fan cifras de la OMS, cada a\u00f1o mueren en el mundo 2.8 millones de personas por problemas de salud asociados al sobrepeso u obesidad, como diabetes tipo 2, hipertensi\u00f3n arterial, apnea del sue\u00f1o, fallos hep\u00e1ticos, afecciones musculoesquel\u00e9ticas, depresi\u00f3n, ansiedad, etc\u00e9tera, lo que implica un problema de salud importante y de costos altos de atenci\u00f3n en salud.Asimismo, refiri\u00f3, la \u00faltima Encuesta Nacional de Salud y Nutrici\u00f3n, mostr\u00f3 que la prevalencia de sobrepeso y obesidad en adultos mexicanos de 20 a\u00f1os y m\u00e1s es de 72.5 por ciento (75.6 mujeres y 69.4 por ciento hombres).Apunt\u00f3 que la OMS reporta que hace 50 a\u00f1os era mayor la cantidad de personas con bajo peso que aquellas con obesidad, \u201cparec\u00eda que de 1975 a la fecha las personas con obesidad se han triplicado en el mundo, y por tanto se le cataloga como una pandemia no infecciosa\u201d, debido a que hoy consumimos una gran cantidad de alimentos ultra procesados cargados en sal, azucares y grasas, adem\u00e1s del sedentarismo.Coment\u00f3 que el peso ideal no existe, ello depende de la constituci\u00f3n, altura, actividad, condici\u00f3n f\u00edsica, edad y sexo, no podemos generalizar un peso, pero tampoco hay que tratar de encajar en ning\u00fan modelo o figura, lo esencial es que me sienta contenta con el cuerpo que tengo. Lo importante es conseguir un peso saludable, \u201ces cierto que puede estar en nuestras manos afrontar mejor nuestras emociones, sentirnos mejor con nosotros mismos y cambiar de h\u00e1bitos\u201d.A su vez, Andrea del Carmen Hern\u00e1ndez L\u00f3pez, licenciada en Nutrici\u00f3n y Bienestar Integral por el Tecnol\u00f3gico de Monterrey, campus Ciudad de M\u00e9xico, indic\u00f3 que para mantener un peso saludable no es necesario hacer dietas restrictivas, esto disminuye nuestro metabolismo y, por lo tanto, gastamos menos cantidad de calor\u00edas.Acentu\u00f3 que se han satanizado los carbohidratos, pero en cada comida deben incluirse los tres grupos principales de macronutrientes, prote\u00ednas, grasas y carbohidratos, nuestra principal fuente de energ\u00eda.No existen alimentos buenos o malos, hay porciones y h\u00e1bitos alimenticios, lo \u00fanico que no podemos consumir son aquellos productos echados a perder o que nos causan alguna alergia o que por alguna comorbilidad hay que restringirlos, pero ninguno debe prohibirse, finaliz\u00f3.",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211104-aca9-des-f1-obesidad.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/lo-que-comemos-vinculo-de-salud-y-bienestar-personal/?page=all",
    "gaceta": "G5249"
  }
]