[
  {
    "titulo": "Se triplica n\u00famero de adultos lectores en formato digital",
    "resumen": "Cifras del Inegi en 2021; Laurette Godinas, del IIB, opina que se han enriquecido los soportes electr\u00f3nicos",
    "fecha": "Nov 18, 2021",
    "autor": "Diana Saavedra   ",
    "nota": "  Derivado de los cambios en los \u00faltimos tiempos, como la pandemia, muchos libros ya no son usados en papel, sino a trav\u00e9s de repositorios digitales, los cuales mantienen la misi\u00f3n de fomentar el conocimiento y la formulaci\u00f3n de nuevas dudas que llaman a nuevas investigaciones en fuentes del saber para responderlas, consider\u00f3 Laurette Godinas, del Instituto de Investigaciones Bibliogr\u00e1ficas (IIB).Esta transformaci\u00f3n de entornos f\u00edsicos a digitales ha permitido el enriquecimiento de recintos digitales como la Biblioteca Digital Mundial (World Digital Library) o la Biblioteca Digital Mexicana (bdmx.mx), que cada vez ponen m\u00e1s materiales en acceso libre, pero tambi\u00e9n han alejado a los estudiantes de su entorno natural de consulta, las bibliotecas, agreg\u00f3 la coordinadora de Investigaci\u00f3n del IIB.\u201cEn las bibliotecas digitales, el lector est\u00e1 frente en un marem\u00e1gnum de obras digitalizadas, a menudo organizadas en colecciones, pero no tienen la orientaci\u00f3n de un especialista que las conoce y puede guiar al lector hacia lo que busca, y es algo muy importante, porque una de las cosas que ha apoyado mucho una iniciativa como el d\u00eda del libro era justamente ponernos a trabajar en conjunto con todos los oficios vinculados con \u00e9l, desde la producci\u00f3n editorial hasta la preservaci\u00f3n y la puesta a disposici\u00f3n del p\u00fablico\u201d, precis\u00f3.La doctora en Literatura coment\u00f3 lo anterior en el D\u00eda Nacional del Libro, (12 de noviembre) que celebra el nacimiento de Sor Juana In\u00e9s de la Cruz, defensora del derecho a la educaci\u00f3n y la lectura, un festejo que fue instituido en 1979 por el entonces presidente de M\u00e9xico, Jos\u00e9 L\u00f3pez Portillo.En ese tiempo, a\u00f1adi\u00f3 la especialista en cr\u00edtica textual y paleograf\u00eda, se pusieron a trabajar en sinergia la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica, los diferentes estados, municipios y las editoriales, as\u00ed como diversos organismos para realizar actividades conjuntas que difundan el h\u00e1bito de la lectura y permitan la construcci\u00f3n de una cultura nacional.Laurette Godinas estim\u00f3 que, en ese sentido, el D\u00eda Nacional del Libro es realmente una fiesta que involucra un trabajo conjunto para el fomento de la lectura ante el p\u00fablico y una de las iniciativas m\u00e1s importantes, que dur\u00f3 hasta hace poco, fue la elaboraci\u00f3n de un libro conmemorativo que se distribu\u00eda gratuitamente en toda la Rep\u00fablica.Seg\u00fan el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (Inegi) para 2021 el porcentaje de personas adultas lectoras que prefieren la lectura de libros en formato digital se triplic\u00f3 en relaci\u00f3n con lo declarado por la poblaci\u00f3n en 2016 (21.5 % contra 6.8 %) y resulta casi el doble de 2020, que fue de 12.3 por ciento. Adem\u00e1s, en formato digital, la lectura de revistas aument\u00f3 de 2.6 % en 2016 a 22.6 % en 2021. En cuanto a la lectura de peri\u00f3dicos en formato digital, \u00e9sta registr\u00f3 un incremento de 5.6 a 21.3 % entre 2016 y 2021.Godinas enfatiz\u00f3 que si bien esto implica m\u00e1s opciones de lectura, hoy en d\u00eda las grandes bibliotecas que est\u00e1n en acceso libre en Internet ya no tienen esa orientaci\u00f3n al usuario, para decirle, mira hay una preselecci\u00f3n de materiales, por ejemplo, Don Quijote de la Mancha, El periquillo sarniento, El Zarco o El laberinto de la soledad.La investigadora destac\u00f3 que en esta \u00f3ptica la Biblioteca Nacional trabaja intensamente en estrategias para fomentar la lectura en nuevos soportes y, de cierta manera, ofrecer esa gu\u00eda que requiere quien se inicia en el proceso, para que el lector tenga una comprensi\u00f3n m\u00e1s global de lo que lee y pueda entender mejor de qu\u00e9 manera los textos representan para \u00e9l una forma de escalar un pelda\u00f1o m\u00e1s en el conocimiento.La pandemia ha obligado tambi\u00e9n a tomar caminos diferentes para la difusi\u00f3n de la lectura, como el uso de las redes sociales generando nuevas v\u00edas con programas como Ratones de biblioteca, El faro o los Di\u00e1logos sobre joyas, estrategias para hacer m\u00e1s comprensible nuestro patrimonio bibliogr\u00e1fico.",
    "gaceta": "Numero 5,253",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211116-cult2-f2-dia-nacional-libro.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/se-triplica-numero-de-adultos-lectores-en-formato-digital/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "La Revoluci\u00f3n mexicana, su perspectiva hist\u00f3rica",
    "resumen": "El movimiento armado comenz\u00f3 el 20 de noviembre de 1910; parec\u00eda que Francisco I. Madero invitaba al t\u00e9 a las cinco de la tarde, comenta especialista de Investigaciones sociales",
    "fecha": "Nov 18, 2021",
    "autor": "Patricia Lopez   ",
    "nota": "La Revoluci\u00f3n Mexicana fue un conflicto armado que ocurri\u00f3 de 1910 a 1917 como una lucha en contra de la perpetuaci\u00f3n en el poder del general Porfirio D\u00edaz, pero deriv\u00f3 en una guerra civil entre facciones.Diferentes grupos que ten\u00edan como bandera derechos pol\u00edticos y sociales se unieron por ese objetivo, pero luego llevaron a cabo una guerra de guerrillas a lo largo de una de las \u00e9pocas m\u00e1s convulsas para M\u00e9xico, que dej\u00f3 m\u00e1s de un mill\u00f3n de muertos.\u201cUna revoluci\u00f3n es un conflicto armado, violento y r\u00e1pido que cambia las estructuras de un pa\u00eds. De manera oficial, la Revoluci\u00f3n Mexicana termin\u00f3 en 1917 con la promulgaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n de aquel a\u00f1o\u201d, asegur\u00f3 Georgette Emilia Jos\u00e9 Valenzuela, del Instituto de Investigaciones Sociales (IIS).A poco m\u00e1s de un siglo de distancia, a\u00fan se discute su temporalidad, se\u00f1al\u00f3 la doctora en Historia. \u201cPara m\u00ed termin\u00f3 en 1920 con la llegada del grupo Sonora, un grupo de sectores medios con un proyecto muy diferente de pa\u00eds al del anterior presidente Venustiano Carranza\u201d.La investigadora dijo que Plutarco El\u00edas Calles, durante su presidencia de 1924 a 1928, convirti\u00f3 a la Revoluci\u00f3n en un ente moral y le dio un futuro, lo que signific\u00f3 que en 1928, cuando se form\u00f3 el Partido Nacional Revolucionario (antecedente del Partido Revolucionario Institucional), la Revoluci\u00f3n no hab\u00eda cumplido a\u00fan sus metas.Para algunos autores, anot\u00f3, termin\u00f3 en 1940, con el fin de la presidencia de L\u00e1zaro C\u00e1rdenas; mientras que para otros fue en 1946, con la llegada de los civiles, encabezados por el abogado Miguel Alem\u00e1n a la presidencia. \u201cEn lo que hay consenso, aunque no es cierto, es que el movimiento armado comenz\u00f3 el 20 de noviembre de 1910. Eso dec\u00eda el Plan de San Luis de Francisco I. Madero, que parec\u00eda que invitaba al t\u00e9 a las cinco de la tarde de ese d\u00eda. En realidad hubo algunos movimientos armados previos que fueron reprimidos o coartados por el gobierno de Porfirio D\u00edaz\u201d, expres\u00f3 la especialista.Entre estos movimientos destaca el de los hermanos Aquiles, M\u00e1ximo y Carmen Serd\u00e1n, que se alzaron en armas en Puebla antes de la fecha pactada, lo que caus\u00f3 su muerte al enfrentarse con las fuerzas del gobierno.Bajo el lema \u201cSufragio efectivo, no reelecci\u00f3n\u201d, el entonces excandidato y l\u00edder liberal Francisco I. Madero lanz\u00f3 el Plan de San Luis (el 5 de octubre de 1910) para derrocar a D\u00edaz. En el documento reivindicaba derechos laborales y la repartici\u00f3n de tierras que buscaban grupos contrarios a D\u00edaz.La lucha armada hizo surgir a otros l\u00edderes revolucionarios que acompa\u00f1aron la causa de Madero, entre otros Emiliano Zapata en el sur del pa\u00eds, as\u00ed como Pancho Villa, \u00c1lvaro Obreg\u00f3n y Pascual Orozco en el norte. La presi\u00f3n revolucionaria tuvo \u00e9xito y Porfirio D\u00edaz firm\u00f3 su renuncia a la presidencia el 25 de mayo de 1911, dando fin a 35 a\u00f1os de gobierno y abriendo paso a nuevas elecciones.\u201cLa Revoluci\u00f3n Mexicana permiti\u00f3 a los mexicanos de aquella \u00e9poca la movilizaci\u00f3n, salir de sus comunidades y conocer al pa\u00eds, algo que no se pod\u00eda antes por las condiciones sociales y econ\u00f3micas\u201d, indic\u00f3 la experta del IIS.Otro aporte muy importante es que en la Constituci\u00f3n de 1917 se establecieron por primera vez los derechos de los obreros, y los derechos sociales de los mexicanos. \u201cTambi\u00e9n, por primera vez se legisl\u00f3 la relaci\u00f3n capital-trabajo, que fue una novedad\u201d, agreg\u00f3.En el tiempo de su promulgaci\u00f3n y hasta los a\u00f1os 40 del siglo pasado, la Constituci\u00f3n de 1917 fue una de las m\u00e1s avanzadas de su tiempo, justamente por los derechos que inclu\u00eda en materia educativa, en la recuperaci\u00f3n, uso y usufructo de la tierra, donde volvi\u00f3 a ser propiedad de la naci\u00f3n las aguas, r\u00edos, mares y monta\u00f1as.Otro elemento, que hoy ha perdido significaci\u00f3n, fue la incorporaci\u00f3n de las organizaciones de masas en la direcci\u00f3n del gobierno en turno. \u201cNo se puede entender buena parte del siglo XX sin la participaci\u00f3n de estas masas obreras y campesinas, especialmente a trav\u00e9s del movimiento obrero organizado\u201d.Consider\u00f3 que si M\u00e9xico se industrializ\u00f3, sobre todo a partir del gobierno de Miguel Alem\u00e1n, fue gracias a las divisas que gener\u00f3 la agricultura de exportaci\u00f3n. \u201cSiempre se mantuvo como meta a conseguir que hubiera una reforma agraria que beneficiara a la mayor\u00eda de los campesinos, pero con la llegada del grupo Sonora al poder en 1920, se mantuvo la idea de la posesi\u00f3n de la tierra y su cultivo, para mantener al campo mexicano en propiedad de peque\u00f1os agricultores, y jam\u00e1s van a entender al ejido\u201d, explic\u00f3.Otro aspecto ben\u00e9fico de la Revoluci\u00f3n, consider\u00f3 la historiadora, es su proyecto educativo. Y tuvo una gran influencia en las artes, donde inspir\u00f3 al muralismo en la pintura, la novela de la Revoluci\u00f3n en la literatura, y fue tema en la m\u00fasica, la danza y el cine.",
    "gaceta": "Numero 5,253",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211118-aca10-des-f1-revolucion.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/la-revolucion-mexicana-su-perspectiva-historica/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Las emociones, una relaci\u00f3n de convivencia y aprendizaje",
    "resumen": "Mariana Edith Rodr\u00edguez Lugo particip\u00f3 en las Charlas de Educaci\u00f3n para la Salud",
    "fecha": "Nov 15, 2021",
    "autor": "Patricia Lopez   ",
    "nota": "  Desde que nacemos y a lo largo de toda nuestra vida, los seres humanos tenemos emociones que condicionan nuestro sentir y muchas veces nuestro actuar; por ello, equilibrarlas y aprender a vivir con ellas es fundamental para mantener una adecuada salud mental, afirm\u00f3 la psic\u00f3loga y doctora en tanatolog\u00eda Mariana Edith Rodr\u00edguez Lugo, acad\u00e9mica del Departamento de Psiquiatr\u00eda y Salud Mental de la Facultad de Medicina.Cada emoci\u00f3n que sentimos tiene una doble funci\u00f3n, por ejemplo, el amor es un v\u00ednculo de sobrevivencia que nos apasiona y nos mantiene vivos para el mantenimiento de la especie, cuidando de una persona, grupo, cosa o idea; pero a la vez nos puede obsesionar y hacer que dependamos de algo o alguien para ser feliz.La tristeza nos lleva a la reintegraci\u00f3n, la valoraci\u00f3n, el aprendizaje y a pedir ayuda; pero al mismo tiempo implica una autocr\u00edtica destructiva, donde solamente vemos los aspectos desfavorables de una situaci\u00f3n y puede alejarnos de las personas, explic\u00f3 la experta.El enojo, por su parte, es una autodefensa que nos lleva a tomar decisiones y a proteger a nuestros seres queridos; pero tambi\u00e9n nos conduce a la impulsividad, a ser violentos, frustrarnos, lastimar a los dem\u00e1s y arrepentirnos, dijo.Rodr\u00edguez Lugo particip\u00f3 con la pl\u00e1tica Emociones y Salud Mental en las Charlas de Educaci\u00f3n para la Salud, organizadas y presentadas en l\u00ednea por el Programa Universitario de Estudios de la Ciudad (PUEC).Ante Javier Delgado Campos, titular del PUEC quien fungi\u00f3 como moderador, la especialista se\u00f1al\u00f3 que cuando tenemos alegr\u00eda sentimos una sensaci\u00f3n de bienestar, nos liberamos de tensiones, somos agradables a los ojos de otros, sociables, se reduce la posibilidad de agresi\u00f3n, somos proclives a la reproducci\u00f3n de la especie, adem\u00e1s de que potencializamos el aprendizaje. Pero a la vez no medimos los riesgos, estamos distra\u00eddos y podemos ser poco emp\u00e1ticos y acceder al consumo de sustancias t\u00f3xicas.En tanto, cuando tenemos la emoci\u00f3n del miedo nos podemos sentir paralizados y catastrofistas, nos preocupamos en exceso, vemos lo peor, escapamos y sobrepensamos las cosas. Pero a la par, nos protegemos, nos salvaguardamos para sobrevivir, estamos alerta y prevenimos riesgos.Rodr\u00edguez Lugo coment\u00f3 que existen varias formas de regular las emociones: aprender a nombrarlas, identificar el nivel de intensidad, ubicar las experiencias fisiol\u00f3gicas que ocasionan, aceptar y no huir de las emociones, evitar la experiencia de vivirlas as\u00ed como no intentar suprimir la emoci\u00f3n.Entre los factores que dificultan la regulaci\u00f3n emocional, la especialista cit\u00f3 a la biolog\u00eda (que ocasiona ciertas reacciones f\u00edsicas asociadas a emociones), un estado de \u00e1nimo prolongado, la sobrecarga emocional, la falta de habilidades para moderarlas y la saturaci\u00f3n de sentimientos, pensamientos y sensaciones que derivan en agotamiento mental y f\u00edsico.\u201cSe debe buscar ayuda profesional cuando una emoci\u00f3n es tan intensa que nos impide hacer una vida positiva y valiosa\u201d, asever\u00f3.Rodr\u00edguez Lugo refiri\u00f3 que la salud mental, de acuerdo con la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, es \u201cun estado de bienestar en el cual la persona es consciente de sus propias capacidades, puede afrontar las tensiones normales de la vida, puede trabajar en forma productiva y fruct\u00edfera y es capaz de hacer una contribuci\u00f3n a su comunidad\u201d.Af\u00edn a esta definici\u00f3n, la experta recomend\u00f3 a las personas identificar \u00e1reas valiosas de su vida como la salud, las relaciones interpersonales, el \u00e1rea de disfrute y diversi\u00f3n y el campo laboral, educativo o profesional.Entre sus conclusiones, Rodr\u00edguez Lugo expres\u00f3 que a\u00fan con emociones desagradables podemos actuar como queremos ser en nuestra vida. \u201cEs importante aprender a no pelearse con las emociones para tener una salud mental, pues a veces la intensidad de las emociones nos dificulta ver las cosas relevantes\u201d.Expres\u00f3 que una emoci\u00f3n fuerte y constante puede desencadenar un trastorno de ansiedad o depresi\u00f3n, y sugiri\u00f3 en esos casos buscar ayuda profesional.",
    "gaceta": "Numero 5,253",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211116-aca7-des-f1-salud-mental.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/las-emociones-una-relacion-de-convivencia-y-aprendizaje/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Evidencian mujeres en prisi\u00f3n su estado durante la pandemia",
    "resumen": "Presentan el fanzine elaborado por internas de Santa Martha Acatitla, expertas de la UNAM y Mujeres en Espiral",
    "fecha": "Nov 15, 2021",
    "autor": "Diana Saavedra   ",
    "nota": "  \u00bfHabr\u00e1 lo necesario para combatir el virus? No quiero pensar m\u00e1s, a nadie le importa lo que pasa dentro si no puedes solucionar lo que hay afuera\u201d, escribe Guadalupe Jim\u00e9nez, mujer egresada del penal de Santa Martha Acatitla en el fanzine Cuerpos y anticuerpos: maniobras y otros contagios en tiempos de pandemia.La publicaci\u00f3n, que fue elaborada por mujeres privadas de la libertad en Santa Martha Acatitla, expertas de la UNAM y miembros del colectivo Mujeres en Espiral, evidencia la situaci\u00f3n que viven en los centros penitenciarios, con carencia de derechos, vulneraci\u00f3n reiterada y c\u00f3mo son criminalizadas no una, sino doble o triplemente.As\u00ed lo consideraron Alma Patricia Pi\u00f1ones V\u00e1zquez, de la Comisi\u00f3n Interna para la Igualdad de G\u00e9nero, del Centro de Investigaciones y Estudios de G\u00e9nero (CIEG), Er\u00e9ndira Yadira Cruz Cruz y Tania Santiago Espinosa, miembros de la organizaci\u00f3n Mujeres en Espiral, quienes participaron en el Ciclo Viernes de Cultura Feminista.Alma Pi\u00f1ones destac\u00f3 que por estar en la c\u00e1rcel \u201ctambi\u00e9n se vulneran otros derechos, el derecho a la salud, f\u00edsica y mental, cuando hablaron del agua, la comida, el derecho a la educaci\u00f3n, se quedaron durante cu\u00e1nto tiempo sin los talleres que regularmente tienen y las mantienen activas y prepar\u00e1ndose para esta reinserci\u00f3n\u201d.El fanzine tambi\u00e9n muestra algunas de las maniobras que las mujeres en conflicto con la ley enfrentaron en una situaci\u00f3n sumamente at\u00edpica por la pandemia y que llev\u00f3 a las expertas que trabajan desde 2008 en el penal de Santa Martha a repensar y revalorar medios de comunicaci\u00f3n con ellas.La tambi\u00e9n investigadora record\u00f3 que la \u00faltima actualizaci\u00f3n del mapa penitenciario de Covid-19 (mayo de 2021), revel\u00f3 que hay 4 mil 451 contagios, 357 fallecimientos, 23 incidentes de violaci\u00f3n debido a las medidas de la contingencia, casi 4 mil procesos de libertad y 20 mil 173 vacunas aplicadas para esta poblaci\u00f3n de 209 mil personas en M\u00e9xico.Er\u00e9ndira Cruz, del Departamento de Pedagog\u00edas Cr\u00edticas y Restaurativas del CIEG, a\u00f1adi\u00f3 que seg\u00fan el informe especial sobre el estado que guardan las medidas adoptadas en centros penitenciarios para la atenci\u00f3n de la emergencia sanitaria generada ante el virus SARS-CoV (Covid-19) de la CNDH, 45.6 por ciento de esta poblaci\u00f3n privada de la libertad en el \u00e1mbito nacional comparti\u00f3 celda con m\u00e1s de cinco personas.Por ello, para la estudiante de maestr\u00eda en Pedagog\u00eda y las integrantes del colectivo era necesario hacer visible que en un contexto como la c\u00e1rcel eran imposibles algunas de las medidas sanitarias, como el lavado constante de manos o mantener la sana distancia.Adem\u00e1s, precis\u00f3: \u201cEl distanciamiento f\u00edsico si bien se propon\u00eda como una medida para mitigar el contagio tambi\u00e9n tra\u00eda para nosotras incertidumbre, dudas, preocupaciones sobre la situaci\u00f3n que en prisi\u00f3n nuestras compa\u00f1eras estaban viviendo, ya que ahora la comunicaci\u00f3n estaba mucho m\u00e1s limitada y no pod\u00edamos hablar con ellas, mucho menos llamarlas o mandarles alg\u00fan tipo de mensaje\u201d.A su vez, Tania Santiago detall\u00f3 que el fanzine Cuerpos y anticuerpos\u2026 busc\u00f3 dar voz a las mujeres del penal aprovechando algunos de los conceptos de la pandemia como inoculaci\u00f3n, confinamiento forzado, anticuerpos, uso de cubrebocas, contagios, lavado de manos, la negaci\u00f3n de contacto con otros.Tania Santiago subray\u00f3: \u201cEl lavado de manos lo entendemos como el distanciamiento de una problem\u00e1tica\u2026 No pod\u00edamos simplemente lavar nuestras manos y negar la existencia de las mujeres, sus contextos, familias, y la precariedad a la que son sometidas, as\u00ed que nuestra estrategia fue ensuciarnos las manos y maniobrar para reducir las distancias entre ellas confinadas y nosotras afuera resguardadas y as\u00ed seguir toc\u00e1ndonos y encontr\u00e1ndonos\u201d.En estas reflexiones y contexto, agreg\u00f3, el cubrebocas es una suerte de trampa institucional, pues tiene al menos tres usos y sentidos, por un lado, es un elemento de protecci\u00f3n; por otro, de camuflaje que sirve para ocultar la identidad y, por \u00faltimo, cubrir la boca es en momentos de m\u00e1xima represi\u00f3n, un gesto brutal que impide el grito y suspende el habla.Los textos de Cuerpos y anticuerpos: maniobras y otros contagios en tiempos de pandemia pueden ser consultados en: http://www.esteticas.unam.mx/sites/default/files/files/fanzine-cuerpos-Y-anticuerpos_300620.pdf.",
    "gaceta": "Numero 5,253",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211116-aca9-des-f1-fanzine-mujeres-espiral.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/evidencian-mujeres-en-prision-su-estado-durante-la-pandemia/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Convergencias, alianzas y autocr\u00edtica, parte de agenda del feminismo",
    "resumen": "Comenz\u00f3 la edici\u00f3n 28 del Coloquio Internacional de Estudios de G\u00e9nero GRRRRR G\u00e9nero: Rabia, Ritmo, Rima, Ruido y Respons-habilidad",
    "fecha": "Nov 15, 2021",
    "autor": "Leonardo Frias   ",
    "nota": "M\u00e1s que nunca, el feminismo est\u00e1 presente en el espacio p\u00fablico. Lo hemos visto en las protestas, algunas muy fuertes, largas, poderosas y dolorosas, por lo que es urgente analizar su energ\u00eda, su rabia y algarab\u00eda en la calle, su ritmo y rima en el activismo, y sus consonancias y disonancias desde la academia.As\u00ed lo expuso Marisa Belausteguigoitia Rius, directora del Centro de Investigaciones y Estudios de G\u00e9nero, al poner en marcha la vig\u00e9simo octava edici\u00f3n del Coloquio Internacional de Estudios de G\u00e9nero GRRRRR G\u00e9nero: Rabia, Ritmo, Rima, Ruido y Respons-habilidad.Este encuentro, dijo la tambi\u00e9n acad\u00e9mica de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras, es ante todo un ejercicio de abrir puertas y ventanas, un ejercicio de imaginaci\u00f3n de fabulaci\u00f3n y de confabulaci\u00f3n.\u201cDe c\u00f3mo lidiar con la furia, el enojo, la frustraci\u00f3n que despierta la impunidad, la arbitrariedad con el inmenso da\u00f1o causado a tantas familias, a tantas mujeres, al pa\u00eds completo, por la falta de acceso a la justicia, el desd\u00e9n, el descuido\u201d, destac\u00f3.El feminismo, continu\u00f3, tradicionalmente se ha preocupado por la pol\u00edtica, por la pedagog\u00eda y por la cr\u00edtica, tambi\u00e9n queremos que se preocupe m\u00e1s por la autocr\u00edtica.Este coloquio apunta a eso, a la autocr\u00edtica en el propio feminismo, tambi\u00e9n a conjugar la pol\u00edtica, la pedagog\u00eda y la acci\u00f3n con la imaginaci\u00f3n, con el fin de trabajar juntas.\u201cEstamos en un pa\u00eds muy dividido y necesitamos convergencias, conversaciones, alianzas de todo tipo, con todo tipo de actores, no solamente entre nosotras, tambi\u00e9n con las que no piensan como nosotras\u201d, aclar\u00f3.El coloquio GRRRRR G\u00e9nero: Rabia, Ritmo, Rima, Ruido y Responshabilidad, asegur\u00f3 la catedr\u00e1tica de la Universidad de Nueva York, pretende visibilizar el ruido del activismo en la academia, y la rima de la academia en el activismo.Nos interesa debatir entre colectivas, estudiantes, acad\u00e9micos, artistas y activistas a partir de preguntas como: \u201c\u00bfqu\u00e9 mecanismos y pr\u00e1cticas hay que echar a andar para fortalecer la academia como espacio de resonancias y construcci\u00f3n de lo com\u00fan, la igualdad y la justicia, en frontera con el activismo y la militancia? \u00bfQu\u00e9 papel tienen las pr\u00e1cticas art\u00edsticas en la generaci\u00f3n de pensamiento y acciones cr\u00edticas no violentas?\u201d.Nos interesa entonces, recalc\u00f3, visibilizar la forma en que estos tres ejes, academia, activismo, y arte, se conjuguen para que suceda la pol\u00edtica y la alianza.En el arranque del coloquio estuvo, en nombre de Guadalupe Valencia Garc\u00eda, coordinadora de Humanidades, \u00c1ngel Figueroa Perea, director general de Divulgaci\u00f3n de las Humanidades, quien indic\u00f3 que necesitamos propiciar y construir nuevas generaciones de ni\u00f1as y ni\u00f1os nativos de la equidad de g\u00e9nero.\u201cNuevas generaciones que no contemplen, ni como m\u00ednima opci\u00f3n el descr\u00e9dito, el abuso, el acoso, el odio, la superioridad, la cosificaci\u00f3n, la agresi\u00f3n, en ese sentido se vuelve m\u00e1s que fundamental el enorme empuje y la rabia, y el ruido de millones de j\u00f3venes en todo el mundo, en nuestro pa\u00eds, en nuestra universidad, porque esta generaci\u00f3n est\u00e1 siendo determinante para sacudir a otras\u201d, abund\u00f3.Una transformaci\u00f3n social profunda, advirti\u00f3, puede requerir d\u00e9cadas, y mucha determinaci\u00f3n pol\u00edtica y social, por ello es necesaria una promoci\u00f3n real de pensamiento cr\u00edtico y de una ciudadan\u00eda informada. La semilla de esa futura generaci\u00f3n de nativos ya est\u00e1 sembrada.Las actividades del XXVIII Coloquio de Estudios de G\u00e9nero pueden verse en el canal de Facebook del CIEG UNAM.",
    "gaceta": "Numero 5,253",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211116-aca10-des-f1-feminismo.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/convergencias-alianzas-y-autocritica-parte-de-agenda-del-feminismo/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "El bien p\u00fablico, objetivo del economista financiero formado en la UNAM",
    "resumen": "El hambre y la incapacidad adquisitiva son dos de los tantos problemas que puede generar el mal comportamiento de los mercados financieros",
    "fecha": "Nov 10, 2021",
    "autor": "Isai Monterrubio / nota de humanidadescomunidad.unam.mx   ",
    "nota": "Resulta extra\u00f1o pensar en un elemento esencial que rige las actividades comerciales, financiera y de poder, que otorga la capacidad de comprar, acumular, invertir, financiar, emplear y producir; desde luego ese elemento es el dinero. El dinero se ha convertido en el eje vertebral de la econom\u00eda capitalista moderna, desplazando a las actividades de bienes de producci\u00f3n e influyendo la vida cotidiana de las sociedades modernas donde la tecnolog\u00eda y las finanzas convergen. \u201cActualmente estamos viviendo una etapa importante, en donde los mercados financieros y las finanzas en general est\u00e1n tomando relevancia pr\u00e1cticamente en todos los aspectos de la vida cotidiana\u201d, asever\u00f3 la investigadora Claudia Maya, del Centro de Investigaciones sobre Am\u00e9rica del Norte (CISAN), de la UNAM. Los mercados financieros y las finanzas son un componente complejo de la econom\u00eda contempor\u00e1nea que es indispensable analizar, y para Claudia Maya, la disciplina que mejor puede examinar y comprender dichos componentes es la econom\u00eda financiera: \u201cEn esta \u00e1rea no nos convertimos en t\u00e9cnicos estudiosos de las tendencias de los mercados financieros y de las bolsas de valores y las cotizaciones. Entendemos las tendencias, las utilizamos para comprender la realidad, pero nuestro enfoque es distinto, hacia lo social\u201d.De acuerdo con la especialista, el economista financiero formado en la UNAM busca fomentar el bien p\u00fablico a trav\u00e9s de analizar la compleja realidad econ\u00f3mica actual y plantear soluciones a los problemas como la pobreza, desigualdad, desempleo, atraso y las propias crisis econ\u00f3micas a trav\u00e9s de las herramientas que la ciencia econ\u00f3mica con enfoque heterodoxo facilita y que tienen una manifestaci\u00f3n concreta en la formulaci\u00f3n y dise\u00f1o de pol\u00edticas econ\u00f3micas que favorecen el progreso y bienestar social.Y es que la formaci\u00f3n del economista, en espec\u00edfico del que egresa de universidades p\u00fablicas como la M\u00e1xima Casa de Estudios es diferente, el sentido social es el fundamento de la carrera: \u201cNos damos a la tarea de entender esos procesos complejos que incorporan las interacciones pol\u00edticas, sociales, econ\u00f3micas, institucionales y culturales. Vamos de lo abstracto como la teor\u00eda econ\u00f3mica y las matem\u00e1ticas a lo m\u00e1s concreto de la realidad econ\u00f3mica\u201d.Estudiar las finanzas y las transacciones monetarias nos da la pauta para poder explicar lo que sucede en nuestras actividades cotidianas, como consumidores, productores y/o vendedores, pero tambi\u00e9n nos permite entender lo que ocurre a nivel agregado y a escala internacional, donde la actividad de los mercados financieros domina sobre el resto de las actividades productivas. La relevancia del estudio de las relaciones financieras en la econom\u00eda actual subyace en que estas definen el nivel de producci\u00f3n, inversi\u00f3n, gasto p\u00fablico, empleo, tipo de cambio y tasas de inter\u00e9s, as\u00ed como la formaci\u00f3n de precios. Estas variables afectan directamente la distribuci\u00f3n del ingreso y, por ende, el nivel de vida de una sociedad. El an\u00e1lisis de esta compleja realidad es tarea obligada de los economistas financieros como Claudia Maya.En un mundo dominado por las finanzas \u201cel precio no lo determinan los productores, se determina en los mercados financieros. Si alguien est\u00e1 especulando con el precio futuro de determinado producto o commodity ll\u00e1mese granos o cereales, entonces de la noche a la ma\u00f1ana el costo de estos productos primarios, b\u00e1sicos para nuestra alimentaci\u00f3n, pueden elevarse tanto que el salario com\u00fan de una persona no alcanzar\u00e1 para cubrir las necesidades de la canasta b\u00e1sica donde puede estar el trigo, el ma\u00edz y el arroz\u201d.Y esta alza de precios es un problema a nivel mundial y nacional, ya que genera una espiral inflacionaria que llegan a resentirse fuertemente en los hogares al no haber un aumento proporcional entre los precios y los salarios. Este desface ocasiona la p\u00e9rdida de poder adquisitivo y un rezago social significativo al limitar el consumo de bienes b\u00e1sicos a los sectores m\u00e1s desprotegidos y familias en general.De acuerdo con Arif Husain, encargado del Programa Mundial de Alimentos (PMA) de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU), la incapacidad para adquirir alimentos de la canasta b\u00e1sica se ha incrementado un 40 por ciento en este a\u00f1o. En otras palabras, 690 millones de personas en el mundo duermen con hambre todos los d\u00edas.El hambre y la incapacidad adquisitiva son dos ejemplos de los tantos problemas que puede generar el mal comportamiento de los mercados financieros, se requiere entender la din\u00e1mica de estos y la exigencia de implementar pol\u00edticas econ\u00f3micas de austeridad y sus efectos en el empleo, desarrollo social y crecimiento. \u201c\u00bfQu\u00e9 quiere decir? \u201cQue los mercados financieros influyen en el achicamiento de la econom\u00eda y en el achicamiento de la inversi\u00f3n productiva. Y en todos estos procesos, el dinero, en la forma que tome, ll\u00e1mese inversi\u00f3n privada o inversi\u00f3n p\u00fablica, va a determinar el ritmo de crecimiento de la econom\u00eda, y por lo tanto el empleo e ingresos para todos\u201d.Finalmente, la doctora Claudia Maya subray\u00f3 la importancia de estudiar econom\u00eda, y particularmente, econom\u00eda financiera y asumir un vis\u00f3n adecuada y precisa de los graves problemas que aquejan a M\u00e9xico, palpables en el deterioro social inusitado, de ah\u00ed la imperante necesidad de buscar soluciones viables certeras que aminoren esa descomposici\u00f3n social, en buena medida resultado de las pol\u00edticas de austeridad vinculadas a la apertura comercial y financiera como parte de la din\u00e1mica de los mercados financieros en los \u00faltimos 35 a\u00f1os.\u201cA diferencia de los pol\u00edticos, los economistas podemos proponer cambios, pero no cambios simplemente guiados por intereses mezquinos, sino cambios basados en el estudio de la realidad econ\u00f3mica y que efectuamos para proponer lineamientos de pol\u00edtica econ\u00f3mica que beneficien a la comunidad o a la sociedad en general\u201d, culmin\u00f3.",
    "gaceta": "Numero 5,253",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/finedes.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/el-bien-publico-objetivo-del-economista-financiero-formado-en-la-unam/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Lo que comemos, v\u00ednculo de salud y bienestar personal",
    "resumen": "No hay alimentos buenos ni malos, sino porciones y h\u00e1bitos a considerar, opinaron expertas en el conversatorio Mejor no, Porque Engordo",
    "fecha": "Nov 4, 2021",
    "autor": "Guadalupe Lugo   ",
    "nota": " No hay alimentos buenos ni malos, sino porciones y h\u00e1bitos a considerar, as\u00ed como tampoco el peso ideal, ello depende de la constituci\u00f3n, altura y actividad f\u00edsica en cada individuo, todo lo que comemos realiza una acci\u00f3n, para bien o para mal, en nuestro organismo, consideraron expertas que participaron en el conversatorio Mejor no, Porque Engordo.En el encuentro virtual de la Fiesta de las Ciencias y las Humanidades, Margarita Maass Moreno, acad\u00e9mica del Centro de Investigaciones Interdisciplinarias en Ciencias y Humanidades, asegur\u00f3 que todo lo que comemos tiene efectos, positivos o negativos, en nuestro organismo, ello no s\u00f3lo tiene que ver con calidad de los alimentos que consumimos, sino con la cantidad.Resalt\u00f3 que cada vez hay m\u00e1s gente obesa y todo est\u00e1 relacionado con lo que comemos, adem\u00e1s, es importante entender que las enfermedades cr\u00f3nico degenerativas, como la hipertensi\u00f3n arterial, son silenciosas.Por otra parte, dijo que es recomendable que en todos los hogares haya una b\u00e1scula y que los ni\u00f1os aprendan a pesarse y comprendan el significado de mantener un peso saludable. \u201cEs importante generar una cultura de salud y bienestar en los hogares, la salud tiene par\u00e1metros y elementos medibles, y el bienestar es una sensaci\u00f3n\u201d.Se\u00f1al\u00f3 que hablar de salud es mucho m\u00e1s que la ausencia de padecimientos, tiene que ver con la mala informaci\u00f3n que existe en Internet y en las redes sociales, la poblaci\u00f3n debe ser cuidadosa con suplementos y medicamentos para bajar de peso que ah\u00ed se anuncian, incluso con la alimentaci\u00f3n que en esas plataformas se promueven.Por su parte, Cecilia Guadalupe Silva Guti\u00e9rrez, acad\u00e9mica de la Facultad de Psicolog\u00eda, expuso que, seg\u00fan cifras de la OMS, cada a\u00f1o mueren en el mundo 2.8 millones de personas por problemas de salud asociados al sobrepeso u obesidad, como diabetes tipo 2, hipertensi\u00f3n arterial, apnea del sue\u00f1o, fallos hep\u00e1ticos, afecciones musculoesquel\u00e9ticas, depresi\u00f3n, ansiedad, etc\u00e9tera, lo que implica un problema de salud importante y de costos altos de atenci\u00f3n en salud.Asimismo, refiri\u00f3, la \u00faltima Encuesta Nacional de Salud y Nutrici\u00f3n, mostr\u00f3 que la prevalencia de sobrepeso y obesidad en adultos mexicanos de 20 a\u00f1os y m\u00e1s es de 72.5 por ciento (75.6 mujeres y 69.4 por ciento hombres).Apunt\u00f3 que la OMS reporta que hace 50 a\u00f1os era mayor la cantidad de personas con bajo peso que aquellas con obesidad, \u201cparec\u00eda que de 1975 a la fecha las personas con obesidad se han triplicado en el mundo, y por tanto se le cataloga como una pandemia no infecciosa\u201d, debido a que hoy consumimos una gran cantidad de alimentos ultra procesados cargados en sal, azucares y grasas, adem\u00e1s del sedentarismo.Coment\u00f3 que el peso ideal no existe, ello depende de la constituci\u00f3n, altura, actividad, condici\u00f3n f\u00edsica, edad y sexo, no podemos generalizar un peso, pero tampoco hay que tratar de encajar en ning\u00fan modelo o figura, lo esencial es que me sienta contenta con el cuerpo que tengo. Lo importante es conseguir un peso saludable, \u201ces cierto que puede estar en nuestras manos afrontar mejor nuestras emociones, sentirnos mejor con nosotros mismos y cambiar de h\u00e1bitos\u201d.A su vez, Andrea del Carmen Hern\u00e1ndez L\u00f3pez, licenciada en Nutrici\u00f3n y Bienestar Integral por el Tecnol\u00f3gico de Monterrey, campus Ciudad de M\u00e9xico, indic\u00f3 que para mantener un peso saludable no es necesario hacer dietas restrictivas, esto disminuye nuestro metabolismo y, por lo tanto, gastamos menos cantidad de calor\u00edas.Acentu\u00f3 que se han satanizado los carbohidratos, pero en cada comida deben incluirse los tres grupos principales de macronutrientes, prote\u00ednas, grasas y carbohidratos, nuestra principal fuente de energ\u00eda.No existen alimentos buenos o malos, hay porciones y h\u00e1bitos alimenticios, lo \u00fanico que no podemos consumir son aquellos productos echados a perder o que nos causan alguna alergia o que por alguna comorbilidad hay que restringirlos, pero ninguno debe prohibirse, finaliz\u00f3.",
    "gaceta": "Numero 5,253",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211104-aca9-des-f1-obesidad.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/lo-que-comemos-vinculo-de-salud-y-bienestar-personal/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "El perro, compa\u00f1ero en la vida y en la muerte",
    "resumen": "En cuanto a creencias, durante la Colonia costumbres tradicionales se mezclaron con el pensamiento de los conquistadores ",
    "fecha": "Nov 4, 2021",
    "autor": "Diana Saavedra   ",
    "nota": "Como cada a\u00f1o llega la celebraci\u00f3n para recibir a aquellos que se adelantaron en el camino, y aunque no suelen ser incluidos en los altares en panteones o en casas, los animales, especialmente los perros, han acompa\u00f1ado al ser humano a lo largo de su historia en la vida y despu\u00e9s de ella, asegura Ra\u00fal Valadez Az\u00faa, del Instituto de Investigaciones Antropol\u00f3gicas (IIA).Con m\u00e1s de 15 mil a\u00f1os de historia, el perro es el animal considerado el mejor compa\u00f1ero, aunque hay otras especies a las que tambi\u00e9n se les relaciona con el m\u00e1s all\u00e1, como las mariposas nocturnas, las moscas \u201cpanteoneras\u201d y los tecolotes.En ocasi\u00f3n del D\u00eda de Muertos, el titular del Laboratorio de Paleozoolog\u00eda del IIA destaca que la creencia de que muchos animales son mensajeros de la muerte o que traen malos presagios tiene su origen durante la Colonia, cuando costumbres tradicionales se mezclaron con el pensamiento de los conquistadores.\u201cLa m\u00e1s relevante asociaci\u00f3n entre un humano difunto y alg\u00fan material o elemento de la naturaleza ser\u00edan los perros, porque llegaron tan temprano a la historia humana (entre 15 mil y 18 mil a\u00f1os) que el hombre no tiene conciencia de lo que es la vida humana sin el perro\u2026 En un esquema tan intenso, tan \u00edntimo, que para el hombre era parte de los grupos, como si fuera un humano m\u00e1s.\u201dUno de los autores de Viaje al inframundo: las ciencias y la muerte recuerda que uno de los entierros humanos m\u00e1s interesantes en Am\u00e9rica fue encontrado en Hidalgo y data de hace cinco mil a\u00f1os. Se trata de una cueva llamada del Tecolote donde se descubrieron dos inhumaciones, en los cuales hay media docena de perros.Se piensa que las personas fueron sacrificadas en honor a la monta\u00f1a y los canes quedaron a un lado como sus guardias y protectores del espacio sagrado; es decir, el papel del animal fue acompa\u00f1arlas y mantener la sacralidad del sitio.En el universo prehisp\u00e1nico no hay el concepto de bueno o malo, por lo que al referirse al mundo vivo o al inframundo no se hace referencia a un espacio de bienestar o a uno de sufrimiento, sino a un nivel que se mueve en una condici\u00f3n dual, din\u00e1mica entre uno y otro, que corresponde al sentido binario que formaba el pensamiento de las civilizaciones originarias.En este \u00e1mbito, precisa Valadez Az\u00faa, organismos como la mariposa representan esa dualidad, y su presencia estaba relacionada con las fases de vida, pero al momento de desaparecer, por las migraciones o muerte, s\u00f3lo quedan las orugas, una muestra de que se entra en un nuevo ciclo.Adem\u00e1s, los lobos eran la contraparte de lo que podr\u00eda ser un animal diurno, como el \u00e1guila, porque representaban el espacio nocturno, ligado al inframundo. En el esquema donde el d\u00eda est\u00e1 en manos de Quetzalc\u00f3atl, la noche en manos de X\u00f3lotl, el c\u00e1nido de excelencia para el espacio nocturno es el lobo. Tambi\u00e9n se habla de animales como los jaguares, relacionados con las estrellas.Valadez Az\u00faa narra: \u201cHemos podido ver en Teotihuacan entierros donde aparecen animalitos como las comadrejas, que son bastante h\u00e1biles y muy buenos para la cacer\u00eda, sobre todo de aves de corral. En el sitio de Teopancazco encontramos, en un entierro el cr\u00e1neo de una comadreja, pero estaba cortado, probablemente era un dije\u201d.En otro caso tambi\u00e9n se identific\u00f3 el cr\u00e1neo de un murci\u00e9lago, asociado con los restos de un difunto, por lo que formaba parte del simbol ismo que se consideraba fundamental para el momento de partir a su otra vida, abunda el experto.Durante el periodo de la Colonia, con la influencia occidental, se dio al espacio nocturno un sentido de temor, de esp\u00edritus malignos que deambulan tratando de apoderarse de la gente buena, de la que no se cuida y posiblemente de ah\u00ed vienen varias de esas historias donde se liga a los animales que pertenecen a la noche con aspectos que tienen que ver con la magia y hechicer\u00eda, resalta el universitario.Por ejemplo, las lechuzas y otras aves cuyo graznido en tiempos prehisp\u00e1nicos indicaba que alguna persona morir\u00eda, pero la realidad es que no importaba si se trataba de aves diurnas, sino del cambio de un trinar a un graznido. En ese caso, la cuesti\u00f3n nocturna no ser\u00eda tan relevante como el sonido, hasta que llega el tiempo colonial.A partir de este periodo las mariposas nocturnas son vistas como animales malignos, s\u00edmbolos de la muerte, que llevan algo de magia o hechicer\u00eda. Aunque puede ser un poco molesta su presencia, sobre todo cuando empiezan a revolotear y las personas gritan y piden ayuda porque dicen que trae malas noticias, enfatiza.Los animales no suelen estar en las ofrendas, pero hay comunidades que creen que \u00e9stos acompa\u00f1an a las almas en el D\u00eda de Muertos, el 1 y 2 de noviembre.",
    "gaceta": "Numero 5,253",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211104-aca10-des-f1-perros.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/el-perro-companero-en-la-vida-y-en-la-muerte/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "J\u00f3venes mexicanos ante los claroscuros de TikTok",
    "resumen": "35 millones, sobre todo entre 14 y 20 a\u00f1os, mujeres la mayor\u00eda, los principales usuarios en el pa\u00eds",
    "fecha": "Nov 18, 2021",
    "autor": "Fernando Guzman   ",
    "nota": " TikTok es una de las redes sociodigitales m\u00e1s usadas por los j\u00f3venes en M\u00e9xico. S\u00f3lo est\u00e1 por debajo de Facebook, YouTube, WhatsApp e Instagram y por encima de otras redes como Twitter, Telegram y Tinder.Dada a conocer en el mundo en 2018 y creada en China, fue la red de mayor crecimiento en 2020, a\u00f1o de inicio de la pandemia de la Covid-19.De sus mil millones de usuarios, 35 millones son mexicanos. Por eso es la quinta red m\u00e1s utilizada en nuestro pa\u00eds, apunta Luis \u00c1ngel Hurtado Razo, investigador de la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales.El 53.7 por ciento de los mexicanos que utiliza TikTok tiene entre 14 y 20 a\u00f1os, seg\u00fan el estudio \u201cC\u00f3mo usan TikTok los mexicanos\u201d, realizado del 6 de agosto al 6 de septiembre en los 32 estados de M\u00e9xico. Se aplicaron mil 120 cuestionarios.Las mujeres usan m\u00e1s (65.2 por ciento) TikTok que los hombres (34.7 por ciento), agrega el tambi\u00e9n director de Comunicaci\u00f3n Pol\u00edtica Aplicada.Seg\u00fan dicho estudio, realizado por Hurtado Razo, los mexicanos usan TikTok entre tres y cuatro horas diarias y 59.5 por ciento cursa una licenciatura.La gran mayor\u00eda de los j\u00f3venes la utiliza como distractor y para entretenimiento. El 53.7 por ciento de los temas de los videos se basa en el humor y la diversi\u00f3n. En 52 por ciento aparecen artistas o alg\u00fan tipo de espect\u00e1culo (canto, baile). Aunque tambi\u00e9n se presentan temas pol\u00edticos y noticiosos, entre otros.En 2020, dice Hurtado Razo, TikTok fue una v\u00e1lvula de escape, sobre todo para los j\u00f3venes, porque tanto las redes sociodigitales como los medios tradicionales (prensa, radio y televisi\u00f3n) s\u00f3lo hablaban de la pandemia.\u201cTikTok sirvi\u00f3 para que las juventudes se olvidaran de toda la tragedia (muertes por la Covid-19 y riesgo de infecci\u00f3n por el SARS-CoV-2) y la crisis econ\u00f3mica que les hab\u00eda arrebatado su vida cotidiana en M\u00e9xico y en el mundo.\u201dDescubrieron en TikTok un sitio donde pod\u00edan divertirse y entretenerse con gente de su edad. Por eso, principalmente, los usuarios son universitarios y bachilleres, que hab\u00edan perdido su libertad de ir a la escuela, al cine, al teatro, a los conciertos\u2026 y a convivir con sus amigos.Aunque prohibidas en TikTok, las fake news, fen\u00f3meno de la desinformaci\u00f3n digital, est\u00e1n presentes. El 70.2 por ciento, seg\u00fan el estudio, dijo haber recibido informaci\u00f3n falsa. Por cada mil personas, 700 recibieron videos falsos. El 39.7 por ciento los recibi\u00f3 de gente desconocida que no estaba entre sus seguidores, as\u00ed como de familiares, amigos, etc\u00e9tera.A pesar de que TikTok tambi\u00e9n los proh\u00edbe, hay muchos casos de mensajes en un lenguaje intolerante que tiende a la discriminaci\u00f3n y a la violencia.TikTok se presta tambi\u00e9n al linchamiento digital. Sin ser experto, uno puede crear y manipular videos cortos para difundir una imagen err\u00f3nea de una persona, empresa, instituci\u00f3n o gobierno.Por su estructura similar a Twitter, es muy viral para el linchamiento p\u00fablico, porque estos videos (de uno a tres minutos) pueden llegar a miles o millones de personas de forma muy r\u00e1pida.Que en TikTok cualquiera pueda subir, descargar y manipular (poner mensajes o sacar de contexto), permite crear una fake news o deep fake, que es un video manipulado y completamente falso y a partir de ello comienza un linchamiento contra una persona, el cual puede migrar a otras plataformas. El 66 por ciento de las personas estudiadas comparte videos de TikTok a otras redes. La principal es WhatsApp con 44.6 por ciento.TikTok lleg\u00f3, se\u00f1ala Hurtado Razo, tambi\u00e9n para quedarse como un recurso en las estrategias de las campa\u00f1as pol\u00edticas. Joe Biden la utiliz\u00f3 en su campa\u00f1a presidencial. Tambi\u00e9n se us\u00f3 en las pasadas elecciones en M\u00e9xico. Fue muy com\u00fan ver a candidatos haciendo coreograf\u00edas, cantando, o subiendo videos de entretenimiento, que son caracter\u00edsticos de TikTok. A diferencia de Biden, ninguno gan\u00f3.Igualmente funcionarios del actual gobierno mexicano, como el canciller Marcelo Ebrard la usa. El magistrado presidente (Arturo) Zald\u00edvar \u201cest\u00e1 debutando en esta red\u201d.En los pocos a\u00f1os que tiene de vida, TikTok se ha comenzado a posicionar en el orbe particularmente en temas coyunturales en el \u00e1mbito pol\u00edtico. Y es tal su impacto, que ya forma parte de las estrategias de diferentes consultores y estrategas de campa\u00f1a.Con las redes sociodigitales, al ser gratuitas o de acceso libre, hay un costo-beneficio. El usuario se beneficia al utilizar un servicio, a la vez que la empresa, en este caso TikTok adquiere los datos personales de sus usuarios.TikTok y otras redes sociodigitales se hacen ricas no s\u00f3lo por la gran cantidad de usuarios, sino sobre todo por la filtraci\u00f3n o la selecci\u00f3n de los datos personales.Cuando un usuario \u2014asegura Hurtado Razo\u2014 da un like a un video, se vuelve seguidor de algo o alguien, el tiempo que dedica a la red, si comenta, descarga o comparte video, no \u00fanicamente le est\u00e1n cobrando, sino que tambi\u00e9n, al vender TikTok toda esa informaci\u00f3n a las marcas que se anuncian en su plataforma, el usuario se convierte en mercanc\u00eda.",
    "gaceta": "Numero 5,253",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211118-aca1-des-f1-tiktok.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/jovenes-mexicanos-ante-los-claroscuros-de-tiktok/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "TikTok, terap\u00e9utico y adictivo como droga",
    "resumen": "No hay que satanizar, ha servido mucho durante la emergencia sanitaria, pero todo con medida, dice acad\u00e9mica de Medicina",
    "fecha": "Nov 18, 2021",
    "autor": "Fernando Guzman   ",
    "nota": "El uso de TikTok en tiempos de la Covid-19 ha sido terap\u00e9utico, adictivo como una droga y causa de trastornos psiqui\u00e1tricos en adolescentes y j\u00f3venes.Sin embargo, considera Laura Barrientos Nicol\u00e1s, del Departamento de Psiquiatr\u00eda y Salud Mental de la Facultad de Medicina, no hay que satanizar a las nuevas tecnolog\u00edas, como el tel\u00e9fono celular y las tabletas, a las redes sociales, como TikTok, Facebook, Twitter, YouTube o Instagram, as\u00ed como a las plataformas como Zoom y a las apps.El ser humano es un animal social. Est\u00e1 dise\u00f1ado para vivir acompa\u00f1ado y no estar solo, en aislamiento. Por eso \u2013dice la especialista en psiquiatr\u00eda infantil y en adolescencia\u2013 buscamos comunicarnos.Durante la pandemia, todas esas redes, dispositivos y plataformas digitales nos han permitido comunicarnos e interactuar con nuestros semejantes. Gracias a Zoom, por ejemplo, contin\u00faan actividades acad\u00e9micas como seminarios, talleres y el proceso ense\u00f1anza-aprendizaje.Su uso, precisa la acad\u00e9mica universitaria, tambi\u00e9n ha sido una v\u00e1lvula de escape.TikTok, con sus videos cortos, es un distractor para desestresarse y divertirse, para olvidarse o evadirse de los efectos de la pandemia mortal, del aislamiento obligatorio y de la crisis econ\u00f3mica que se acentu\u00f3.Con 35 millones de mexicanos usuarios en 2020, TikTok fue tambi\u00e9n un medio para disminuir el dolor f\u00edsico y el que ocasiona la p\u00e9rdida de un ser o personaje queridos, o un vecino.Las visualizaciones de los videos de TikTok, que presentan situaciones chuscas o divertidas, bailes, personas cantando y una gran variedad de temas que detonan el morbo, adem\u00e1s de virales, son adictivas.La Asociaci\u00f3n Americana de Pediatr\u00eda calcula que en promedio se utilizan siete horas diarias los dispositivos electr\u00f3nicos. \u201cCasi una jornada laboral\u201d.\u00bfPor qu\u00e9 tanto tiempo y apego a las redes sociales, sobre todo a TikTok, que ni para ir al ba\u00f1o o comer se deja el celular? Porque producen placer, asegura Barrientos Nicol\u00e1s.Ver esos videos cortos de situaciones chuscas, bromas e incluso con \u201ccontenido de aprendizaje\u201d activan el sistema de recompensa o circuito del placer, integrado y conectado por diferentes \u00e1reas del cerebro, en las cuales se libera dopamina.La dopamina es un neurotransmisor que produce placer en el ser humano. Es placentero como comer chocolate. As\u00ed pasa con los contenidos de TikTok y otras redes sociales. Quieren seguir teniendo esa sensaci\u00f3n de placer. Por eso los usuarios de redes sociales pueden pasarse muchas horas, lo cual tiene un efecto negativo en la salud.En consulta cl\u00ednica Barrientos Nicol\u00e1s ha observado casos de ansiedad y depresi\u00f3n, con conatos de suicidio, asociados al uso excesivo de redes sociales y dispositivos digitales. Cuando se les trata de quitar o restringir su uso, comienzan a presentar \u201cconductas de riesgo\u201d.El sistema de recompensa o circuito de placer cerebral est\u00e1 relacionado con las adicciones. Por eso la necesidad imperiosa de estar conectados, lo que genera episodios impulsivos que ponen en riesgo \u201chasta la vida misma\u201d.Su abuso durante la noche causa, sobre todo en adolescentes y j\u00f3venes, alteraciones del sue\u00f1o. Estamos dise\u00f1ados para dormir en la noche, en la oscuridad, y estar despiertos en el d\u00eda. As\u00ed que pas\u00e1rsela en el WhatsApp, Facebook y TikTok hasta la madrugada causa pesadillas, bruxismo (rechinar los dientes) e insomnio.Hay quien se conecta a celulares y tabletas, pero la luz que emiten y sus contenidos propician insomnio inicial e intermedio, llamado tambi\u00e9n despertares. Ocurre este \u00faltimo cuando uno se despierta durante la noche para ir al ba\u00f1o. Mientras hacen de sus necesidades, algunos se entretienen con el celular y se les va el sue\u00f1o.El 75 por ciento de la poblaci\u00f3n que ha mejorado o seguido estos h\u00e1bitos y suspendido el uso de dispositivos digitales en la noche ha logrado tener un sue\u00f1o reparador, afirma Barrientos Nicol\u00e1s.En resumen, TikTok \u201cen general no es tan malo\u201d. Pero como en todo, debe haber un equilibrio. Los extremos siempre van a ser malos.Aunque es un distractor, reitera, puede ayudarnos, ser terap\u00e9utico. Para el grueso de la poblaci\u00f3n es una v\u00e1lvula que \u201cnos ayuda a liberar el estr\u00e9s diario\u201d.Su uso, insiste, debe ser moderado para evitar alteraciones \u201cen nuestro funcionamiento\u201d, en la calidad del sue\u00f1o y en otras \u00e1reas de nuestra vida cotidiana.No hay que satanizar a los dispositivos y redes sociales digitales. \u201cTienen ventajas que nos han ayudado a seguir funcionando\u201d. Pero, como coloquialmente se dice, todo con medida. Esa va a ser la clave.",
    "gaceta": "Numero 5,253",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211118-aca2-des-f1-tiktok.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/tiktok-terapeutico-y-adictivo-como-droga/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Para contar todas las historias: TikTok",
    "resumen": "Conoce por qu\u00e9 Jaime Antonio Castillo Bueno y Sof\u00eda Pastrana eligieron esta red sociodigital como tribuna",
    "fecha": "Nov 18, 2021",
    "autor": "Daniel Francisco / Luisa Gonzalez   ",
    "nota": "Sof\u00eda Pastrana. Foto: cortes\u00eda Sof\u00eda Pastrana. / Jaime Antonio Castillo Bueno. Foto: cortes\u00eda Jaime Antonio Castillo Bueno. La coreana que conoce M\u00e9xico y que cautivada por su cultura comparte con el mundo sus hallazgos; personas que cuentan sus peores citas; consejos de salud, belleza, calidad de vida; rese\u00f1as de pel\u00edculas; clips de haza\u00f1as deportivas; gente que baila, vacaciona, escala, r\u00ede, llora; todo eso en unos cuantos segundos. Hay muy poco tiempo para llamar la atenci\u00f3n. Eso es TikTok.En ese universo hay un ingeniero industrial que da consejos laborales y una estudiante universitaria transg\u00e9nero que comparte sus historias. Gaceta UNAM los entrevist\u00f3 para conocer por qu\u00e9 eligieron esta plataforma como tribuna.Jaime Antonio Castillo Bueno, mediante su personaje Yorch Besos, evidencia a los jefes que abusan de sus trabajadores, denuncia las injusticias y los atropellos y al final siempre cierra mand\u00e1ndole besos a la encargada de recursos humanos.Cuenta que no era su objetivo inicial, \u201ca final de cuentas siempre he sido de las personas que les gusta hacer re\u00edr a sus compa\u00f1eros de escuela\u201d. La aplicaci\u00f3n la descarg\u00f3 como supervisi\u00f3n para su hija. \u201cHice parodias de todo tipo: parodias God\u00ednez, parodias de escuela, de matrimonios, pero me di cuenta que cuando ten\u00eda una parodia God\u00edn ten\u00eda m\u00e1s alcance, m\u00e1s vistas, ten\u00eda m\u00e1s comentarios, much\u00edsimas m\u00e1s interacciones. Me siguieron por estas parodias de trabajadores\u201d.Un familiar abogado le sugiri\u00f3 que si ya ten\u00eda segmentada a la poblaci\u00f3n que lo segu\u00eda estar\u00eda bien que se informara. \u201c\u00bfPor qu\u00e9 no te lees la Ley Federal del Trabajo y ve si puedes hacer unos TikToks, a tu modo, informativos\u201d, le coment\u00f3.Lo posterg\u00f3 mes y medio, subi\u00f3 uno a ver qu\u00e9 tal pegaba. Para empezar, no hab\u00eda le\u00eddo nada de la Ley Federal del Trabajo y ten\u00eda resistencias para entrarle al tema y al final fue lo que m\u00e1s vistas le gener\u00f3.Afirma que tiene una gran responsabilidad. \u201cTengo un grupo de amigos que s\u00ed se dedica a esto, gente que trabaja en despachos, abogados a los que antes de subir un video les consulto. Dentro de la plataforma estoy catalogado como contenido educativo\u201d.A\u00f1ade que utiliz\u00f3 el filtro porque no se sent\u00eda preparado para que se viera su cara y se escuchara su voz. Hace como tres a\u00f1os renunci\u00f3 para dedicarse a la fotograf\u00eda. \u201cCuando lleg\u00f3 la pandemia me qued\u00e9 sin ning\u00fan proyecto, sin ninguna fecha para tomar fotos\u201d. Ahora la mayor parte de su tiempo la dedica a la creaci\u00f3n de contenido en redes sociales.Acota que el objetivo principal de su canal es invitar a que la gente se informe, consulte y sepa que tiene derechos y que tienen que ser respetados. \u201cSi un fot\u00f3grafo puede saber sus derechos ustedes tambi\u00e9n pueden\u201d. Le han escrito que gracias a \u00e9l cobraron lo justo en su trabajo, que no los corrieron. \u201cMe siento muy agradecido con esos comentarios\u201d.Ha recibido petici\u00f3n de asesor\u00edas y les dice: \u201cNo te puedo cobrar por una asesor\u00eda porque no soy abogado, te puedo aconsejar y si ya necesitas algo m\u00e1s espec\u00edfico te sugiero que contactes a un abogado laboral, a la Procuradur\u00eda de la Defensa del Trabajo\u201d.Sof\u00eda Pastrana, alumna de Econom\u00eda de la UNAM, eligi\u00f3 TikTok para contar las dificultades que ha enfrentado como mujer transg\u00e9nero. La plataforma le da mucha exposici\u00f3n, \u201chace que muchos de mis videos se viralicen y mi mensaje llega a m\u00e1s gente y hay quienes se identifican conmigo\u201d. Agrega: \u201cEn la parte de mi transici\u00f3n que he documentado est\u00e1 padre, porque mucha gente se acerca a m\u00ed. Me dicen: Sof\u00eda, yo me identifico como una ni\u00f1a trans, como una mujer trans, \u00bfqu\u00e9 me recomiendas? Yo les digo: ve al psic\u00f3logo\u201d.Los temas que hace en TikTok son suyos, \u201csoy yo, soy Sof\u00eda. Hablo de mujeres y personas trans, hablo del drag, doy consejos de maquillaje, uno que otro de vida, de cuando he ido a terapia y la psic\u00f3loga me da consejos y los cuento, les ense\u00f1o mis outfits, c\u00f3mo peinarse, soy yo en la plataforma\u201d.Asevera que siempre parte del respeto y siente que por eso no ha tenido comentarios de odio y hay muy pocos negativos.",
    "gaceta": "Numero 5,253",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211118-aca3-f1-tiktok.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/para-contar-todas-las-historias-tiktok/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "B\u00fasqueda incesante para mejora de los tratamientos psiqui\u00e1tricos",
    "resumen": "Los pacientes quieren ser amados, sue\u00f1an con una familia, mostrar su creatividad e inteligencia, disfrutar el d\u00eda a d\u00eda, se\u00f1ala especialista",
    "fecha": "Nov 18, 2021",
    "autor": "Mirtha Hernandez   ",
    "nota": "Los pacientes psiqui\u00e1tricos quieren ser amados, sue\u00f1an con una familia, con ser creativos y mostrar su inteligencia, disfrutar el d\u00eda a d\u00eda y esto es lo que nos debe mantener buscando la excelencia en su tratamiento, afirm\u00f3 Ignacio Ruiz L\u00f3pez, del Hospital \u00c1ngeles del Pedregal.Al ofrecer la conferencia Los Tratamientos Psiqui\u00e1tricos en M\u00e9xico: Pasado, Presente y Futuro en el evento Dr. Ram\u00f3n de la Fuente Mu\u00f1iz. Centenario de su Natalicio 1921-2021, expuso que hoy en d\u00eda se estudia la microbiota para ayudar a formar elementos antiinflamatorios o neurotransmisores que repercutir\u00e1n en el funcionamiento cerebral, se prueban sustancias alucin\u00f3genas como la ketamina que se administran v\u00eda nasal contra la depresi\u00f3n.En algunos pa\u00edses, prosigui\u00f3, se insertan chips en medicamentos \u2013como los antipsic\u00f3ticos\u2013 que al llegar al jugo g\u00e1strico se activan y con un transductor que tienen los pacientes en la piel, se registra y env\u00eda una se\u00f1al a un celular en el que tanto el m\u00e9dico como el paciente o sus familiares pueden darse cuenta que se encuentra cumpliendo la adherencia al tratamiento.Pero, recalc\u00f3, no se deben olvidar los grandes sufrimientos por los que han atravesado los enfermos mentales y las dificultades que los m\u00e9dicos tuvieron que enfrentar para atenderlos.El psiquiatra record\u00f3 el uso del cauterio, es decir, quemar a los pacientes, la administraci\u00f3n de opio y morfina, las cubetadas de agua fr\u00eda que se pensaban que eran buenas para los melanc\u00f3licos, entre muchos otros m\u00e9todos.\u201cTodav\u00eda a mediados del siglo pasado, cuando habl\u00e1bamos de este tipo de tratamiento los m\u00e9dicos lo pod\u00edan identificar perfectamente y se\u00f1alar en qu\u00e9 consist\u00eda\u201d, expres\u00f3.Asimismo, Ruiz L\u00f3pez refiri\u00f3 que mientras en el a\u00f1o 2000 a. C., se recomendaba a los pacientes consumir una planta para hacer frente a alg\u00fan padecimiento, en el a\u00f1o mil se afirmaba que ingerirla era pagano, lo que deb\u00eda hacerse era orar.Para 1850 la oraci\u00f3n se convirti\u00f3 en superstici\u00f3n y hab\u00eda que beber p\u00f3cimas. Ya para 1940 \u00e9stas se cambiaron por p\u00edldoras y en el 2001 regresamos a las plantas porque las p\u00edldoras no son saludables.En ese sentido, destac\u00f3 que la pr\u00e1ctica de la herbolaria entre las culturas prehisp\u00e1nicas fue rescatada \u2013con algunas alteraciones\u2013 en obras como el C\u00f3dice Mendoza y el C\u00f3dice De la Cruz-Badiano que ilustran el uso de las plantas y hasta su preparaci\u00f3n.Esas obras que hablan de la medicina practicada en Am\u00e9rica contrasta con lo que se realizaba en Europa, donde los pacientes hac\u00edan oraciones a Santa Digna, y los exorcismos y la asociaci\u00f3n de estas enfermedades con el pecado frenaron su tratamiento y generaron mucho sufrimiento a los pacientes.El C\u00f3dice De la Cruz-Badiano, agreg\u00f3, hoy se sigue estudiando. \u201cM\u00e1s ahora, con la posibilidad de separar las part\u00edculas que tienen las plantas o todo el uso de los alucin\u00f3genos \u2013y su parte m\u00e1gico-m\u00edstica\u2013 que se est\u00e1n retomando en ciertas l\u00edneas de investigaci\u00f3n en psicofarmacolog\u00eda\u201d.",
    "gaceta": "Numero 5,253",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211118-aca4-des-f1-tratamientos-psiquiatricos.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/busqueda-incesante-para-mejora-de-los-tratamientos-psiquiatricos/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Necesario, avanzar m\u00e1s en las nuevas masculinidades",
    "resumen": "Ha habido logros en los roles de g\u00e9nero, pero falta mucho camino por recorrer; los cambios no son norma generalizada",
    "fecha": "Nov 18, 2021",
    "autor": "Patricia Lopez   ",
    "nota": " Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS), los hombres de Am\u00e9rica Latina y el Caribe viven, en promedio, entre cinco y siete a\u00f1os menos que las mujeres, y las principales causas de mortalidad son las enfermedades no transmisibles, el VIH/sida, los accidentes de tr\u00e1fico, suicidios, lesiones, violencia y males cardiovasculares. Estas causas de morbilidad y mortalidad en los hombres han sido relacionadas con el g\u00e9nero, la cultura, los derechos humanos y otros determinantes de la salud.Debido a lo anterior, la OPS aborda la salud de los hombres de diversas formas mediante la promoci\u00f3n de un enfoque que abarca todo el curso de vida, con un especial \u00e9nfasis en la salud familiar y comunitaria, con temas transversales de g\u00e9nero, derechos humanos, origen \u00e9tnico, protecci\u00f3n social en salud, atenci\u00f3n primaria y promoci\u00f3n de la salud.Aunque en el mundo prevalece una discusi\u00f3n sobre qu\u00e9 tanto necesitamos un D\u00eda Internacional del Hombre y la fecha a\u00fan no tiene el reconocimiento oficial ni el realce del D\u00eda Internacional de la Mujer, la intenci\u00f3n de celebrarlo es positiva, consider\u00f3 Isaac Ali Siles B\u00e1rcenas, especialista en masculinidades del Centro de Investigaciones y Estudios de G\u00e9nero.A prop\u00f3sito de la efem\u00e9ride, que se celebra este 19 de noviembre, el especialista destac\u00f3 que \u201cla idea es llamar la atenci\u00f3n hacia problemas que los hombres padecen de manera desproporcionada, incluso si los vemos desde una perspectiva de g\u00e9nero\u201d.Sucede que hoy, en opini\u00f3n del acad\u00e9mico, ser\u00eda m\u00e1s f\u00e1cil hablar de la salud mental y f\u00edsica de los hombres, para realzar los problemas de ellos y no crear controversias con colectivos feministas, pues son innegables asuntos como la violencia contra las mujeres y las altas tasas de feminicidio en el mundo.Reconoci\u00f3 que la lucha feminista, desde la d\u00e9cada de 1960 a la fecha, ha logrado algunas modificaciones positivas en los roles y expectativas de los varones. \u201cCada vez se espera m\u00e1s que los hombres sean m\u00e1s corresponsables en la crianza y mantenimiento de las familias, en las labores dom\u00e9sticas, y en cuestiones de actitudes, que se muestren vulnerables\u201d.Aunque los varones que no violentan a sus parejas y est\u00e1n m\u00e1s en contacto con sus emociones siempre han existido, antes no eran la generalidad ni lo esperado. \u201cLo que la lucha feminista ha modificado para bien es la norma frente a la cual ahora se nos eval\u00faa a los hombres\u201d, subray\u00f3.Siles B\u00e1rcenas admiti\u00f3 que nos falta mucho camino por recorrer, y estos cambios desafortunadamente todav\u00eda no son una norma generalizada, pues vemos a muchos hombres ejerciendo violencia contra sus parejas o contra otras personas.Desde una perspectiva de g\u00e9nero, la masculinidad no se entiende como algo natural en las personas que han nacido con una cierta configuraci\u00f3n f\u00edsica y biol\u00f3gica, sino como una construcci\u00f3n social que es el producto de procesos hist\u00f3ricos, culturales y pol\u00edticos, se\u00f1al\u00f3.La masculinidad es tambi\u00e9n un proceso din\u00e1mico y multifactorial, que cambia con el tiempo y de un pa\u00eds, una regi\u00f3n y una cultura a otra.Resalt\u00f3 que en una sociedad machista, como en la que todav\u00eda vivimos, es muy probable que tanto hombres como mujeres tengamos conductas, actitudes y pr\u00e1cticas de ese tipo heredadas de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n en las propias familias.\u201cEso tiene que ver con c\u00f3mo ha sido nuestra sociedad desde hace muchos a\u00f1os, pero adem\u00e1s de la familia hay otras instancias que tienen que ver con la crianza de ni\u00f1os y ni\u00f1as, como la escuela, los grupos de amigos y amigas, la familia ampliada, la comunidad en la que viven y los medios de comunicaci\u00f3n\u201d, coment\u00f3.Desafortunadamente, finaliz\u00f3, esas ideas machistas est\u00e1n presentes en nuestra vida desde que somos peque\u00f1os, y lo que nos va formando as\u00ed son todos esos factores operando juntos.",
    "gaceta": "Numero 5,253",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211118-aca5-des-f1-dia-padre.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/promover-modelos-masculinos-mas-positivos-y-equitativos-metas-del-dia-internacional-del-hombre/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "La gordofobia, concepto y acci\u00f3n discriminatorios",
    "resumen": "No se debe caer en la demonizaci\u00f3n del sobrepeso y privilegiar la delgadez, afirma investigadora de la Facultad de Psicolog\u00eda",
    "fecha": "Nov 18, 2021",
    "autor": "Fabiola Mendez   ",
    "nota": "Hoy en d\u00eda una de las discriminaciones aceptadas y normalizadas por la sociedad es el rechazo a las personas con cuerpos grandes, la gordofobia.A decir de Ana Celia Chapa Romero, profesora e investigadora de la Facultad de Psicolog\u00eda, ese concepto se define como aquellos estereotipos sociales, negativos y prejuicios hacia personas con sobrepeso que pueden ir acompa\u00f1adas de distintos tipos de violencia: f\u00edsica; psicol\u00f3gica; econ\u00f3mica; barreras de tipo ambiental, por ejemplo, espacios dise\u00f1ados solamente para determinados tipos de cuerpos delgados generalmente en el transporte p\u00fablico, o las barreras sociales, \u201clas personas obesas o con sobrepeso tienen una tasa de desempleo mayor\u201d, afirm\u00f3.Seg\u00fan cifras de la Encuesta Nacional sobre Discriminaci\u00f3n 2017, en el pa\u00eds 20.2 por ciento de la poblaci\u00f3n de 18 a\u00f1os o m\u00e1s declar\u00f3 haber sido discriminada en ese a\u00f1o. Los motivos principales: la forma de vestir o el arreglo personal, el peso o estatura, la edad y las creencias religiosas.Respecto a c\u00f3mo y el porqu\u00e9 de la discriminaci\u00f3n, se obtuvo por respuesta en primer lugar el sobrepeso (10.7 por ciento) y consecutivamente: la forma de vestir (9.7 por ciento), el color de piel (5.6 por ciento), la edad (5.2 por ciento) y por su imagen (5.2 por ciento).En ese sentido, la discriminaci\u00f3n por caracter\u00edsticas f\u00edsicas se da hacia quienes en su apariencia f\u00edsica no se apegan al modelo esperado o aceptado, es decir, de piel blanca, rasgos afilados, cuerpo delgado, alto y de proporciones perfectas. Pero esto no siempre fue as\u00ed, la doctora Chapa Romero refiri\u00f3 que un cuerpo grande era m\u00e1s valorado en los tiempos de la posguerra o en otras culturas.La especialista dijo que hay diferentes formas de explicar el estigma que viven las personas con sobrepeso, ya que no solamente se est\u00e1 hablando de una talla o de un peso o de una dimensi\u00f3n corporal, sino de profundas implicaciones que tienen que ver con construcciones sociales.En ese contexto, mencion\u00f3 que es com\u00fan que a las personas con sobrepeso se les asocie con valores morales como la falta de autocontrol, indisciplina, flojera, pasividad o que son inseguras.Sin embargo, hay factores ambientales y culturales que causan el sobrepeso. \u201cLas largas jornadas de trabajo actuales impiden que las personas puedan tener actividad f\u00edsica y se han vuelto m\u00e1s sedentarios, as\u00ed como el acceso a ciertos alimentos que son considerados saludables y a veces son de mayor costo; las personas tienden a consumir m\u00e1s carbohidratos porque les otorgan energ\u00eda para muchas horas del d\u00eda y su costo es menor en comparaci\u00f3n con el precio de una ensalada\u201d.Por otro lado, coment\u00f3 que muchas veces se define a las personas con sobrepeso como que son poco saludables, y si bien hay una mayor prevalencia de que presenten ciertas enfermedades, si no cuentan con salud mental o emocional no se puede hablar de salud ya que \u00e9sta es integral, van de la mano. \u201cNo tienen una vida saludable no porque no quieran, es un problema de justicia social y de quienes tienen acceso a ciertos espacios para hacer ejercicio, por ejemplo\u201d.Asimismo, acot\u00f3 que el discurso biom\u00e9dico centrado en el gasto p\u00fablico que generan el sobrepeso, la obesidad y otros padecimientos que puede acarrear, tendr\u00eda que ampliarse, \u201chay violencia que ejerce el personal m\u00e9dico en las personas con sobrepeso juzg\u00e1ndolas, discrimin\u00e1ndolas y eso hace que ellas no quieran regresar a recibir atenci\u00f3n m\u00e9dica y que tengan un menor cuidado de su salud\u201d.Enfatiz\u00f3 que no es que se promuevan estilos de vida poco saludables, sino que no se caiga en la demonizaci\u00f3n del sobrepeso y se privilegie la delgadez; m\u00e1s bien tiene que ver con analizar el tipo de alimentaci\u00f3n a la que se tienen acceso y en aceptar la diversidad de cuerpos, \u201cno necesariamente un cuerpo con algunos kilos de m\u00e1s es un cuerpo enfermo\u201d.Si se cambia este discurso de que los cuerpos obesos son cuerpos enfermos, ser\u00eda m\u00e1s factible que las personas se acerquen y puedan tener consultas m\u00e9dicas; \u201chay que empezar a hacer cr\u00edticas a ciertas pr\u00e1cticas que no porque las haya habido siempre quiere decir que no tuvieran repercusiones en las personas\u201d.De acuerdo con Chapa Romero, hay un discurso totalizador que parece indicar que solamente ciertos tipos de cuerpos son merecedores de atenci\u00f3n y cari\u00f1o, y cuando se alcance ese tipo de cuerpo y esas medidas su vida cambiar\u00e1, como si todo estuviera en el peso y se someten a dietas que tienen repercusiones importantes.Para la especialista, se tiene que ir m\u00e1s all\u00e1 que \u00fanicamente monitorear cuerpos y ponerlos a dieta, \u201cesto tiene que ir acompa\u00f1ado de otras pol\u00edticas que abogan por la justicia social\u201d.Ana Paula Molina, psic\u00f3loga, y Kika P\u00e9rez \u2013como le gusta que la llamen\u2013, quien es artista visual, no se conocen, pero tienen en com\u00fan que, por medio de sus profesiones, promueven la aceptaci\u00f3n y diversidad corporal.Las dos saben que el sobrepeso causa un da\u00f1o a las personas que va m\u00e1s all\u00e1 de la predisposici\u00f3n a presentar problemas de salud: el emocional, ocasionado por una especie de repulsi\u00f3n hacia quienes sufren exceso de peso y la exigencia, sobre todo a las mujeres, de estar delgadas.Ana Pau vivi\u00f3 desde ni\u00f1a las burlas, los chistes, los se\u00f1alamientos por tener un cuerpo grande, su vida se med\u00eda en pasar de una dieta a otra y de frasco en frasco de pastillas para bajar de peso, \u201cel estigma de peso y la gordofobia afectan nuestra salud; siempre fui una ni\u00f1a de un cuerpo grande y eso impacta, hay un estigma alrededor, eres la \u00faltima persona a la que eligen en los equipos\u201d, afirm\u00f3.A partir de sus vivencias y gracias a su formaci\u00f3n como psic\u00f3loga, m\u00e1s all\u00e1 de victimizarse cre\u00f3 un blog para transmitir a m\u00e1s personas que se puede ser saludable en el cuerpo que se tenga sin tener que modificarlo, \u201cexiste la salud en todas las tallas, escucho muchas historias de cirug\u00edas bari\u00e1tricas, por ejemplo, que afectan la salud de las personas en lugar de mejorarla, muchas narrativas de \u201cyo era saludable, pero gorda, y ahora no soy saludable, pero soy delgada\u201d.Kika tambi\u00e9n fue segregada y vivi\u00f3 reprimida; sin embargo, encontr\u00f3 en la fotograf\u00eda un espacio para reconciliarse con su cuerpo. \u201cSiempre es muy f\u00e1cil juzgar un cuerpo, por su complexi\u00f3n. T\u00fa dices est\u00e1 delgado, est\u00e1 sano, no sabes qu\u00e9 est\u00e1 pasando dentro de ese cuerpo. Est\u00e1 gordo, est\u00e1 enfermo, es juzgar al otro\u201d, reflexion\u00f3.A trav\u00e9s de la fotograf\u00eda de autor se identific\u00f3 con otras personas que se sent\u00edan como ella; \u201ccomenc\u00e9 a observar mi cuerpo desde otro lugar y la verdad es que ha sido un caminar muy dif\u00edcil, muy duro, pero tambi\u00e9n muy satisfactorio\u201d, concluy\u00f3.",
    "gaceta": "Numero 5,253",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211118-aca6-des-f1-gordofobia.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/la-gordofobia-concepto-y-accion-discriminatorios/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Poco alentadora la situaci\u00f3n de la ni\u00f1ez en M\u00e9xico; m\u00e1s de la mitad est\u00e1 en la pobreza",
    "resumen": "Son casi 40 millones en el pa\u00eds; la pandemia agudiz\u00f3 sus problem\u00e1ticas: trabajo, deserci\u00f3n escolar y violencia, entre otras",
    "fecha": "Nov 18, 2021",
    "autor": "Laura Romero   ",
    "nota": "En M\u00e9xico viven casi 40 millones de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, y representan 35 por ciento de la poblaci\u00f3n; m\u00e1s de la mitad, 51.1 por ciento, vive en pobreza. \u201cLas personas entre los cero y 18 a\u00f1os, alrededor de la tercera parte del total de la poblaci\u00f3n requiere un cuidado particular del mundo adulto; ese cuidado es una responsabilidad social\u201d, afirma la acad\u00e9mica de la Escuela Nacional de Trabajo Social, Gabriela Ruiz Serrano.A escala global, de acuerdo con el informe del Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia (Unicef), \u201cEstado Mundial de la Infancia\u201d (octubre de 2021), en el cual se examina la salud mental de esa poblaci\u00f3n, se estima que 13 por ciento de quienes tienen de 10 a 19 a\u00f1os padece un trastorno mental diagnosticado. En ese rango de edad, el suicidio es la cuarta causa de muerte: cada a\u00f1o, casi 46 mil adolescentes se quitan la vida, uno cada 11 minutos.En ocasi\u00f3n del D\u00eda Universal del Ni\u00f1o, que se celebra el 20 de noviembre, la universitaria reconoce que desafortunadamente las condiciones que aquejan a nuestro pa\u00eds son poco alentadoras y favorecedoras para el desarrollo integral de ese sector.La sindemia (o sinergia de epidemias en un mismo tiempo y lugar: sanitaria, econ\u00f3mica, social, etc\u00e9tera), como denomin\u00f3 a la pandemia la Red por los Derechos de la Infancia en M\u00e9xico (Redim), agudiz\u00f3 las problem\u00e1ticas que les aquejan: pobreza, trabajo infantil, deserci\u00f3n escolar y violencia al interior de las familias, entre otras. Hasta antes de la emergencia sanitaria, por ejemplo, siete de cada 10 ni\u00f1as y ni\u00f1os ind\u00edgenas en M\u00e9xico no lograban satisfacer a cabalidad sus derechos, entre ellos, educaci\u00f3n, alimentaci\u00f3n y la salud.Algunos organismos nacionales e internacionales, como la Redim y la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos, advierten que en M\u00e9xico podr\u00eda haber entre 30 mil y 45 mil infantes en actividades delictivas, y alrededor de 250 mil se encuentran en riesgo de ser reclutados por el crimen organizado.Las personas ni\u00f1as son utilizadas para delitos como explotaci\u00f3n sexual a trav\u00e9s de la pornograf\u00eda infantil, la cual tuvo incremento importante durante los meses de pandemia, se\u00f1ala la experta. El balance anual de Redim 2020 \u201cEl a\u00f1o de la sindemia y el abandono de la ni\u00f1ez en M\u00e9xico\u201d estableci\u00f3 que ese delito tuvo un aumento de 157 por ciento el a\u00f1o pasado, con respecto a 2019.Ruiz Serrano opina que es importante pensar a los ni\u00f1os y adolescentes como actores sociales, pol\u00edticos, productores de cultura y que, por tanto, requieren de cuidado especial.Para el Estado mexicano y \u201cquienes nos dedicamos al acompa\u00f1amiento de la ni\u00f1ez, y que no la vemos s\u00f3lo como un grupo de atenci\u00f3n prioritaria, sino como un proceso humanizante, hay muchas tareas y desaf\u00edos para lograr un escenario seguro para su desarrollo\u201d.Por desgracia, dice la especialista, prevalece una cultura adultoc\u00e9ntrica. \u201cSi bien los marcos jur\u00eddicos nacional e internacional, como la citada Convenci\u00f3n o la Ley General de los Derechos de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes advierten que hablamos de sujetos de derecho, a\u00fan no logramos expresar a cabalidad lo que entendemos por tal concepto. Todav\u00eda en M\u00e9xico y el mundo hay una percepci\u00f3n de que son \u2018menores\u2019; y esa no es una narrativa hueca, sino que expresa la manera como les percibimos\u201d.Este pensamiento, a\u00f1ade, permea las relaciones familiares: se emplea el abuso corporal como medida de crianza porque se considera que el golpe a tiempo es efectivo o necesario; o dif\u00edcilmente se toman en cuenta sus opiniones, por ejemplo.Para la universitaria \u201cla ni\u00f1ez es una geograf\u00eda, un territorio, un espacio que nos llevamos para el resto de la vida, donde construimos las primeras relaciones sociales, los primeros encuentros, y configura en s\u00ed mismo un proceso humanizante. Por eso necesitamos desmontar la idea de que el ni\u00f1o es propiedad del adulto, que debe acatar indicaciones pasivamente, sin permitirle involucrarse en esa construcci\u00f3n humana donde \u00e9l debe tener el protagonismo\u201d.Tambi\u00e9n existe una perspectiva eurocentrista instalada en el pensamiento latinoamericano, y con ella la idea de que el maltrato infantil est\u00e1 presente a lo largo de la historia y en diferentes lugares. Eso es parcialmente cierto, explica.Al hacer estudios de la ni\u00f1ez en el M\u00e9xico Prehisp\u00e1nico \u201cme encuentro con algo completamente diferente y revelador. En nuestros pueblos originarios las ni\u00f1as y ni\u00f1os eran vistos como seres de luz. Si bien hab\u00eda sacrificios humanos, pr\u00e1cticas que vistas a nuestros ojos ser\u00edan interpretadas como violencia y abuso de poder, en la idiosincrasia y cultura de los mesoamericanos eso ten\u00eda un significado profundo: eran seres que abr\u00edan el canal de comunicaci\u00f3n con las deidades\u201d.Ruiz Serrano menciona que cuando se sab\u00eda que una mujer estaba gestando, el clan la cobijaba y se hac\u00eda cargo de ella; al nacer el beb\u00e9, la comunidad lo cuidaba. \u201cAlgunas exploraciones dan evidencia de que, en las sociedades prehisp\u00e1nicas, la pr\u00e1ctica del cuidado era realizada a trav\u00e9s del clan y no como un asunto privativo de padres y madres, ejercicio que preservan algunos grupos de referente ind\u00edgena, como los mapuches o los mayas\u201d.Adem\u00e1s, hace a\u00f1os un estudio revel\u00f3 que entre los ind\u00edgenas no hab\u00eda presencia significativa de enfermedades mentales, como psicosis o esquizofrenia, lo cual se entiende a partir de la construcci\u00f3n del v\u00ednculo seguro que pueden tener estas comunidades.Y si bien hay pr\u00e1cticas culturales que se han visibilizado y hay que combatir, como la venta de infantes, el matrimonio forzoso o la explotaci\u00f3n laboral, en esas poblaciones hay iniciativas interesantes; \u201cen la crianza utilizan elementos tan simples como la canci\u00f3n de cuna o la transmisi\u00f3n de historias, y eso fortalece su sentido identitario y comunitario\u201d.La acad\u00e9mica refiere que en numerosas ocasiones se piensa que el problema de los ni\u00f1os que viven extremas violencias se resuelve al alejarlos de sus sistemas familiares y al llevarlos a una instituci\u00f3n, y se cree que la restituci\u00f3n de sus derechos se traduce en darles de comer, una cama o llevarlos a la escuela, en el mejor de los casos, darlos en adopci\u00f3n.Sin embargo, el Estado tiene una deuda importante porque tambi\u00e9n se necesita trabajar con las familias que, a su vez, han sido receptoras de violencias estructurales, como la pobreza. Cobijar a la infancia en sus primeros a\u00f1os de vida tendr\u00e1 resultados a largo plazo, y se favorecer\u00e1 su desarrollo, sostuvo la especialista universitaria.El 20 de noviembre adem\u00e1s de la celebraci\u00f3n del D\u00eda Universal del Ni\u00f1o se conmemoran los aniversarios de la adopci\u00f3n de la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos del Ni\u00f1o (1959) y la aprobaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o (1989), entre los cuales se encuentran los relativos a la vida, salud, educaci\u00f3n, jugar, a la vida familiar, protecci\u00f3n frente a la violencia y la discriminaci\u00f3n, y a que se escuchen sus opiniones.De acuerdo con Ruiz Serrano, se debe pensar en una estrategia integral que logre proteger los tejidos comunitarios y eso se traduzca en familias con condiciones adecuadas para que los ni\u00f1os y las ni\u00f1as no tengan que ser separados de ellas. \u201cNo quiero decir que s\u00f3lo los pobres ejercen violencia en contra de la ni\u00f1ez, sino que la pobreza se convierte en un factor detonante para el ejercicio de las violencias\u201d.Recomienda revisar las pr\u00e1cticas de crianza en los sistemas de familia y desechar la creencia de que el golpe es necesario, de que a trav\u00e9s de la violencia se aprende. Esta efem\u00e9ride nos debe llevar a reflexionar desde d\u00f3nde miramos a la ni\u00f1ez.La Ley General de los Derechos de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes ser\u00eda maravillosa si logramos materializarla; ser\u00eda un referente, incluso, internacional. \u201cLos marcos jur\u00eddicos de protecci\u00f3n a la ni\u00f1ez son un avance, tener reglamentaciones que lo viabilicen es otra ventaja, junto con profesionistas interesados en comprender el mundo de los ni\u00f1os\u201d, subraya.Los esfuerzos de las organizaciones de la sociedad civil en materia de acompa\u00f1amiento de ni\u00f1as, ni\u00f1os y sus sistemas de familia, e iniciativas como la pedagog\u00eda de la ternura, son esfuerzos que debemos articular de manera m\u00e1s consistente para que se vuelvan propuestas contundentes, sostiene Gabriela Ruiz.Hay que hacernos acompa\u00f1ar de profesionales cuando sintamos que estamos agotados; se vale estar cansados y buscar redes de apoyo. Y contar con pol\u00edticas p\u00fablicas, no focalizadas, como las becas \u2013que son un paliativo, pero no resuelven los problemas de fondo\u2013, sino integrales, y entender que para que los ni\u00f1os est\u00e9n bien, sus cuidadores tambi\u00e9n deben estarlo, concluye.",
    "gaceta": "Numero 5,253",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211118-aca7-des-f1-dia-universal-nino.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/poco-alentadora-la-situacion-de-la-ninez-en-mexico-mas-de-la-mitad-esta-en-la-pobreza/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Colectividad, m\u00edstica y ritual en el fuego y en el hacer la comida",
    "resumen": "La barbacoa de horno de piso es el platillo que causa mayor asombro en el mundo, asegur\u00f3 el chef e historiador Rodrigo Llanes",
    "fecha": "Nov 18, 2021",
    "autor": "Leonardo Frias   ",
    "nota": " El fuego que brasa los alimentos de este territorio ha estado encendido durante siglos. M\u00e9xico es una receta inacabable, con ma\u00edz, frijol, calabaza y chile, como basamento de la alimentaci\u00f3n, a los que se han agregado una constelaci\u00f3n de ingredientes y factores culturales, es la cocina del Pueblo del Sol.As\u00ed lo dijo el chef e historiador Rodrigo Llanes Castro, colaborador del sitio Noticonquista.unam.mx del Instituto de Investigaciones Hist\u00f3ricas (IIH), en referencia a Alfonso Caso y a prop\u00f3sito del D\u00eda de la Gastronom\u00eda Mexicana que se conmemor\u00f3 el 16 de noviembre, para evocar el mismo d\u00eda del a\u00f1o 2010, en que la Unesco declar\u00f3 Patrimonio Cultural Inmaterial de la Humanidad a la Gastronom\u00eda Mexicana, como reconocimiento a su creatividad, diversidad y trascendencia.Ya lo constataba el C\u00f3dice Florentino, conservado en la Biblioteca Mediceo-Laurenciana de Florencia, acerca de los toltecas que vivieron hacia el siglo X, donde nos dice: \u201cEran gente muy esmerada en el comer\u201d.Lo que hace especial a la gastronom\u00eda mexicana, asegur\u00f3 Llanes Castro, tiene que ver con un sentido ritual, com\u00fan a todos los mexicanos, no importa si vives en el norte, en el sur, en Ensenada, en Oaxaca o en M\u00e9rida.Siempre hay un sentido de abundancia o de colectividad en la preparaci\u00f3n de los alimentos, a\u00f1adi\u00f3, no es algo que se haga de manera individual, sino para compartir, y ese es el \u00e1ngulo trascendente, lo que la Unesco reconoci\u00f3 como patrimonio intangible.\u201cEs esa caracter\u00edstica de la comida mexicana, que es capaz de vincularse con el cosmos, con el paso del Sol, con la comunidad, a trav\u00e9s de sus recetas e ingredientes y que incluso convoca a todos, nos vincula con una festividad y nos da sentido como colectividad\u201d, afirm\u00f3.En suma, apunt\u00f3 el historiador egresado de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras, el primer conjunto caracter\u00edstico de la gastronom\u00eda mexicana es que es profundamente tradicional, arraigada a un sentido colectivo, m\u00edstico y religioso, pero en un segundo momento tiene un \u00e1ngulo de apropiaci\u00f3n e integraci\u00f3n de otros ingredientes y formas del exterior.\u201cCuando llegaron los espa\u00f1oles con toda esta cultura europea, sus ingredientes y t\u00e9cnicas se vieron con sorpresa, pero se busc\u00f3 c\u00f3mo adoptarlas. Tenemos una formula los mexicanos de apropiarnos lo extranjero, para hacerlo propio y darle una saz\u00f3n particular\u201d, coment\u00f3.Aqu\u00ed, explic\u00f3 Llanes, transformamos la carne de cerdo no en esos jamones serranos tan espa\u00f1oles, sino en bisteces, tacos al pastor, o incluimos la grasa del cerdo en muchas preparaciones de ma\u00edz, para hacer los tamales m\u00e1s esponjocitos, y que puedan recalentarse.\u201cEl pan mexicano dulce que tiene muchas variedades, corbatas, conchas, chilindrinas, pan de muerto, rosca, se hace con una masa b\u00e1sica que trajeron los franceses (brioche) durante la segunda intervenci\u00f3n gala en M\u00e9xico.\u201dAdem\u00e1s, ejemplific\u00f3, le agregamos chiles toreados al sushi, hacemos pastes que eran una receta inglesa desabrida y simple, tra\u00edda a la regi\u00f3n de Hidalgo, ahora son de dulce de leche, zarzamora con queso, papa con rajas, etc\u00e9tera.En contraste, asever\u00f3 Rodrigo Llanes, para cualquier chef extranjero es sorprendente ver c\u00f3mo se hace una barbacoa de horno de piso, porque es todo un ritual.\u201cNo es de que vamos a hacerlo rapidito, sino hay que marinar la carne, meter la le\u00f1a, que se calienten las piedras y aguardar esa cocci\u00f3n lenta que dura varias horas, que concluye con una carne tan suave y deliciosa, que cuando la prueban los chefs extranjeros es de una delicadeza y suavidad incre\u00edbles.\u201dNo obstante, los mexicanos tenemos una tendencia a menospreciar muchas de las recetas de origen prehisp\u00e1nico mesoamericano, que incluyen verduras, vegetales, debido a que tenemos una valoraci\u00f3n extrema por aquello que tiene prote\u00edna de origen animal.La comida mexicana, mencion\u00f3 el chef, nos vincula con una festividad y nos da sentido como colectividad. Tenemos un calendario que se va verificando a lo largo del a\u00f1o, en donde acompa\u00f1amos ese ritual con sus respectivos platillos.La transformaci\u00f3n que ha habido de la comida mexicana cundi\u00f3 hace poco m\u00e1s de 20 a\u00f1os con las carreras de gastronom\u00eda. Por ello, hoy existen muchos profesionales que han podido profundizar en sus conocimientos, y darle un sentido cada vez m\u00e1s profundo, y cuidadoso a la comida mexicana y tambi\u00e9n a las investigaciones. Ser\u00eda una gran idea que se impulsara una licenciatura en gastronom\u00eda en nuestra Universidad, concluy\u00f3.",
    "gaceta": "Numero 5,253",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211118-aca8-f1-gatronomia-mexicana.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/colectividad-mistica-y-ritual-en-el-fuego-y-en-el-hacer-la-comida/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Les toca: a vacunarse contra la Covid-19, j\u00f3venes entre 15 y 17",
    "resumen": "El prerregistro comenzar\u00e1 este viernes 19 de noviembre para los adolescentes sin comorbilidades",
    "fecha": "Nov 18, 2021",
    "autor": "   ",
    "nota": "Se trata de una noticia que ata\u00f1e directamente a la UNAM: finalmente, el subsecretario de Salud, Hugo L\u00f3pez-Gatell, anunci\u00f3 que s\u00ed se incluir\u00e1 en el Plan Nacional de Vacunaci\u00f3n Covid a los adolescentes, a quienes se encuentren en el grupo de edad entre 15 y 17 a\u00f1os.Tambi\u00e9n inform\u00f3 que el prerregistro se abrir\u00e1 este viernes 19 de noviembre en el sitio mivacuna.salud.gob.mx. Hay que recordar que las autoridades hab\u00edan abierto el registro para la vacunaci\u00f3n Covid a menores de 12 a 17 a\u00f1os, pero siempre y cuando tuvieran comorbilidades. Eso ocurri\u00f3 en la primera semana de octubre; sin embargo, L\u00f3pez-Gatell dijo que las unidades vacunadoras han recibido a pocas personas.Para la UNAM es importante esta decisi\u00f3n porque actualmente tenemos m\u00e1s de 108 mil estudiantes en nivel bachillerato, repartidos entre los nueve planteles de la Escuela Nacional Preparatoria y los cinco del Colegio de Ciencias y Humanidades, la mayor\u00eda de los cuales entran justamente en el grupo de edad de entre 15 y 17 a\u00f1os.Seg\u00fan datos de la Secretar\u00eda de Salud se han administrado en M\u00e9xico casi 130 millones de dosis contra Covid-19, que han beneficiado a 75.5 millones de personas.Es hora: a registrarse y vacunarse, j\u00f3venes pumas de 15 a 17 a\u00f1os.",
    "gaceta": "Numero 5,253",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211118-Com1-des-f1-les-toca-vacuna.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/les-toca-a-vacunarse-contra-la-covid-19-jovenes-entre-15-y-17/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Cuando el silencio se transform\u00f3 en risas\u2026",
    "resumen": "Emociones encontradas al recorrer las instalaciones universitarias",
    "fecha": "Nov 18, 2021",
    "autor": "Omar Paramo   ",
    "nota": "Foto: Juan Antonio L\u00f3pez. Tras meses de tomar lecciones en l\u00ednea, el martes 16 de noviembre fue el primer d\u00eda en la Facultad de Qu\u00edmica (FQ) para Montserrat Fuentes, y aunque a\u00fan no conoc\u00eda el edificio, la joven no se sinti\u00f3 perdida. Para llegar a su sal\u00f3n, ubicado en un largo andador donde casi todo era silencio, s\u00f3lo tuvo que dirigirse hacia donde escuchaba risas, se\u00f1al de que ah\u00ed hab\u00eda m\u00e1s alumnos que, como ella, estaban entusiasmados de asistir, por fin, a una clase presencial.\u201c\u00a1Claro!, me da un poco de nervios estar aqu\u00ed porque no sabes a qu\u00e9 te vas a enfrentar, a fin de cuentas ah\u00ed afuera hay una pandemia acech\u00e1ndonos, pero al mismo tiempo me siento emocionada de estar aqu\u00ed, en Ciudad Universitaria, tal y como so\u00f1\u00e9 por tanto tiempo.\u201dY no s\u00f3lo los estudiantes lucen contentos, tambi\u00e9n lo est\u00e1n los profesores, quienes aseguran que hasta hace poco las instalaciones luc\u00edan un tanto descoloridas sin j\u00f3venes en los pupitres o caminando por los pasillos, pero por fortuna todo cambi\u00f3 de un d\u00eda para otro y ahora perciben un ambiente similar al de la FQ de anta\u00f1o.\u201cEn pocas palabras, con los muchachos aqu\u00ed, se intuye el fin de esta \u00e9poca tan dif\u00edcil para la Universidad. Han sido 20 meses de incertidumbre y vernos aqu\u00ed, de nuevo y juntos, da esperanza\u201d, dice el director de la Facultad de Qu\u00edmica, Carlos Amador Bedolla.Con un avance en la vacunaci\u00f3n de 90 por ciento y con el llamado de la UNAM para reintegrarse presencialmente a actividades, la FQ est\u00e1 poniendo todo de su parte para que la vida estudiantil se reactive en sus salones y laboratorios, aunque siempre conscientes de que ello no implica bajar la guardia. Por eso sus clases ser\u00e1n h\u00edbridas, es decir, la mitad del grupo ocupar\u00e1 una banca en su sal\u00f3n y la otra podr\u00e1 seguir las explicaciones, en tiempo real, desde sus casas.Fernando Vega Calder\u00f3n imparte F\u00edsica 1 a alumnos de primer semestre y para dar esta asignatura tuvo que entrenarse en el manejo de nuevos dispositivos. Ahora, en las aulas hay unas gigantescas pantallas t\u00e1ctiles que permiten realizar conferencias de Zoom, reproducir videos e incluso escribir sobre ellas como lo har\u00eda cualquiera sobre el pizarr\u00f3n con un pedazo de tiza.\u201cEs mi primera vez usando algo as\u00ed, es algo nuevo para m\u00ed. Jam\u00e1s imagin\u00e9 que dar\u00eda la misma clase a alumnos frente a m\u00ed y a otros hasta sus hogares, pero aqu\u00ed estamos. Es una modalidad diferente a todo y, por lo mismo, tanto ellos como yo estamos aprendiendo.\u201dA Carmen Mart\u00ednez siempre le interes\u00f3 la ciencia y cuando decidi\u00f3 estudiar Qu\u00edmica no imagin\u00f3 que deber\u00eda hacerlo as\u00ed, en medio de una pandemia y con lecciones v\u00eda remota. Por ello, cuando le plantearon la posibilidad de tomar clases presenciales y le aclararon que esto ser\u00eda voluntario, ella de inmediato dijo que s\u00ed.\u201cYa estoy vacunada y me explicaron que seguir\u00edan todos los protocolos sanitarios, as\u00ed que dije, \u00bfpor qu\u00e9 no?, a fin de cuentas, para aprender no hay nada como lo presencial. Como soy de primer semestre no hab\u00eda pisado la Facultad y hasta ahora s\u00f3lo hab\u00eda visto a mis compa\u00f1eros por Zoom o Google Meets. Es bueno acercarnos y romper con la frialdad de las pantallas.\u201dCada vez hay m\u00e1s facultades adoptando la modalidad h\u00edbrida. Ya lo han hecho Derecho y Filosof\u00eda y Letras, y en breve lo har\u00e1 Medicina. A quienes comienzan a reincorporarse a estas actividades, Carmen les pide no tener miedo y cuidarse. \u201cLas cosas est\u00e1n mejorando y ya pas\u00f3 el momento de quedarse en casa. Mucha suerte a todos y disfruten mucho esta nueva etapa de su vida universitaria\u201d.",
    "gaceta": "Numero 5,253",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211118-Com2-des-f1-Regreso-a-clases-en-la-Facultad-de-Quimica.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/cuando-el-silencio-se-transformo-en-risas/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "La UNAM, a la vanguardia; mejora su quehacer docente",
    "resumen": "Participan representantes de bachillerato, licenciatura y posgrado",
    "fecha": "Nov 18, 2021",
    "autor": "Mirtha Hernandez   ",
    "nota": "La Universidad Nacional sigue a la vanguardia en la educaci\u00f3n y mejora su quehacer docente d\u00eda con d\u00eda gracias a que afina permanentemente sus instrumentos de evaluaci\u00f3n educativa, afirm\u00f3 el secretario general, Leonardo Lomel\u00ed Vanegas, en la Tercera Sesi\u00f3n Plenaria del Consejo de Evaluaci\u00f3n Educativa, encabezada por el rector Enrique Graue Wiechers.Previamente el rector felicit\u00f3 a los representantes de las diversas entidades acad\u00e9micas por el trabajo efectuado durante la pandemia por la Covid-19. Es muestra de que la Universidad y la Coordinaci\u00f3n de Universidad Abierta, Innovaci\u00f3n Educativa y Educaci\u00f3n a Distancia (CUAIEED) no se han detenido y han cumplido con la responsabilidad de continuar evaluando los diversos sistemas educativos, indic\u00f3.Lomel\u00ed Vanegas detall\u00f3 que en este consejo participan representantes de bachillerato, licenciatura y posgrado, quienes han ayudado a mejorar la labor de la instituci\u00f3n al analizar herramientas para evaluar el desempe\u00f1o docente, as\u00ed como planes y programas de estudio, entre otros.En la sesi\u00f3n a distancia, en la que tambi\u00e9n particip\u00f3 la secretaria de Desarrollo Institucional, Patricia Dolores D\u00e1vila Aranda, Lomel\u00ed Vanegas a\u00f1adi\u00f3 que se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis exhaustivo de los distintos ex\u00e1menes de ingreso, se transparentaron los procedimientos a partir de los cuales se dise\u00f1an y se documenta su consistencia en publicaciones de alto reconocimiento internacional.\u201cHa sido un trabajo que ha valido mucho la pena. Tengo la plena certeza que lo seguiremos perfeccionando para mejorar la calidad de la ense\u00f1anza de nuestra Universidad\u201d, subray\u00f3 el secretario general.Asimismo, llam\u00f3 a difundir las m\u00faltiples publicaciones y plataformas creadas para apoyar a los acad\u00e9micos, as\u00ed como para que los estudiantes se eval\u00faen a s\u00ed mismos.Ha sido un trabajo que ha valido mucho la pena. Tengo la plena certeza que lo seguiremos perfeccionando para mejorar la calidad de la ense\u00f1anza de nuestra Universidad\u201dEl titular de la CUAIEED y secretario del Consejo de Evaluaci\u00f3n Educativa, Melchor S\u00e1nchez Mendiola, expres\u00f3 que la evaluaci\u00f3n del y para el aprendizaje es una de las tareas m\u00e1s importantes del cuerpo docente: \u201cRequerimos seguir profesionaliz\u00e1ndonos en estas \u00e1reas tan fascinantes y dif\u00edciles, sobre todo en \u00e9pocas como las que estamos viviendo\u201d.El consejo, record\u00f3, se cre\u00f3 en 2012, se reorganiz\u00f3 en 2016 y se instal\u00f3 en septiembre de 2019. Su principal objetivo es promover en la UNAM el an\u00e1lisis y la aplicaci\u00f3n de conocimientos y experiencias fundamentadas en evidencias relacionadas con la medici\u00f3n y evaluaci\u00f3n de los procesos educativos.Durante la pandemia, dijo, ha sido fundamental promover la evaluaci\u00f3n para el aprendizaje, que incluye la valoraci\u00f3n formativa, retroalimentaci\u00f3n y generaci\u00f3n de mecanismos de apoyo a estudiantes en desventaja. Por primera vez tambi\u00e9n se realizaron en la Universidad los ex\u00e1menes diagn\u00f3sticos en l\u00ednea de los alumnos de nuevo ingreso a bachillerato y licenciatura. Adem\u00e1s, se elaboraron estudios comparativos de los resultados en las evaluaciones de ingreso a bachillerato y licenciatura previo a la emergencia sanitaria y durante \u00e9sta, entre otros.Se expusieron trabajos de las comisiones del consejo relacionados con instrumentos de evaluaci\u00f3n de desempe\u00f1o docente a la luz de la actualizaci\u00f3n de los planes de estudio del bachillerato, los efectos de los criterios de selectividad en la pr\u00e1ctica de los alumnos de licenciatura del Sistema de Universidad Abierta y Educaci\u00f3n a Distancia o el desarrollo de una propuesta de entrevista m\u00faltiple para los procesos de admisi\u00f3n a los programas de posgrado.",
    "gaceta": "Numero 5,253",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211118-Com3-des-f1-La-UNAM-a-la-vanguardia-mejora-su-quehacer-docente.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/la-unam-a-la-vanguardia-mejora-su-quehacer-docente/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Convocan al Seminario Tratado de Marrakech y el acceso de las personas con discapacidad a las obras publicadas: retos en la UNAM",
    "resumen": "Invitan a toda la comunidad universitaria a participar en el seminario que tendr\u00e1 lugar de manera remota los d\u00edas 18 y 19 de noviembre de 2021.",
    "fecha": "Nov 16, 2021",
    "autor": "Redaccion   ",
    "nota": "Con la finalidad de analizar la posibilidad de implementar el Tratado de Marrakech para facilitar el acceso a las obras publicadas a las personas ciegas, con discapacidad visual o con otras dificultades para acceder al texto impreso (Tratado de Marrakech) en la UNAM a trav\u00e9s de la figura de \u201cEntidad Autorizada\u201d; se invita a toda la comunidad universitaria a participar en el seminario: \u201cTratado de Marrakech y el acceso de las personas con discapacidad a las obras publicadas: retos en la UNAM\u201d que tendr\u00e1 lugar de manera remota los d\u00edas 18 y 19 de noviembre de 2021.\u00a0\n\n\u00a0Aqu\u00ed puedes ver el programa completo:",
    "gaceta": "Numero 5,253",
    "img": "Sin imagen previa",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/convocan-al-seminario-tratado-de-marrakech-y-el-acceso-de-las-personas-con-discapacidad-a-las-obras-publicadas-retos-en-la-unam/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Se eligieron 258 nuevos integrantes del Consejo Universitario",
    "resumen": "Asumir\u00e1n funciones luego de que rindan protesta ante el pleno del m\u00e1ximo \u00f3rgano colegiado de la instituci\u00f3n",
    "fecha": "Nov 15, 2021",
    "autor": "   ",
    "nota": "Concluy\u00f3 el proceso de elecci\u00f3n de los 258 nuevos integrantes del Consejo Universitario (CU), representantes de alumnos(as), t\u00e9cnicos acad\u00e9micos(as), profesores(as) e investigadores(as), quienes asumir\u00e1n funciones luego de que rindan protesta ante el pleno del m\u00e1ximo \u00f3rgano colegiado de la instituci\u00f3n.Los nuevos(as) representantes, que en total constituyen el 80 por ciento del CU, se suman al otro 20 restante compuesto por los consejos exoficio: rector y directores(as) de facultades, escuelas e institutos, para alcanzar la cifra de 333 miembros que integran el pleno.Todos los consejeros(as) tienen dentro de sus responsabilidades expedir las normas y disposiciones generales encaminadas a la mejor organizaci\u00f3n y funcionamiento t\u00e9cnico, docente y administrativo de la Universidad Nacional.",
    "gaceta": "Numero 5,253",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211116-Com1-f1-nuevos-integrantes-consejo-universitario.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/se-eligieron-258-nuevos-integrantes-del-consejo-universitario/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Reabre en CU la librer\u00eda Henrique Gonz\u00e1lez Casanova",
    "resumen": "Este recinto es un s\u00edmbolo de c\u00f3mo la Universidad se mantiene viva y expectante, expres\u00f3 Jorge Volpi",
    "fecha": "Nov 15, 2021",
    "autor": "Mirtha Hernandez   ",
    "nota": "En presencia del rector Enrique Graue Wiechers fue reabierta la librer\u00eda Henrique Gonz\u00e1lez Casanova, la primera que se instal\u00f3 en Ciudad Universitaria y debi\u00f3 cerrar por m\u00e1s de 500 d\u00edas, debido a la emergencia sanitaria por la Covid-19.El coordinador de Difusi\u00f3n Cultural, Jorge Volpi Escalante, afirm\u00f3 que es un d\u00eda de fiesta por la reapertura renovada de este espacio, s\u00edmbolo de c\u00f3mo la Universidad se mantiene viva y expectante, as\u00ed como del sue\u00f1o ut\u00f3pico y de convivencia cr\u00edtica que permite el avance social y la democracia.\u201cA estos libros lo \u00fanico que les hace falta es que lleguen todos nuestros estudiantes a comprarlos a precios muy econ\u00f3micos o tenerlos gratuitamente, gracias al programa Puntos Cultura UNAM\u201d, dijo. Si la Universidad es una utop\u00eda de diversidad, cr\u00edtica y disidencia, agreg\u00f3, una librer\u00eda universitaria es otra al cuadrado, un lugar donde conviven todas las voces, los tiempos, las opiniones y las \u00e9pocas.\u201cAlgo que no podr\u00eda pasar en la vida real ocurre aqu\u00ed, frente a nosotros. En el \u00e1rea de filosof\u00eda, por ejemplo, conviven lado a lado Plat\u00f3n y Arist\u00f3teles, San Agust\u00edn y Nietzsche, o Marx y Popper; es decir, tenemos la posibilidad de la convivencia cotidiana donde lo \u00fanico que importa es el pensamiento, la libertad y la capacidad de criticar razonablemente los unos a los otros\u201d, reflexion\u00f3.En los estantes universitarios se encuentra la luminosidad de la Universidad que nos permite tener libros que defienden ferozmente el libre mercado y obras que con la misma intensidad luchan contra el neoliberalismo. \u201cTenemos una convivencia permanente de lo que es la Universidad\u201d, a\u00f1adi\u00f3 ante la coordinadora de Humanidades, Guadalupe Valencia Garc\u00eda, y el integrante de la Junta de Gobierno, Vicente Quirarte Casta\u00f1eda, entre otras autoridades universitarias.Previamente, la directora general de Publicaciones y Fomento Editorial, Socorro Venegas P\u00e9rez, expuso que la reapertura de la librer\u00eda renovada se da con aproximadamente 40 mil ejemplares de m\u00e1s de 90 dependencias universitarias y distribuidores externos.La reanudaci\u00f3n de actividades, mencion\u00f3, se da en ocasi\u00f3n del D\u00eda Nacional del Libro que se conmemora el 12 de noviembre y muestra que los proyectos editoriales y las publicaciones no se detuvieron, pese a que librer\u00edas y empresas del ramo tuvieron que cerrar m\u00e1s de 500 d\u00edas debido a la pandemia.\u201cNos hemos dado cuenta que las pantallas no reemplazan el reencuentro emotivo con los libros y por eso es tan especial estar en el coraz\u00f3n de Ciudad Universitaria, en esta librer\u00eda que es el latido profundo de un lugar que ha visto grandes acontecimientos hist\u00f3ricos, desde la toma de CU en 1968 y los movimientos estudiantiles de finales del siglo XX y, seguramente, ver\u00e1 pasar nuevas generaciones y nuevos grandes universitarios\u201d, extern\u00f3 Venegas P\u00e9rez.La librer\u00eda, que se ubica a un extremo de la torre de Rector\u00eda y a un costado del Museo Universitario de Ciencias y Arte, cuenta ahora con una secci\u00f3n infantil, muebles nuevos e iluminaci\u00f3n m\u00e1s amable. Adem\u00e1s, se recuperaron rasgos arquitect\u00f3nicos originales y los visitantes pueden consultar el acervo en tabletas electr\u00f3nicas. El horario de servicio es de lunes a viernes, de 9 a 20 horas.",
    "gaceta": "Numero 5,253",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211116-Com2-des-f1-Libreria-CU.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/reabre-en-cu-la-libreria-henrique-gonzalez-casanova/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Humanismo, psicolog\u00eda m\u00e9dica y psiquiatr\u00eda",
    "resumen": "Homenaje en la Facultad de Medicina al maestro de generaciones y creador de instituciones",
    "fecha": "Nov 15, 2021",
    "autor": "Laura Romero   ",
    "nota": "A 100 a\u00f1os de su natalicio, la Facultad de Medicina (FM) rindi\u00f3 homenaje al doctor Ram\u00f3n de la Fuente Mu\u00f1iz (1921-2006), universitario distinguido, investigador incansable, maestro de generaciones y creador de instituciones.En la ceremonia, Germ\u00e1n Fajardo Dolci, director de la FM, expres\u00f3 que \u201ctodos recordamos con gran cari\u00f1o y admiraci\u00f3n al doctor De la Fuente, como un gran humanista, como una distinguid\u00edsima persona dentro de la medicina mexicana\u201d.Sus aportaciones en todos los \u00e1mbitos en los que se desarroll\u00f3, como la propia Facultad y su Departamento de Psiquiatr\u00eda y Salud Mental que hoy lleva su nombre, la Junta de Gobierno de la UNAM, El Colegio Nacional o la Secretar\u00eda de Salud, dejaron huella imborrable.Pero, sostuvo, no s\u00f3lo hay que recordarlo sino aprender de su vida, y que ella sirva de aliento y motivaci\u00f3n para todos, en particular para las nuevas generaciones. \u201cSu existencia fue ejemplar, profesional y personalmente, y su legado debe alentarnos a seguir adelante\u201d.El jefe del mencionado departamento, Jos\u00e9 Benjam\u00edn Guerrero L\u00f3pez, mencion\u00f3 que Ram\u00f3n de la Fuente luch\u00f3 porque la psiquiatr\u00eda fuera considerada una ciencia m\u00e9dica y basara sus conocimientos en las neurociencias, sin dejar de lado la ense\u00f1anza de la psicoterapia.Bajo su direcci\u00f3n, record\u00f3, ah\u00ed mismo se organiz\u00f3 el programa de salud mental a fin de dar atenci\u00f3n psiqui\u00e1trica a los estudiantes de la Universidad. El encuentro (se realizaron conferencias y conversatorios del 10 al 12 de noviembre) \u201ces un testimonio de nuestro aprecio profundo y admiraci\u00f3n\u201d.Al hablar de la deshumanizaci\u00f3n de la medicina, Guerrero consider\u00f3 que los avances cient\u00edficos no son los responsables de ella, sino el hecho de que pocas veces el ser humano es el centro de la pr\u00e1ctica m\u00e9dica; de ah\u00ed que para \u00e9sta sea muy importante una visi\u00f3n desde la corriente human\u00edstica que, de acuerdo con De la Fuente, exalta las cualidades distintivas del hombre, como la conciencia de s\u00ed mismo, su individualidad, su tendencia a la autorrealizaci\u00f3n, su imaginaci\u00f3n, creatividad y valores.Actualmente el m\u00e9dico enfrenta grandes retos en la atenci\u00f3n de sus pacientes: ahora, cuando se avanza hacia la medicina personalizada, para comprenderlos, \u00e9l seguir\u00e1 necesitando de las herramientas que le provee la psicolog\u00eda m\u00e9dica, recalc\u00f3 Jos\u00e9 Benjam\u00edn Guerrero.En la conferencia inaugural del encuentro, El Maestro De la Fuente, Vida y Obra, Mar\u00eda Elena Medina-Mora Icaza, directora de la Facultad de Psicolog\u00eda, al citar al exrector de la UNAM Guillermo Sober\u00f3n, expuso que el homenajeado \u201cfue un hombre bondadoso, generoso y sencillo, un\u00e1nimemente querido y admirado por sus profesores, sus compa\u00f1eros, sus alumnos, sus amigos y, en fin, por todos aquellos que tuvimos la oportunidad de crecer cerca de \u00e9l\u201d.Rememor\u00f3 que Ram\u00f3n de la Fuente estudi\u00f3 medicina en la UNAM y tuvo un inter\u00e9s temprano en la psiquiatr\u00eda; siendo a\u00fan un joven estudiante se propuso cambiar la situaci\u00f3n de las personas con enfermedad mental. Realiz\u00f3 estudios de posgrado en esa \u00e1rea en las universidades de Nueva York y Columbia.El profesor em\u00e9rito por la Universidad tuvo un enfoque integral de la biolog\u00eda, la psicolog\u00eda y la sociedad como la v\u00eda m\u00e1s adecuada para comprender los problemas de salud mental. En 1954 propuso incorporar la materia de psicolog\u00eda m\u00e9dica en el curr\u00edculo de la carrera de medicina, para entender los procesos de la mente y de la conducta. Adem\u00e1s, tuvo una perspectiva muy avanzada de la salud p\u00fablica.Ram\u00f3n de la Fuente, a\u00f1adi\u00f3 Medina-Mora, fund\u00f3 la Asociaci\u00f3n Psiqui\u00e1trica Mexicana en 1996 y fue su primer presidente; cre\u00f3, en 1972, el Consejo Mexicano de Psiquiatr\u00eda para la certificaci\u00f3n de especialistas. Tambi\u00e9n los servicios de psiquiatr\u00eda en los hospitales generales y en centros de salud. Igualmente, en 1978 estableci\u00f3 el Instituto Nacional de Psiquiatr\u00eda que hoy lleva su nombre.Asimismo, fue editor de la Revista Mexicana de Psicolog\u00eda, Psiquiatr\u00eda y Psicoan\u00e1lisis, del Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, y fund\u00f3 Psiquiatr\u00eda (\u00f3rgano de la Asociaci\u00f3n Psiqui\u00e1trica Mexicana) y Salud Mental, de dicho instituto nacional. Tambi\u00e9n hizo contribuciones muy relevantes en el campo de las adicciones; una de las primeras encuestas que se hicieron en este tema, la realiz\u00f3 \u00e9l.Al encuentro asistieron Eduardo \u00c1ngel Madrigal de Le\u00f3n, director general del Instituto Nacional de Psiquiatr\u00eda Ram\u00f3n de la Fuente Mu\u00f1iz, y Gerhard Heinze Martin, jefe de la Subdivisi\u00f3n de Especializaciones M\u00e9dicas de la Divisi\u00f3n de Estudios de Posgrado de la FM, entre otros.",
    "gaceta": "Numero 5,253",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211116-Com3-des-f1-Ramon-de-la-Fuente.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/humanismo-psicologia-medica-y-psiquiatria/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Convocan a la beca C\u00e1tedra Extraordinaria Arturo M\u00e1rquez de Composici\u00f3n Musical",
    "resumen": "Los interesados deben tener un m\u00e1ximo de 29 a\u00f1os cumplidos al 29 de octubre de 2021 y ser estudiantes o haber egresado de la carrera de composici\u00f3n con estudios de armon\u00eda, contrapunto e instrumento",
    "fecha": "Nov 11, 2021",
    "autor": "Redaccion   ",
    "nota": "La Coordinaci\u00f3n de Difusi\u00f3n Cultural y la Direcci\u00f3n General de M\u00fasica anunciaron la apertura de la convocatoria para j\u00f3venes compositores interesados en participar en el proceso de selecci\u00f3n para la beca C\u00e1tedra Extraordinaria Arturo M\u00e1rquez de Composici\u00f3n Musical.El formulario de inscripci\u00f3n estar\u00e1 disponible hasta el viernes 26 de noviembre de 2021 a las 16:00 horas. Pueden participar en la convocatoria los estudiantes o egresados de la carrera de composici\u00f3n con estudios de armon\u00eda, contrapunto e instrumento, deben residir en la Ciudad de M\u00e9xico o su zona conurbada y tener un m\u00e1ximo de 29 a\u00f1os al 29 de octubre de 2021.La C\u00e1tedra Extraordinaria Arturo M\u00e1rquez de Composici\u00f3n Musical fue fundada con el objetivo de contribuir en la formaci\u00f3n de j\u00f3venes compositores y brindarles una nueva visi\u00f3n sobre su papel como artistas dentro de la sociedad; adem\u00e1s de establecer v\u00ednculos con instituciones acad\u00e9micas de M\u00e9xico y el extranjero, as\u00ed como artistas y compositores dentro y fuera de la Universidad.Aquellos interesados en participar en la convocatoria pueden checar toda la informaci\u00f3n a continuaci\u00f3n:",
    "gaceta": "Numero 5,253",
    "img": "Sin imagen previa",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/convocan-a-la-beca-catedra-extraordinaria-arturo-marquez-de-composicion-musical/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Mujer Ra\u00edz, homenaje al linaje femenino de ayer y hoy",
    "resumen": "Sin resumen disponible",
    "fecha": "Nov 18, 2021",
    "autor": "Rene Chargoy   ",
    "nota": "Tuvieron que pasar un poco m\u00e1s de 600 d\u00edas para que reabriera la Sala Miguel Covarrubias del Centro Cultural Universitario, luego de que cerrara sus puertas debido al confinamiento por la pandemia. El pasado viernes, en punto de las ocho de la noche, la Direcci\u00f3n de Danza UNAM estren\u00f3 la pieza Mujer Ra\u00edz, montaje inspirado en La Malinche para honrar a las mujeres de ayer y hoy. De esta manera se reanudaron funciones con la propuesta de la bailarina y core\u00f3grafa mexicana Paula Villaurrutia sobre la fortaleza de las mujeres ancestrales, sus luchas y victorias.Mujer Ra\u00edz es un homenaje a esas mujeres de tiempos idos y tambi\u00e9n contempor\u00e1neas que, \u201cviviendo entre batallas y conquistas, han sorteado toda clase de adversidades para salir adelante\u201d. Malintzin/ Malinali (la ni\u00f1a), Marina (la mujer aguerrida) y Malinche (el mito) son las tres etapas de la protagonista que Villaurrutia abord\u00f3 integrando teatro, danza, textos en audio, m\u00fasica y fotograf\u00eda para generar en el espectador diferentes sensaciones y emociones.La pieza escenogr\u00e1fica es un di\u00e1logo entre el pasado y el presente, para lo cual se recurre a composiciones originales grabadas con instrumentos de cuerda, tambores y ocarinas, as\u00ed como a danzas tradicionales con pasos firmes sobre la Madre Tierra. Es el reencuentro con los ancestros a partir de la palabra dicha, casi declamada y esperanzadora.Montaje que no es muestra biogr\u00e1fica lineal, sino una conversaci\u00f3n honesta, sin intermediarios, entre una mujer de hoy y la Malintzin que representa a nuestras mujeres ancestrales. Mujer Ra\u00edz es el lenguaje del cuerpo cargado de ofrendas y atuendos ind\u00edgenas para nombrar a la intemperie del esp\u00edritu guerrero, la fuerza y el coraje de las mujeres de siempre que se miran a s\u00ed mismas desde el coraz\u00f3n.Unos cuantos escalones le llevan a la cima. La Malinche, ataviada con un quexqu\u00e9mitl blanco y bordados del color de la tierra, extiende sus brazos y a un lado suyo se ilumina la rigurosa finitud de una cruz de madera. Desciende por un costado para dejar atr\u00e1s las casas de las lunas y los soles. Ya abajo, se pone a danzar en sandalias rodeada por ocho grandes lanzas que usar\u00e1 luego como altares para honrar a sus ancestros. La m\u00edtica Malinche es hierba que reverdece; mujer, hermana y madre que toma de seis aros suspendidos en el aire sus propios recuerdos y escasas pertenencias.La tambi\u00e9n investigadora busca con esta propuesta esc\u00e9nica que \u201cse conozcan nuestras ra\u00edces para seguir caminando en la vida\u201d. Ella lo hace desde una pieza que construye unipersonalmente y en la que se expresa a trav\u00e9s de danzas de conquista y de otras prehisp\u00e1nicas, pero con un tratamiento contempor\u00e1neo.Con un pie en la tradici\u00f3n y otro en la creaci\u00f3n, como ella misma lo ha expresado en alguna oportunidad, consigue alejarse del folclorismo y de los estereotipos para ir justamente a la ra\u00edz y contar historias en escena. En Mujer Ra\u00edz la danza es el ingrediente central de su propuesta, aunque es claro que se conjuntan otros elementos igualmente relevantes en este homenaje al linaje femenino.El montaje fue producto de un encargo de la Direcci\u00f3n de Danza UNAM. Para su creaci\u00f3n, Villaurrutia revis\u00f3 materiales hist\u00f3ricos y se asesor\u00f3 con especialistas. En el camino se percat\u00f3 de que esto no iba s\u00f3lo de Malintzin, sino que compet\u00eda a una multitud de mujeres en el presente que sabiamente agradecen a sus abuelas y bisabuelas, \u201cquienes sembraron la semilla para que ahora ellas mismas florezcan\u201d.La propuesta multidisciplinaria de Paula Villaurrutia es una posibilidad de crear mundos, tendr\u00e1 tres \u00faltimas funciones en la Sala Miguel Covarrubias este viernes 19 de noviembre a las 20 horas, el s\u00e1bado 20 a las 19 horas y el domingo 21 a las 6 pm.",
    "gaceta": "Numero 5,253",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211116-cult1-des-f1-mujer-raiz.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/mujer-raiz-homenaje-al-linaje-femenino-de-ayer-y-hoy/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Diana Bracho y Luisa Huertas recibir\u00e1n la Medalla C\u00e1tedra Ingmar Bergman",
    "resumen": "La ceremonia ser\u00e1 transmitida el pr\u00f3ximo 19 de noviembre por la se\u00f1al de TvUNAM y el canal de YouTube de la C\u00e1tedra",
    "fecha": "Nov 17, 2021",
    "autor": "Rafael Paz   ",
    "nota": "Por primera vez en su historia la C\u00e1tedra Extraordinaria Ingmar Bergman en cine y teatro entregar\u00e1 por partida doble la Medalla C\u00e1tedra Bergman en un mismo a\u00f1o, el pr\u00f3ximo 19 de noviembre las actrices Diana Bracho y Luisa Huertas ser\u00e1n reconocidas con la presa que a\u00f1o con a\u00f1o entrega la iniciativa cultural universitaria buscando destacar las contribuciones art\u00edsticas que han dejando una huella indeleble tanto en el cine como en el teatro mexicano.La ceremonia es \u201cuna situaci\u00f3n in\u00e9dita, tanto como vivir una pandemia. Quer\u00edamos que, como en ocasiones anteriores, la entrega estuviera a la altura de las galardonadas y el a\u00f1o pasado, por m\u00e1s que intentamos no encontramos la forma de que bajo las condiciones sanitarias de ese momento pudi\u00e9ramos hacer una entrega con la calidez y el cari\u00f1o que normalmente le damos a estos homenajes\u201d, explic\u00f3 Mariana G\u00e1ndara, Coordinadora Ejecutiva de la C\u00e1tedra. \u201cAl estar buscando la mejor soluci\u00f3n encontramos que pod\u00edamos hacer un programa de televisi\u00f3n en TVUNAM con la presencia de las maestras y la participaci\u00f3n de un sinf\u00edn de personas que adoran a estas dos mujeres. Termin\u00f3 siendo una entrega doble, nunca hab\u00eda pasado, pero sentimos que las cosas cuajaron para que el destino as\u00ed lo quisiera. Son dos actrices, de perfiles muy distintos, que nos permiten hablar de manera muy profunda sobre lo que significa la actuaci\u00f3n en este pa\u00eds\u201d, a\u00f1adi\u00f3 la tambi\u00e9n dramaturga. La celebraci\u00f3n se transmitir\u00e1 el pr\u00f3ximo 19 de noviembre a las 19 hrs por la se\u00f1al de TvUNAM y por el canal de YouTube de la C\u00e1tedra Bergman, en la emisi\u00f3n participar\u00e1n colegas, amistades y estudiantes de las escuelas de cine y teatro, entre los que destaca la presencia de Arturo Ripstein, Busi Cort\u00e9s, Carlos Carrera, Enrique Singer, Ernesto Contreras, Karina Gidi y Mar\u00eda Rojo.G\u00e1ndara subray\u00f3 que la elecci\u00f3n de la edici\u00f3n 2020 de la Medalla C\u00e1tedra Bergman fue l\u00f3gica porque Diana Bracho es una \u201cactriz ic\u00f3nica para el pa\u00eds, tanto en teatro como en cine y televisi\u00f3n, ha sido una de las actrices m\u00e1s ejemplares que hemos tenido. No s\u00f3lo ha hecho de la actuaci\u00f3n una pr\u00e1ctica admirable, nos ha permitido aprender acerca de lo que esta pr\u00e1ctica puede ser. Es una persona que generosamente ha hecho un ejercicio intelectual por compartir qu\u00e9 significa la actuaci\u00f3n\u201d. \u201cPertenece a un legado art\u00edstico muy impresionante: el de la familia Bracho. Al entregarle la medalla no s\u00f3lo reconocemos su aporte a la pantalla y el escenario, sino lo que ella ha hecho al frente de espacios como la Academia de Artes y Ciencias Cinematogr\u00e1ficas. Fue la primera presidenta de la AMACC, ha hecho un mont\u00f3n por el gremio f\u00edlmico del pa\u00eds y cre\u00edamos que era una representante de lo que implica la medalla C\u00e1tedra Bergman porque ha logrado traspasar las fronteras disciplinarias\u201d, destac\u00f3 la Coordinadora.\nBracho debut\u00f3 en la televisi\u00f3n en 1973 con las series Los miserables y Mi primer amor; en el cine en la pel\u00edcula El castillo de la pureza (1972) de Arturo Ripstein, y en el teatro, con la obra Israfel dirigida por H\u00e9ctor Azar. Gracias a su desempe\u00f1o en el largometraje de Ripstein obtuvo su primer Ariel en 1973,recibi\u00f3 por segunda ocasi\u00f3n el galard\u00f3n en 1980 por su trabajo en El infierno de todos tan temido, de Sergio Olhovich. A lo largo de su carrera ha participado en m\u00e1s de 50 pel\u00edculas, 23 telenovelas, 10 cortometrajes, 22 obras de teatro y 6 series; adem\u00e1s de documentales y programas especiales, as\u00ed como en coproducciones con Alemania, Espa\u00f1a, Francia, Inglaterra y Estados Unidos. Tambi\u00e9n ha publicado cuatro trabajos de poes\u00eda y ensayo. Para la maestra Luisa Huertas ser seleccionada como merecedora de la Medalla C\u00e1tedra Bergman es resultado de una vida ligada a las aulas de la Universidad Nacional. \u201cEs un espacio al que amo y agradezco, toda mi familia ha sido universitaria. Desde muy jovencita en el movimiento del 68 conoc\u00ed a muchos compa\u00f1eros de la UNAM, despu\u00e9s que ingres\u00e9 al CUT me involucr\u00e9 mucho m\u00e1s con la UNAM. Sus teatros han sido mi casa durante a\u00f1os. Siempre he estado ligado de alguna manera a la UNAM\u201d, subray\u00f3 la actriz. \u201cLuisa ha sido para la Universidad una docente maravillosa en el Centro Universitario de Teatro, el espacio que ella ha forjado ha impactado la manera en que pensamos el estudio y la formaci\u00f3n de la voz no s\u00f3lo para las artes esc\u00e9nicas, sino para el cine y la televisi\u00f3n. Eso se suma a su trayector\u00eda impresionante. Tiene un rango impresionante. Este trabajo tanto actoral como docente, se complement\u00f3 por una impronta muy clara del activismo\u201d, destac\u00f3 Mariana G\u00e1ndara sobre la seleccionada. Huertas ha participado en m\u00e1s de 75 obras de teatro, numerosos festivales y giras internacionales, junto a m\u00e1s de 40 producciones cinematogr\u00e1ficas, decenas de producciones y series televisivas. Es docente desde hace 37 a\u00f1os, impartiendo clases en el CUT, el Foro Contempor\u00e1neo, NET. Asimismo, fue Coordinadora del Colegio de Voz en CasAzul, de Argos, desde su fundaci\u00f3n, hasta septiembre de 2020. As\u00ed como cofundadora y actual Directora General del Centro de Estudios para el Uso de la Voz (CEUVOZ). G\u00e1ndara subray\u00f3 que otra de las razones para elegir homenajear a Luisa Huertas se debe a su trabajo durante la pandemia con el CEUVOZ: \u201cen medio de la pandemia, a trav\u00e9s de Luisa Huertas y Teatro UNAM se hicieron una serie de talleres \u2013llamados Respira M\u00e9xico\u2013 donde se puso a disposici\u00f3n de las personas que padecieron COVID-19 estrateg\u00edas, t\u00e9cnicas y metodolog\u00edas para la recuperaci\u00f3n pulmonar de quienes sufrieron los estragos de la enfermedad\u201d.  \u201cCuando se dieron a conocer los talleres, el cupo se desbord\u00f3. De manera muy generosa, Luisa y todo su equipo pusieron todo a disposici\u00f3n de los interesados en una serie de televisi\u00f3n que se transmiti\u00f3 en TvUNAM. Hay un sinf\u00edn de testimonios de c\u00f3mo la sociedad mexicana logr\u00f3, gracias a proyectos como este, poder lidiar con las secuelas del COVID en nuestro pa\u00eds. Eso nos pareci\u00f3 que era muy claramente algo que celebrar y homenajear, con esta medalla podemos agradecerle en nombre de todos los que pudieron recuperar algo de su capacidad pulmonar gracias a ese proyecto\u201d, a\u00f1adi\u00f3.\nPor su parte, Huertas coment\u00f3 que \u201cnunca he actuado para recibir reconocimientos, sino porque es mi pasi\u00f3n. Es lo que me encanta hacer en la vida, me hace feliz desde ni\u00f1a. Eso me mantiene con ganas de trabajar y disfrutar de la carrera que tanto amo, precisamente porque me encanta actuar, en la actuaci\u00f3n y la docencia he encontrado c\u00f3mo poner al servicio de la sociedad y los j\u00f3venes lo aprendido gracias a mis maestros, los directores con los que trabaj\u00e9 y las obras que he hecho. Eso me mantiene activa y contenta, con ganas de hacer m\u00e1s y aprender m\u00e1s\u201d. Para finalizar hizo un llamado a las y los j\u00f3venes interesados en entrar al mundo de la actuaci\u00f3n: \u201cEs un compromiso de vida, deben pensarlo muy bien y estar muy seguros de que esta es su vocaci\u00f3n porque no es una carrera f\u00e1cil. Cada vez m\u00e1s, por fortuna, hay j\u00f3venes que ven en el teatro una manera de expresarse, de ser, de encontrarse a s\u00ed mismos como seres humanos, la manera de poner su energ\u00eda y su creatividad. A veces, hasta su rabia o coraje por cosas que pasan, pero de manera creativa y constructiva. Se requiere mucha vocaci\u00f3n, disciplina, rigor, mucho amor a la carrera para ir transitando las diferentes etapas que les tocar\u00e1 vivir\u201d.",
    "gaceta": "Numero 5,253",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/bracho001.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/diana-bracho-y-luisa-huertas-recibiran-la-medalla-catedra-ingmar-bergman/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "El heavy metal, objeto de estudio en la Universidad",
    "resumen": "Adscrito a la Sede UNAM-Boston, Museo del Chopo y Antiguo Colegio de San Ildefonso; dirige Alfredo Nieves",
    "fecha": "Nov 15, 2021",
    "autor": "Leonardo Frias   ",
    "nota": "De entre una cortina capilar sobre el rostro surge una aguda voz. Rictus descompuesto, piel de mezclilla y vinil oscuro. Los dedos sacuden con alto voltaje las cuerdas de la guitarra. Es la imagen identitaria del heavy metal, que por medio siglo ha trascendido aun entre prejuicios y prohibiciones, al ser en su g\u00e9nesis fruto de la contracultura.As\u00ed, el heavy metal como objeto de estudio ha formalizado su ingreso a la UNAM. La Universidad de la Naci\u00f3n es la primera instituci\u00f3n en Iberoam\u00e9rica que cuenta con una unidad especializada acad\u00e9mica en este g\u00e9nero sonoro, como experiencia sociomusical multisensorial, insertada desde hace 50 a\u00f1os en la arraigada memoria colectiva de diversas comunidades.Ya con un riguroso trabajo previo que arranc\u00f3 en 2018, el Seminario Permanente de Estudios sobre heavy metal es dirigido por el etnomusic\u00f3logo egresado de la Facultad de M\u00fasica, Alfredo Nieves Molina.La unidad acad\u00e9mica especializada est\u00e1 adscrita a la Sede UNAM-Boston (Centro de Estudios Mexicanos), el Museo Universitario del Chopo y el Antiguo Colegio de San Ildefonso, y que dan apoyo institucional para la realizaci\u00f3n de los eventos y sesiones del seminario, as\u00ed como difusi\u00f3n, y en su caso espacios f\u00edsicos para ello.Asimismo, la Sede UNAM-Boston realiza v\u00ednculos de investigaci\u00f3n en Estados Unidos, por lo cual, indic\u00f3 Alfredo Nieves, cuenta incluso con un estudiante de la Universidad de Harvard, que hace su servicio social en el \u00e1rea de traducci\u00f3n de textos.El objetivo del seminario es ser un espacio de indagaci\u00f3n, actualizaci\u00f3n, reflexi\u00f3n y profesionalizaci\u00f3n en torno al heavy metal, como objeto de estudio acad\u00e9mico, no s\u00f3lo como g\u00e9nero musical, sino como una experiencia sociomusical multisensorial, donde intervienen diversas \u00e1reas del conocimiento.El tambi\u00e9n titular de Extensi\u00f3n Universitaria del Instituto de Investigaciones Antropol\u00f3gicas precis\u00f3 que los apoyos que ofrece esta instancia son asesor\u00edas metodol\u00f3gicas, hist\u00f3ricas y de contexto a estudiantes, egresados y personas interesadas en producir investigaci\u00f3n sobre los fen\u00f3menos socioculturales asociados a la escena del metal.\u201cEn ese sentido, hemos visto que cada vez m\u00e1s j\u00f3venes vienen al seminario para buscar el apoyo que no encuentran en sus instituciones; entonces este espacio se erige como un campo de especializaci\u00f3n que ayuda a nutrir y orientar a integrantes de la UNAM y de otras instituciones de educaci\u00f3n superior.\u201dEn el seminario, asegur\u00f3, participan no s\u00f3lo alumnos de la UNAM, sino de diversas universidades p\u00fablicas y privadas, incluso gente de otros pa\u00edses. \u201cTenemos v\u00ednculos con grupos de investigaci\u00f3n de Per\u00fa, Argentina, Espa\u00f1a, Estados Unidos y Colombia\u201d.El egresado de la Facultad de M\u00fasica argument\u00f3 que el heavy metal, como manifestaci\u00f3n art\u00edstica y social, es digno de estudio por la multiplicidad de fen\u00f3menos que conlleva: antropol\u00f3gico, est\u00e9tico, musicol\u00f3gico, econ\u00f3mico, incluso en su percepci\u00f3n de prejuicio.Entre los trabajos recepcionales apoyados por el seminario se encuentra uno de licenciatura en Psicolog\u00eda, el cual busca conocer las diferencias de las respuestas emocionales en grupos afines y no al heavy metal, as\u00ed como cu\u00e1les ser\u00edan las \u00e1reas del cerebro que se activan con este g\u00e9nero musical.Para el tambi\u00e9n baterista no hay bandas imprescindibles en el g\u00e9nero, sino grupos insertados en la memoria colectiva por el impulso de las industrias culturales.\u201cPensamos que \u00fanicamente los productos musicales se perciben y desarrollan a trav\u00e9s de la escucha, del o\u00eddo, y no es as\u00ed. El metal, como otras m\u00fasicas, se desarrolla y percibe a trav\u00e9s de varios sentidos, de manera visual, sensorial, porque se baila, se toca, se consume\u201d, destac\u00f3.El seminario, continu\u00f3, toma el nombre como una categor\u00eda general de heavy metal, pero dentro de este no hay ninguna discriminaci\u00f3n, se consideran y se trabajan con horizontalidad los g\u00e9neros: Grind Core, Black, Death, Dumb, N\u00fc, Death Core.Para entrar en contacto se puede ingresar a https://m.facebook.com/seminarioheavymetal o al correo seminarioheavymetal@gmail.com.",
    "gaceta": "Numero 5,253",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211116-cult1-des-f1-heavy-metal.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/el-heavy-metal-objeto-de-estudio-en-la-universidad/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Las universidades son un espacio de diversidad: Jorge Juanes L\u00f3pez",
    "resumen": "Conferencia magistral Resistencia del Arte ante la Industria Cultural, del integrante del SUM",
    "fecha": "Nov 15, 2021",
    "autor": "Laura Romero   ",
    "nota": "No entender que las universidades son un espacio de diversidad y no un partido pol\u00edtico, es no comprender lo m\u00e1s fundamental de la cultura en M\u00e9xico, afirm\u00f3 Jorge Juanes L\u00f3pez, fil\u00f3sofo y cr\u00edtico de arte de la Benem\u00e9rita Universidad Aut\u00f3noma de Puebla e integrante del Seminario Universitario de la Modernidad: Versiones y Dimensiones (SUM), de la UNAM.En la conferencia magistral Resistencia del Arte ante la Industria Cultural record\u00f3 que el papel que han tenido las instituciones p\u00fablicas a lo largo de su historia y de la historia contempor\u00e1nea ha sido desarrollar, diseminar y proponer discusiones plurales, abiertas a todas las tendencias, corrientes y posiciones filos\u00f3ficas, econ\u00f3micas, art\u00edsticas, cient\u00edficas y pol\u00edticas.Al participar en el Coloquio 2021 Modernidad: Cultura y Narrativa Hist\u00f3rica, organizado por ese seminario y el Centro de Investigaciones sobre Am\u00e9rica del Norte, se\u00f1al\u00f3 que se debe pensar en c\u00f3mo combatir la estetizaci\u00f3n de la mercanc\u00eda, el cuerpo ocupado y la industria de la cultura, desde el propio arte.En la sesi\u00f3n presidida por Patricia Dolores D\u00e1vila Aranda, secretaria de Desarrollo Institucional, explic\u00f3 que el capitalismo ha ido ocupando los cuerpos, los objetos, el ocio, la antig\u00fcedad o la moda. Ese sistema crea cad\u00e1veres; es decir, productos para consumir y desechar; no se compra para satisfacer una necesidad, sino la de estar a la moda, o la de cumplir con los requerimientos del cuerpo ocupado.Pero la ocupaci\u00f3n capitalista es blanda; \u201cno hay un aparato opresor encima de nosotros, sino que nosotros somos quienes vamos a los grandes almacenes, donde est\u00e1n las mercanc\u00edas que salen para ir a parar al basurero. Eso pasa en el mundo moderno y en ese sentido se puede hablar de un uso del arte al servicio del poder\u201d, expuso.Tambi\u00e9n hablamos de la resistencia del arte, pero quiz\u00e1 ella no llega a permear, a provocar y a transformar a la mayor\u00eda del cuerpo social, que permanece absolutamente indiferente y ajena, dijo el especialista.El cine radical (que permanece encerrado en peque\u00f1as minor\u00edas), la pol\u00edtica situacionista, de ocupaci\u00f3n de la calle, de b\u00fasqueda de formas de intervenir y hacer comprender a la gente que hay otras maneras de sensibilidad y de relaci\u00f3n existencial, no ha logrado tener \u00e9xito en t\u00e9rminos mayoritarios, reconoci\u00f3. En cambio, la industria de la cultura, la estetizaci\u00f3n de la mercanc\u00eda, el cuerpo ocupado, han llevado la batuta.Por desgracia, abund\u00f3, los artistas que hacen, por ejemplo, performance, lo realizan en espacios circunscritos, donde van los ya convencidos, y no se atreven a tomar el espacio p\u00fablico. \u201cEl z\u00f3calo, las calles del Centro Hist\u00f3rico, de Coyoac\u00e1n, de La Condesa, de los pueblos, estos lugares no son de los pol\u00edticos, sino de los ciudadanos, y los artistas no deben pedir permiso para ocuparlos, sino s\u00f3lo avisar. Si no ocupamos los espacios donde transita la gente, dif\u00edcilmente podemos hacer comprender la diferencia que planteamos\u201d.Patricia D\u00e1vila destac\u00f3 que la secretar\u00eda a su cargo coordina y apoya a 22 seminarios universitarios. En espec\u00edfico, \u201ceste seminario abarca las reflexiones cr\u00edticas de los procesos hist\u00f3ricos, como de las expresiones del arte, la ciencia y el pensamiento pol\u00edtico modernos\u201d.Adem\u00e1s, esta instancia universitaria se alinea con la idea de que esta entidad promueve acercarse a nuevos p\u00fablicos, utilizando las tecnolog\u00edas digitales, bajo la concepci\u00f3n de que no s\u00f3lo se intenta ampliar la distribuci\u00f3n del conocimiento, sino la articulaci\u00f3n de los diferentes saberes.En tanto, Marta Lamas Encabo, coordinadora del SUM, refiri\u00f3 que desde sus inicios, este seminario se pens\u00f3 como un espacio reflexivo, abierto a una pluralidad de temas que ata\u00f1en a la modernidad, a sus versiones y dimensiones. Se han llevado a cabo coloquios, debates y conferencias a cargo de estudiosos de filosof\u00eda, ciencia, cultura y pol\u00edtica.El seminario, apunt\u00f3, est\u00e1 pensado para favorecer el disenso dentro de los debates y para promover un encuentro de formas de conocimiento cr\u00edtico en distintas escalas y dimensiones, acad\u00e9micas, art\u00edsticas, intelectuales. \u201cPensar la modernidad desde una visi\u00f3n amplia fue y sigue siendo el objetivo\u201d.Al comentar la conferencia magistral, Andr\u00e9s Luna, tambi\u00e9n integrante del Seminario Universitario de la Modernidad, opin\u00f3 que el desarrollo de la industria cultural y la estetizaci\u00f3n de la mercanc\u00eda operan como una fuerza centr\u00edpeta para las artes, que pugnan por alejarse de ese centro, que es el de la l\u00f3gica de la fetichizaci\u00f3n y de la producci\u00f3n de plusvalor, pero tambi\u00e9n de una estetizaci\u00f3n de los espacios y las din\u00e1micas asociadas al consumo.",
    "gaceta": "Numero 5,253",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211116-cult2-des-f1-resistencia-al-arte.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/las-universidades-son-un-espacio-de-diversidad-jorge-juanes-lopez/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Primera l\u00ednea\u2026, testimonios de la solidaridad y del dolor",
    "resumen": "Historias, textos que son tambi\u00e9n primeras l\u00edneas de 22 profesionales de medicina, enfermer\u00eda, psicolog\u00eda y trabajo social",
    "fecha": "Nov 15, 2021",
    "autor": "Patricia Lopez   ",
    "nota": "En un ejercicio colectivo que revela las vivencias m\u00e1s personales, conmovedoras y aleccionadoras de un pu\u00f1ado de trabajadores de la salud sucedidas durante la pandemia de Covid-19, 22 profesionales provenientes de la medicina, enfermer\u00eda, psicolog\u00eda y trabajo social re\u00fanen en una obra experiencias, sentimientos y una memoria de su participaci\u00f3n trabajando con pacientes en hospitales colmados de casos cr\u00edticos mientras la mayor\u00eda nos manten\u00edamos confinados en nuestras casas.Se trata del libro Primera l\u00ednea. Cr\u00f3nicas y poemas escritos por personal de salud, editado por la Direcci\u00f3n de Literatura y Fomento a la Lectura de la Coordinaci\u00f3n de Difusi\u00f3n Cultural, cuya titular, Ana Elena P\u00e9rez Mart\u00ednez, coordin\u00f3 el proyecto.En esta iniciativa colaboraron las escuelas nacionales de Enfermer\u00eda y Obstetricia (ENEO) y de Trabajo Social (ENTS), as\u00ed como las facultades de Medicina, Psicolog\u00eda y de Estudios Superiores Iztacala.Durante la presentaci\u00f3n virtual de la obra, ocurrida dentro de las Tertulias Culturales 2021 de la ENEO, P\u00e9rez Mart\u00ednez explic\u00f3 que es una compilaci\u00f3n de los textos producidos en dos talleres, uno de cr\u00f3nica y otro de poes\u00eda, guiados por el periodista y escritor Leonardo Tarife\u00f1o y el psiquiatra y poeta Orlando Mondrag\u00f3n.Dijo que la primera l\u00ednea se refiere a la divisi\u00f3n que separa a la estructura m\u00e9dica de los enfermos, pero a la vez implica la primera l\u00ednea de un texto. As\u00ed que uniendo ambos campos, la obra ofrece diversas reflexiones vividas en la pandemia.\u201cLas autoras y los autores que re\u00fane este libro comparten su experiencia como parte implicada, desde distintos frentes, en la atenci\u00f3n de la pandemia de Covid-19. Se trata de una suma de voces que nos hablan de sus batallas personales contra el virus en medio de la incertidumbre: el propio contagio en el lugar de trabajo, las peripecias de alguien a quien la emergencia sanitaria sorprendi\u00f3 en un congreso fuera del pa\u00eds, la imposibilidad de despedir con un contacto f\u00edsico a aquellos pacientes que fallecen, o el maltrato y la violencia dom\u00e9stica incrementada por la cuarentena son algunas, entre muchas otras, de las situaciones abordadas por ellas y ellos con las herramientas period\u00edsticas y literarias de la cr\u00f3nica o la poes\u00eda\u201d, se\u00f1ala el texto en su contraportada.Rosa Amarilis Z\u00e1rate Grajales, titular de la ENEO, mencion\u00f3 que se trata de una gran obra que surge en plena pandemia de Covid-19 y que est\u00e1 enmarcada entre los proyectos de la Universidad Nacional para que \u00e9sta no se detenga en sus actividades culturales y en el apoyo al estudiantado. \u201cLa estrategia busca tambi\u00e9n fomentar la lectura entre el personal de salud, para apoyar su acercamiento a la cultura general\u201d, se\u00f1al\u00f3.Mar\u00eda del Coro Arizmendi Arriaga, directora de la FES Iztacala, se congratul\u00f3 de la invitaci\u00f3n de P\u00e9rez Mart\u00ednez para participar en este proyecto, que result\u00f3 una luz de esperanza y una forma de expresar las angustias vividas entre un grupo de alumnos y profesionales de la salud generalmente alejados del trabajo literario.\u201cVivimos un debate entre que los estudiantes estuvieran en los hospitales o se aislaran para cuidarse. La pandemia ha sido una oportunidad entre el miedo y la responsabilidad de ayudar\u201d, consider\u00f3.Por su parte, Benito Taibo, director de Radio UNAM, expres\u00f3 que en el libro estamos viendo c\u00f3mo m\u00e9dicos, enfermeras, psic\u00f3logos y dem\u00e1s trabajadores de la salud cuentan para no olvidar. \u201cPorque si olvidamos estamos condenados como especie a repetir una y otra vez nuestros peores errores\u201d.El texto est\u00e1 ilustrado por Jimena Estibaliz Carranza y editado por Carmina Estrada, as\u00ed que es tambi\u00e9n un libro con arte y dibujos; puede descargarse de manera gratuita en el sitio: http://www.literatura.unam.mx/images/stories/pdf/descargables/Primera-linea-DLFL.pdf.",
    "gaceta": "Numero 5,253",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211116-cult3-des-f1-primera-linea.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/primera-linea-testimonios-de-la-solidaridad-y-del-dolor/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "MI A\u00d1O DE INTERNADO",
    "resumen": "Primera l\u00ednea. Cr\u00f3nicas y poemas escritos por personal de salud compila los textos producidos en los talleres de cr\u00f3nica y poes\u00eda guiados por el periodista y escritor Leonardo Tarife\u00f1o y el psiquiatra y poeta Orlando Mondrag\u00f3n. Publicamos una cr\u00f3nica y un poema con la autorizaci\u00f3n de la Direcci\u00f3n de Literatura y Fomento a la Lectura de la UNAM.",
    "fecha": "Nov 15, 2021",
    "autor": "Alexia Celic Loyola Rayo   ",
    "nota": "Ilustraciones: Jimena Est\u00edbaliz. Cuando uno entra a la carrera de Medicina, piensa que en alg\u00fan momento ser\u00e1 h\u00e9roe, salvar\u00e1 vidas y hasta ganar\u00e1 mucho dinero. Sin embargo, nunca nos preguntamos cu\u00e1l es el costo de todo eso. Ahora lleg\u00f3 el momento de averig\u00fcarlo.Durante los primeros a\u00f1os de la carrera, todo es teor\u00eda y usar la mente. Muchas veces s\u00f3lo aprendes para pasar un examen, porque en ese momento no te pones a pensar que vas a tratar con personas, y que si cometes alg\u00fan error te quitar\u00e1n la c\u00e9dula e ir\u00e1s a la c\u00e1rcel. Durante m\u00e1s de la mitad de la vida estudias Medicina y tan r\u00e1pido podr\u00edas perder tu c\u00e9dula. \u00bfQu\u00e9 hacer despu\u00e9s?Cuando acabas los a\u00f1os de escuela en la carrera, antes de entrar al servicio social debes hacer un a\u00f1o de internado en alg\u00fan hospital. Yo hac\u00eda el m\u00edo en el Hospital General de Cuautitl\u00e1n y en febrero, cuando estaba por la mitad \u2014\u00a1por fin la mitad!\u2014, se empez\u00f3 a rumorear acerca de un virus. Sinceramente, no le di importancia. Pas\u00f3 el tiempo y, ya en marzo, me toc\u00f3 rotar por Epidemiolog\u00eda, donde trabajamos con virus, bacterias, estad\u00edstica y vacunas, entre otras cosas.Los hospitales se rigen por jerarqu\u00edas y los m\u00e9dicos internos de pregrado somos los pececillos en un estanque donde hay tiburones y orcas (de estudiantes somos charales, as\u00ed que como interno s\u00ed se crece un poquito). A los m\u00e9dicos internos de pregrado los reparten entre los distintos servicios del hospital, formamos equipos y hacemos guardias, por lo tanto cada tercer d\u00eda nos quedamos toda la noche. Cuando entras no sabes muy bien cu\u00e1l ser\u00e1 tu trabajo ni c\u00f3mo va a funcionar el hospital. Mejor dicho: no tienes ni idea de lo que te espera. En el servicio de Epidemiolog\u00eda, yo deb\u00eda estar en el \u00e1rea de tamiz y vacunas; ah\u00ed conoc\u00ed a una enfermera, Maru, quien me orient\u00f3 acerca de las funciones de ese sector.Con el transcurso de los d\u00edas se empez\u00f3 a hablar m\u00e1s y m\u00e1s del \u201cnuevo coronavirus\u201d. La doctora Dossetti, jefa del servicio de Epidemiolog\u00eda, nos capacit\u00f3 al respecto y quer\u00eda que todos estuvi\u00e9ramos al tanto de las actualizaciones. Se trataba de una enfermedad nueva y contagiosa, pero que como m\u00e9dicos no nos pod\u00eda impresionar especialmente porque siempre estamos expuestos a muchas enfermedades contagiosas, como tuberculosis, sarampi\u00f3n, tosferina e influenza, entre otras.Hasta que lleg\u00f3 el momento en que qued\u00f3 claro que la enfermedad se esparc\u00eda sin parar. Era como si un volc\u00e1n pasara de la fumarola a las cenizas, luego a la erupci\u00f3n y, mientras tanto, uno siguiera en casa frente a la tele hasta ver que las llamas se acercan. Antes de que sea demasiado tarde, hay que empezar a correr. En el momento en que se prendi\u00f3 el foco rojo entre el personal de salud, mis compa\u00f1eros reclamaron que nos sacaran de las zonas de riesgo como triage, y a todo Urgencias (pediatr\u00eda, adultos y gineco-obstetricia). Al principio, nuestro jefe de ense\u00f1anza, el doctor D\u00edaz, hablaba con nosotros para tranquilizarnos, aunque todos estaban muy a la defensiva y exig\u00edan material de protecci\u00f3n (desgraciadamente, el sector de la salud siempre ha carecido de suministros). Para cuando lleg\u00f3 el d\u00eda en que comenzaron a sacar comunicados donde mencionaban que deb\u00edan retirarnos de las \u00e1reas de riesgo, ya nos estaban capacitando para atender a los infectados, nos ense\u00f1aban a usar y retirar el equipo de protecci\u00f3n y nos explicaban las medidas de seguridad que deb\u00edamos seguir, como la obligatoriedad del uso de cubrebocas y la utilizaci\u00f3n correcta del uniforme.Un d\u00eda en que me tocaba quedarme, yo estaba en Urgencias cuando de repente lleg\u00f3 el doctor D\u00edaz. \u201cTienen que retirarse de esta \u00e1rea, muy pronto van a pasar a los servicios que les indiquemos\u201d, dijo. En ese momento me dio mucha tristeza porque Urgencias es un lugar vital, fundamental para el aprendizaje. Pero todo fue muy r\u00e1pido: me mandaron a Medicina Interna con mis amigas Argelia, Martita y Osman. Quedamos cuatro internas en una guardia donde la cantidad de gente hab\u00eda disminuido, por lo tanto est\u00e1bamos muy relajadas y hasta ten\u00edamos tiempo de dormir. \u00a1Dormir! Esa palabra no exist\u00eda en nuestro vocabulario antes de la pandemia. Era el internado perfecto, pero muy flojo hasta para el aprendizaje.A finales de marzo, el virus estaba en todas partes. La lava del volc\u00e1n ya cubr\u00eda todo el pueblo, para seguir con la met\u00e1fora. Los m\u00e9dicos internos de pregrado estaban muy asustados y no quer\u00edan regresar al hospital, por lo que les insistieron mucho a las autoridades para que actuaran por el bien de todos. Muchos viv\u00edan con sus pap\u00e1s o con personas con factores de riesgo y tem\u00edan por sus vidas. Yo estaba en el servicio de vacunas y, como Maru se hab\u00eda ido de vacaciones, me dej\u00f3 como encargada. Ella confiaba en m\u00ed, yo me sent\u00eda con mucha responsabilidad y no quer\u00eda defraudarla.Al poco tiempo lleg\u00f3 el comunicado por el cual los m\u00e9dicos internos de pregrado deb\u00edan ser retirados de los hospitales hasta nuevo aviso. Y efectivamente todos se fueron, menos yo.En ese momento, yo viv\u00eda sola con mis perros. Y as\u00ed como las madres dicen \u201ctu \u00fanica ocupaci\u00f3n es estudiar\u201d, la verdad es que la m\u00eda consist\u00eda en ir al internado. Si me quedaba en casa, s\u00f3lo iba a estudiar y ver Netflix. En el comunicado daban la posibilidad de quedarse a quien quisiera estar de voluntario, as\u00ed que habl\u00e9 con mi coordinador de Epidemiolog\u00eda y con el doctor D\u00edaz para seguir en el hospital. Por supuesto, yo a\u00fan no sab\u00eda qu\u00e9 iba a ocurrir con la pandemia, no ten\u00eda miedo ni imaginaba cu\u00e1nto iba a crecer. En el hospital me dijeron que deb\u00eda presentar un escrito de mi pu\u00f1o y letra donde dijera que deseaba quedarme por decisi\u00f3n propia y que nadie se hac\u00eda responsable de lo que me pudiera ocurrir (en ese momento me perturb\u00e9 un poco al darme cuenta de que nadie se preocupar\u00eda por m\u00ed si me contagiaba). En sus vacaciones, Maru se enter\u00f3 de que nos hab\u00edan retirado del hospital, pero yo le asegur\u00e9 que seguir\u00eda en mi puesto al menos hasta que ella regresara. Y en un momento de inseguridad le coment\u00e9 a la doctora Dossetti lo que hab\u00eda firmado. \u201cNo te preocupes, por supuesto que nosotros responderemos por ti\u201d, me dijo, con palabras que lograron tranquilizarme.Cuando me toc\u00f3 guardia, fui a Medicina Interna y les cont\u00e9 a los residentes que me quedar\u00eda como voluntaria. \u201cNo, Celic, vete a tu casa \u2014me dijeron\u2014. No nos gustar\u00eda que te pasara nada. Recuerda que siempre es primero t\u00fa, despu\u00e9s t\u00fa y al final t\u00fa\u201d. Y les hice caso, me retir\u00e9. Al d\u00eda siguiente le coment\u00e9 al doctor Gustavo lo que me hab\u00eda pasado durante la guardia y \u00e9l me dijo que no hab\u00eda ning\u00fan problema si s\u00f3lo me presentaba en el servicio por las ma\u00f1anas, en el horario de los doctores adscritos.Todos los d\u00edas se debat\u00edan las mejores opciones para el cuidado del personal y se aprobaban las modificaciones. En una de esas juntas se acord\u00f3 que el servicio de Epidemiolog\u00eda ser\u00eda el encargado de tomar todas las muestras de pacientes sospechosos de COVID que llegaran. Mientras yo segu\u00eda en vacunas y tamizando beb\u00e9s, se tomaron las medidas pertinentes, como capacitaciones, limpieza y desinfecci\u00f3n de todo el equipo. Al principio se indic\u00f3 que los pacientes que dieran positivo fueran enviados al hospital de Zumpango, pero a los pocos d\u00edas ese hospital se llen\u00f3 y hubo que modificar el nuestro de manera que se hicieran pisos aislados para los pacientes que se deb\u00edan intubar y los que dieran positivo. El piso de Medicina Interna y Cirug\u00eda se cerr\u00f3 para que se convirtiera en \u00c1rea COVID. Nuestra mipera (el cuarto que nos dan a los internos de pregrado para asearnos o dormir) se la dieron a los residentes y el piso de Ginecolog\u00eda se volvi\u00f3 de Medicina Interna y Cirug\u00eda. Se organizaron horarios para el C\u00f3digo Plata (paso de cad\u00e1veres) y el C\u00f3digo Dorado (paso de pacientes intubados o que deb\u00edan aislarse), de modo que se pudieran desinfectar las \u00e1reas por donde pasaban las camillas.Hasta que, finalmente, lleg\u00f3 el momento que demostrar\u00eda la gravedad de aquello con lo que lidi\u00e1bamos. Un d\u00eda, los doctores regresaron de tomar muestras. Sus caras exhib\u00edan decepci\u00f3n, tristeza y coraje. Eran caras que no se olvidan. Cuando preguntamos qu\u00e9 hab\u00eda pasado, nos contaron que una joven de 29 a\u00f1os apenas hab\u00eda entrado como sospechosa. Se le tom\u00f3 la prueba, pasaron los dem\u00e1s pacientes y,mientras tanto, la notaron rara. Cuando empez\u00f3 a \u201cboquear\u201d, notaron que nadie le hab\u00eda tomado signos vitales ni se hab\u00eda acercado a hacerle alguna pregunta, as\u00ed que le pidieron a un doctor que la revisara. \u00c9l mencion\u00f3 que le avisar\u00eda a sus familiares y, antes de que nadie se diera cuenta, ella muri\u00f3. Cuando lo contaron, se me puso la piel de gallina. Sent\u00ed una presi\u00f3n en el pecho y vi el miedo de los m\u00e9dicos y del personal de enfermer\u00eda. Me sent\u00ed muy triste y me dieron ganas de llorar, algo que no puedes hacer porque est\u00e1s en el \u00e1rea de trabajo y no eres la \u00fanica persona con ese sentimiento. Yo s\u00e9 que es muy f\u00e1cil echarle la culpa a ese doctor, pero nadie sabe lo que se siente cargar con una muerte. Me sent\u00eda enojada con \u00e9l, aunque no ten\u00eda ning\u00fan conocimiento de lo que suced\u00eda en Urgencias, no estaba en el \u00e1rea de batalla, no sab\u00eda ni cu\u00e1ntos pacientes hab\u00eda. En ese momento no pens\u00e9 en nada m\u00e1s, s\u00f3lo ten\u00eda miedo.Ya no importaba tu edad, ni si ten\u00edas enfermedades de importancia, no importaba nada. As\u00ed que pens\u00e9 mejor las cosas y busqu\u00e9 al doctor Gustavo para decirle que en cuanto llegara Maru yo me iba a retirar. \u201cTe entiendo, todos tenemos miedo \u2014me confi\u00f3\u2014, pero yo tengo familia e hijos, todas personas que dependen de m\u00ed, y siento que no me queda de otra que seguir trabajando, no me es f\u00e1cil renunciar como a ti\u201d. Sus palabras me conmovieron, me obligaron a darle m\u00e1s vueltas a todo en mi cabeza. \u201cBueno, si me da, me salvar\u00e9 \u2014me dije\u2014. Todos tenemos seres amados y tenemos a la muerte como fin, pero no todos eligieron esta carrera. Las enfermedades infectocontagiosas existir\u00e1n siempre \u00a1y \u00e9ste es el mejor momento que tengo de aprender!\u201d. Y con esas palabras en mi mente, decid\u00ed seguir en el hospital.Quer\u00eda aprender c\u00f3mo atender a los pacientes enfermos de COVID. La doctora Dossetti me mandaba art\u00edculos y me explicaba todas las novedades del tratamiento. Maru regres\u00f3 y, como por el \u201csem\u00e1foro rojo\u201d ya casi no hab\u00eda beb\u00e9s para vacunar, s\u00f3lo llegaban las embarazadas que estaban a dos minutos de tener a su hijo. Mientras tanto, con el paso de los d\u00edas aumentaron mucho los contagios entre el personal de salud y todos empezaron a temer por sus vidas. Poco a poco, el hospital se qued\u00f3 con poco personal. Los m\u00e9dicos de la ma\u00f1ana en Medicina Interna renunciaban o se retiraban por tiempo indefinido, as\u00ed que ese servicio qued\u00f3 exclusivamente a cargo de unos residentes a los que yo ve\u00eda cansados, hartos y asustados, pero al pie del ca\u00f1\u00f3n.Cuando el hospital tuvo m\u00e1s pacientes COVID que embarazadas o cirug\u00edas, se les pidi\u00f3 apoyo a los residentes de otras \u00e1reas. Sin embargo, ellos estaban en contra de que se les metiera en el \u00c1rea COVID. Un d\u00eda, en una pl\u00e1tica, el residente Kevin me coment\u00f3 que no les pagan m\u00e1s por poner su vida en riesgo, y que para atender a esos pacientes el Estado contrataba a m\u00e9dicos generales. Y era cierto: en ese momento empez\u00f3 la contrataci\u00f3n de m\u00e9dicos generales en todos los hospitales COVID y se transform\u00f3 el Centro Citibanamex en un hospital ambulatorio para atender a pacientes COVID. Con ese panorama, me empec\u00e9 a preguntar cu\u00e1nto vale nuestra vida.Al poco tiempo, los internos regresaron a los hospitales. Todos estaban asustados y enojados, pero conscientes de que ese a\u00f1o no lo pod\u00edan perder ni posponer, ya que es vital en la carrera. En cada hospital se tomaron precauciones y, para que no se juntara tanto personal en los servicios, se tom\u00f3 la decisi\u00f3n de que s\u00f3lo fu\u00e9ramos cuando nos tocaba guardia.Un d\u00eda, una de mis amigas y compa\u00f1eras, Yusdivia, escribi\u00f3 un mensaje en nuestro grupo: dec\u00eda que su mam\u00e1 no se sent\u00eda bien. Al d\u00eda siguiente le tocaba ir al hospital, pero se qued\u00f3 en su casa porque la madre segu\u00eda mal. Lleg\u00f3 el otro d\u00eda y con un nuevo mensaje nos alert\u00f3 de que su madre hab\u00eda empeorado. Lo siguiente que supimos fue que la hab\u00eda llevado a un hospital y la hab\u00edan ingresado por baja saturaci\u00f3n. Las dem\u00e1s compa\u00f1eras nos preocupamos porque dorm\u00edamos todas juntas, pero por suerte ninguna ten\u00eda s\u00edntomas. Al no identificar la enfermedad entre nosotras, le dijimos que todo saldr\u00eda bien. Pero a la siguiente noche nos avis\u00f3 que su madre hab\u00eda fallecido. Cuando la escuch\u00e9, la piel se me puso chinita. Ese d\u00eda entend\u00ed por qu\u00e9 muchos compa\u00f1eros ten\u00edan tanto miedo, por qu\u00e9 se le pidi\u00f3 a la poblaci\u00f3n en riesgo que dejara de trabajar y por qu\u00e9 deb\u00edamos aislar a todos nuestros padres y abuelos. La pregunta es: \u00bfen qu\u00e9 se convirti\u00f3 el mundo? \u00bfQu\u00e9 pasa cuando, por temor a un contagio, es tan dif\u00edcil acompa\u00f1ar a quien lo necesita?Ya en junio, los miembros de mi equipo de trabajo estaban cansados, frustrados, devastados, tristes, presionados y hartos, pero no paraban de trabajar. En un momento, uno de ellos se puso mal y empez\u00f3 con s\u00edntomas. Luego otro. Y otro. Como consecuencia, tuvimos que hacernos la prueba. Empezaron a llegar los resultados: todos daban positivo. Yo me asust\u00e9 mucho y me tuve que aislar de mi familia, aunque todav\u00eda no me hab\u00eda hecho el test. Ahora s\u00ed sent\u00eda un miedo muy poderoso. Hice la prueba sin decirle a nadie, por el temor a ser positivo. No s\u00e9 por qu\u00e9, no quer\u00eda que nadie se enterara de mi situaci\u00f3n. Por otro lado, sab\u00eda que en el hospital me necesitaban y ya no pod\u00eda parar. Lo supe m\u00e1s que nunca cuando me dijeron que la enfermera Lety, a quien hab\u00eda visto apenas tres d\u00edas antes, falleci\u00f3 por COVID. Entre todos, la despedimos en los pasillos del hospital con aplausos y l\u00e1grimas en los ojos.Orlando Mondrag\u00f3nLavo mis manos\npara borrar la lectura de los cuerpos.\nDesnudas, palpan el t\u00f3rax,\npercuten, se detienen. Rodean.\nCada cent\u00edmetro que toco\ndeja en mis dedos su escritura.Mis manos traducen\nese idioma\nentre el silencio y la sangre.\nLengua de ciegos.En el tacto\nla carne\nencuentra\nsu sentido.Ahora respire. Diga treinta y tres.\nTreinta y tres.\nDiga uno. Uno.\nInhale y exhale lento.\nTosa.Tengo cinco letras\npara leer el cuerpo en cada mano.\u00bfAqu\u00ed duele?\u00bfY aqu\u00ed?",
    "gaceta": "Numero 5,253",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211116-cult4-f1-primera-linea.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/mi-ano-de-internado/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Hab\u00eda una vez\u2026 abuso y violencia perpetuos",
    "resumen": "R\u00e9quiem para las debutantes, montaje de Alaciel Molas, hasta el 17 de diciembre en el CUT",
    "fecha": "Nov 15, 2021",
    "autor": "Maria Eugenia Sevilla   ",
    "nota": "Hab\u00eda una vez. As\u00ed comienzan todos los cuentos habitados por princesas, cazadores y criaturas del bosque. El clich\u00e9 que repiten, una y otra vez, la perpetuaci\u00f3n que ha configurado por siglos un modelo de educaci\u00f3n sentimental. Un cuento que ha narrado mil y una formas de abuso y de violencia asumida para llevar a las ni\u00f1as a la cama (a la boca del lobo), \u00bfdulces sue\u00f1os, a dormir?Hab\u00eda una vez una ni\u00f1a, una princesa, una doncella\u2026 R\u00e9quiem para las debutantes, de Alaciel Molas Gonz\u00e1lez (dramaturgia y direcci\u00f3n), que presenta la Generaci\u00f3n 2018 del Centro Universitario de Teatro (CUT) cuenta una historia que comienza as\u00ed: Hab\u00eda una vez una mujer.El montaje despliega un caleidoscopio de cuadros/escenas que construyen y revientan los estereotipos de lo femenino \u2013y su contraparte\u2013 desde un lugar inc\u00f3modo: el espacio pendular entre el discurso normalizado y la nueva normalizaci\u00f3n de posturas cr\u00edticas que caen nuevamente en ambiciones hegem\u00f3nicas, en condescendencias y reivindicaciones incluyentes a lo whitexican de los pueblos originarios o de cualquier causa redituable; en empoderamientos exacerbados y en ultrafeminismos.La obra presenta un desfile de figuras ejemplares, o ejemplares a secas. Como animales tras una vitrina. Con las expectativas que las adornan. Un desfile de los dramas internos y sociales que entran en escena a partir de que una doncella debutante se presenta ante los ojos de los otros, como en los cuentos, casadera. O cazadera. Presa de lobos, pr\u00edncipes o cazadores, tambi\u00e9n concursantes.Todas piernas y tacones ocultos por faldas enormes e hiperadornadas de quincea\u00f1era. Aunque la corona de princesa no sea m\u00e1s que un artilugio hecho de tubos rizadores o un tocado en el que se plastifica un sue\u00f1o introyectado: Barbie y Ken empiernados, el reinado de un deber ser asignado desde la infancia.\u201cLas novias-mu\u00f1eca, los novios-papi\u2026 Todo un legado de novios-papi\u2026 No te vayas muy lejos, papi, ag\u00e1rrate de mi falda\u201d, dicen burlonas las debutantes que, a pesar de las luchas feministas, todav\u00eda no son especie en extinci\u00f3n.La presentaci\u00f3n en sociedad es m\u00e1s bien una pasarela de carnes. Magras, de preferencia. O descarnadas. \u201cAlig\u00e9rate la carne, aunque est\u00e9 podrida\u201d, dice una Twiggy, manzana del deseo de las revistas de los 60. La modelo es un cuerpo desvanecido bajo la ropa.\u201cAs\u00ed que me marco a m\u00ed misma como marco mi cintura; estoy colgada de mi vestido de tirantes\u201d, confiesa una Jackie O\u2019, rosa perfecta perfeccionada por el vestido ensangrentado, con trozos del cerebro de su marido asesinado. \u201cPero la gente recordar\u00e1 el traje sastre rosa\u201d.La facha de la abnegaci\u00f3n con un toque de humor negro: \u201cMarilyn, asunto arreglado, ya lo arregl\u00f3 su padre\u2026 Su padre paga, a m\u00ed tambi\u00e9n me paga\u201d, cuenta la narradora de esta historia que \u2013dice\u2013 en realidad comenz\u00f3 con un disparo.En este desfile, el estereotipo encara al arquetipo: suicidas Marilynes o Luchas Reyes, durmientes Blancanieves y valientes princesas aztecas son heridas que interpelan sin pudor a la muerte.Y a la madre: Madre Patria, Lengua madre castellana, Madre de la madre, que gesta y pare maldiciones y bendiciones a lo largo de la historia: la que pare al conquistador y a sus hijos e hijas, en un orden perfecto de masculinidad: la Conquista que pare la Colonia, que pare esa bastard\u00eda mestiza llamada Mar\u00edas, y las sirvientas\u2026 \u00bfQu\u00e9 es lo que habla en lo que se llama \u201cpatria\u201d y \u201cnaci\u00f3n\u201d? La reflexi\u00f3n que lanza el texto de esta obra pone en crisis las grandes narrativas, siempre parad\u00f3jicas, que construyen identidad y pertenencia. \u00bfDesde d\u00f3nde se habla? \u00bfQui\u00e9n nos narra? \u00bfQui\u00e9n otorga la palabra y con qu\u00e9 fin?Entre los extremos de la contradicci\u00f3n, este cuento de nunca acabar se aparta de lo que es para hablar del ser, o desde el ser: el gran principio, la apertura absoluta en lo que nada es: \u201cHab\u00eda una vez una mujer\u2026 Y algo naci\u00f3 sin sexo, sin gen, un algo, una alga, un algue\u201d. R\u00e9quiem para las debutantes es una parodia punzante, una \u201cmalversaci\u00f3n de cuentos\u201d que invita a pensar lo establecido y sus subversiones desde la apertura, ese no lugar en el que sucede, libre, sin nombres, todo lo que cabe en un par\u00e9ntesis.El elenco est\u00e1 conformado por Alondra Cuadrilla, Andrea L\u00f3pez, Carlos A. Rodr\u00edguez, Daniela Aguilar, David Lim\u00f3n, Emiliano Guerrero, Gabriela Ladr\u00f3n de Guevara, Luz Barrag\u00e1n, Margareth Linares, Mariana L\u00f3pez-D\u00e1vila, Priscila Rosado e Ytzel Torres, integrantes de la Generaci\u00f3n 2018; participa como actriz invitada Itziar Larrieta. Funciones con entrada libre de mi\u00e9rcoles a s\u00e1bado a las 19 horas y los domingos a la 1 y 6 de la tarde en la Velaria del CUT hasta el 17 de diciembre.",
    "gaceta": "Numero 5,253",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211116-cult5-des-f1-teatro-cut.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/habia-una-vez-abuso-y-violencia-perpetuos/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "El ICACC inicia nueva etapa con muchas expectivas y grandes retos",
    "resumen": "El plan de desarrollo se basar\u00e1 en las fortalezas de lo que fue el CCA",
    "fecha": "Nov 18, 2021",
    "autor": "Diana Saavedra   ",
    "nota": "Con la transformaci\u00f3n del Centro de Ciencias de la Atm\u00f3sfera (CCA) a Instituto de Ciencias de la Atm\u00f3sfera y Cambio Clim\u00e1tico (ICACC) hemos iniciado una nueva etapa que ha generado muchas expectativas y retos, los cuales asumiremos todos, trabajando con armon\u00eda, afirm\u00f3 Jorge Zavala Hidalgo al asumir la direcci\u00f3n de esta entidad universitaria para el periodo 2021-2025.En la ceremonia presidida por William Lee Alard\u00edn, coordinador de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica de la UNAM, el nuevo director reconoci\u00f3 la labor de Thelma Castro Romero, exdirectora del CCA, cuyo liderazgo llev\u00f3 a dicho cambio. \u201cTodos sabemos que esto es un anhelo y una lucha que tiene como 20 a\u00f1os e inici\u00f3 el doctor Carlos Gay, investigador de dicha entidad universitaria\u201d.Para afrontar los retos con \u00e9xito tendremos que incluir a toda la comunidad, pues todos tenemos algo que aportar y es por ello que debemos considerar a toda la comunidad en el proyecto, subray\u00f3 en el Auditorio Juli\u00e1n Adem.Zavala Hidalgo coment\u00f3 que el plan de desarrollo se basar\u00e1 en las fortalezas de lo que fue el CCA e incluir\u00e1 las propuestas y reflexiones que se escucharon en el proceso de designaci\u00f3n de director.Asimismo, agradeci\u00f3 a la comunidad que particip\u00f3 en el proceso de forma muy activa, en particular a Francisco Estrada Porr\u00faa y Michel Alexandre Grutter de la Mora por intervenir en el proceso de selecci\u00f3n, pues esto elev\u00f3 el debate, sum\u00f3 propuestas, confront\u00f3 puntos de vista y fortaleci\u00f3 lo que ahora ser\u00e1 el Plan de Desarrollo.A su vez, William Lee consider\u00f3 que los temas trabajados por los acad\u00e9micos del ICACC son de una naturaleza intr\u00ednsecamente multifactorial, multidisciplinaria y requieren de un enfoque diverso, complementario. \u201cSe necesita de muchas visiones para plantear las preguntas pertinentes, abordarlas con las herramientas necesarias, generar nuevo conocimiento y destilar de ah\u00ed lo que pueda convertirse en pol\u00edticas p\u00fablicas, recomendaciones y volver a echar a andar toda la interacci\u00f3n\u201d, detall\u00f3.Se\u00f1al\u00f3 que el ICACC no es una entidad que naciera recientemente, pues el antes CCA y sus investigadores tienen mucha trayectoria en el sistema, por lo que exhort\u00f3 a la comunidad a trabajar junto a Zavala Hidalgo potenciar los trabajos que se realizan, identificar sus fortalezas o debilidades.Finalmente, el funcionario inst\u00f3 a la comunidad del Instituto a colaborar en la elaboraci\u00f3n del Plan de Desarrollo para los pr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os. Dado que la situaci\u00f3n externa no es sencilla, se va a requerir mucha creatividad para poner sobre la mesa el tema de la ciencia atmosf\u00e9rica y el cambio clim\u00e1tico, que hoy es particularmente importante, apunt\u00f3.Jorge Zavala Hidalgo es f\u00edsico egresado de la Facultad de Ciencias, doctor en Ciencias en Oceanograf\u00eda F\u00edsica por el CICESE y tiene un posdoctorado en el Center for Ocean Atmospheric Prediction Studies de la Universidad Estatal de Florida, EU, instituci\u00f3n de la que fue investigador visitante por dos a\u00f1os.Es reconocido por sus investigaciones sobre la din\u00e1mica de la Corriente del Lazo en el Golfo de M\u00e9xico; la circulaci\u00f3n del mar en las plataformas del Golfo y su variabilidad en distintas escalas de tiempo, identificando zonas de convergencia de las corrientes; los afloramientos de aguas subsuperficiales en el Sistema Arrecifal Veracruzano en el verano que permiten que las aguas en la zona no alcancen temperaturas cr\u00edticas y, por lo tanto sea menos vulnerable al cambio clim\u00e1tico.Desarroll\u00f3 sistemas de pron\u00f3stico num\u00e9rico para el Servicio Meteorol\u00f3gico Nacional, Pemex y Cenapred. Form\u00f3 el Grupo Interacci\u00f3n Oc\u00e9ano-Atm\u00f3sfera del Departamento de Ciencias Atmosf\u00e9ricas del ICACC; lider\u00f3 la modernizaci\u00f3n del Servicio Mareogr\u00e1fico Nacional, logrando avances considerables en estudios sobre las variaciones del nivel del mar debidas al cambio clim\u00e1tico, tsunamis y marea de tormenta.",
    "gaceta": "Numero 5,253",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211118-Gob1-des-f1-Jorge-Zavala-Hidalgo-ICACC.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/el-icacc-inicia-nueva-etapa-con-muchas-expectivas-y-grandes-retos/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Crece productividad de investigaci\u00f3n en el IIBI",
    "resumen": "El Instituto reafirm\u00f3 su internacionalizaci\u00f3n en el periodo 2020-2021",
    "fecha": "Nov 16, 2021",
    "autor": "Leonardo Frias   ",
    "nota": "El Instituto de Investigaciones Bibliotecol\u00f3gicas y de la Informaci\u00f3n (IIBI) robusteci\u00f3 su productividad de investigaci\u00f3n y reafirm\u00f3 su internacionalizaci\u00f3n, al lograr durante 2020-2021, 165 productos de investigaci\u00f3n de los cuales 137 se publicaron en medios extranjeros y 28 en nacionales.As\u00ed lo expuso Georgina Araceli Torres Vargas, directora de esta entidad, al presentar su primer informe de actividades, correspondiente a su segundo periodo de gesti\u00f3n.De acuerdo con cifras de la Direcci\u00f3n General de Publicaciones y Fomento Editorial (DGPFE), indic\u00f3, muchas publicaciones del Instituto, adem\u00e1s de encontrarse en las librer\u00edas de la UNAM, pueden adquirirse a trav\u00e9s de plataformas en l\u00ednea, lo que permiti\u00f3 llevar sus obras a m\u00e1s de 35 pa\u00edses.En el evento realizado en ceremonia h\u00edbrida y acompa\u00f1ada por Guadalupe Valencia Garc\u00eda, coordinadora de Humanidades, destac\u00f3 que los libros del IIBI representan cinco por ciento de las ventas de la DGPFE, dentro de las 20 dependencias que participan en este medio.La labor del Instituto, detall\u00f3, se realiza a trav\u00e9s de nueve \u00e1reas de conocimiento y 45 l\u00edneas de investigaci\u00f3n. Asimismo, se desarrollaron 33 proyectos individuales, de los cuales cuatro cuentan con financiamiento del Programa de Apoyo a Proyectos de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica.Inform\u00f3 que la totalidad de la planta de investigadores cuenta con el grado de doctor y est\u00e1 conformada por 26 integrantes, 88 por ciento pertenecen al Sistema Nacional de Investigadores y siete a la Academia Mexicana de Ciencias.Asimismo, el IIBI cuenta con 26 T\u00e9cnicos Acad\u00e9micos, quienes durante el periodo informado continuaron su actualizaci\u00f3n con cursos y talleres a distancia; asimismo, 92 por ciento de los investigadores pertenece a 29 asociaciones profesionales de las cuales 20 son internacionales. Adem\u00e1s, participan en 24 comit\u00e9s editoriales de los cuales 18 son de car\u00e1cter global.Cuatro investigadores intervienen de forma activa en la Federaci\u00f3n Internacional de Asociaciones e Instituciones Bibliotecarias, la cual integra a m\u00e1s de mil 400 instituciones de 140 pa\u00edses.Aunado a todo lo expuesto, continu\u00f3 la directora del IIBI, el 96 por ciento de los investigadores son tutores e imparten cursos y seminarios en la maestr\u00eda, de manera presencial y a distancia.En el periodo que comprende el informe se realizaron 52 actividades acad\u00e9micas que fueron difundidas a trav\u00e9s de los canales digitales del Instituto; se implement\u00f3 un programa de fortalecimiento de la difusi\u00f3n de sus actividades.Finalmente, Guadalupe Valencia Garc\u00eda, coordinadora de Humanidades, asegur\u00f3 que el IIBI siempre va a la vanguardia sobre todo en materia de innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, y su productividad \u201ces muy alta\u201d en su \u00e1mbito en el mundo, \u201csu liderazgo es innegable\u201d.",
    "gaceta": "Numero 5,253",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211116-Gob1-des-f1-Georgina-Torres-IIBI.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/crece-productividad-de-investigacion-en-el-iibi/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Jorge Zavala Hidalgo, director del ICACC",
    "resumen": "Sin resumen disponible",
    "fecha": "Nov 15, 2021",
    "autor": "   ",
    "nota": "La Junta de Gobierno de la UNAM, en sesi\u00f3n ordinaria, design\u00f3 a Jorge Zavala Hidalgo director del Instituto de Ciencias de la Atm\u00f3sfera y Cambio Clim\u00e1tico (ICACC) para el periodo 2021-2025.Es f\u00edsico egresado de la Facultad de Ciencias, cuenta con una maestr\u00eda en Ciencias del Mar por la UNAM y un doctorado en Ciencias en Oceanograf\u00eda F\u00edsica por el Centro de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica y de Educaci\u00f3n Superior de Ensenada. Realiz\u00f3 un posdoctorado en el Center for Ocean-Atmospheric Prediction Studies de la Universidad Estatal de Florida, EUA, y estuvo dos a\u00f1os como investigador visitante en esa instituci\u00f3n. Actualmente es Investigador Titular C y miembro del SNI en el nivel III.Ha desarrollado investigaci\u00f3n sobre procesos de interacci\u00f3n oc\u00e9ano-atm\u00f3sfera; la variabilidad del clima en M\u00e9xico, incluyendo el cambio clim\u00e1tico; la variabilidad del nivel del mar; la din\u00e1mica de los mares y costas mexicanas y la implementaci\u00f3n de pron\u00f3sticos num\u00e9ricos de meteorolog\u00eda, circulaci\u00f3n oce\u00e1nica, oleaje, marea de tormenta y dispersi\u00f3n de ceniza volc\u00e1nica. Entre sus contribuciones cient\u00edficas destacan sus investigaciones sobre la din\u00e1mica de la Corriente del Lazo en el Golfo de M\u00e9xico.Ha impartido m\u00e1s de 50 cursos en los posgrados de Ciencias de la Tierra y Ciencias del Mar y en las licenciaturas de las facultades de Ciencias e Ingenier\u00eda. Form\u00f3 el Grupo Interacci\u00f3n Oc\u00e9ano-Atm\u00f3sfera del Departamento de Ciencias Atmosf\u00e9ricas del ICACC y lider\u00f3 la modernizaci\u00f3n del Servicio Mareogr\u00e1fico Nacional.",
    "gaceta": "Numero 5,253",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211116-Gob2-des-f1-Jorge-Zabala-ICACC.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/jorge-zavala-hidalgo-director-del-icacc/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Desarrollo sostenible, esencia y acci\u00f3n del IE",
    "resumen": "Se ha estimulado la vinculaci\u00f3n del trabajo acad\u00e9mico con problem\u00e1ticas socioambientales, se\u00f1al\u00f3",
    "fecha": "Nov 11, 2021",
    "autor": "Instituto de Ecologia   ",
    "nota": "Busca generar cultura de equidad. Foto: Benjam\u00edn Chaires. Las y los acad\u00e9micos del Instituto de Ecolog\u00eda (IE) trabajan en proyectos de ciencia b\u00e1sica, aplicada, de desarrollo tecnol\u00f3gico e innovaci\u00f3n. En estos dos \u00faltimos temas busca vincularse no s\u00f3lo con la academia sino con otros sectores. Una manera de hacerlo es contribuyendo con investigaci\u00f3n que responde a los objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) o Agenda 2030 de la ONU, destac\u00f3 su directora Ana Elena Escalante Hern\u00e1ndez, al rendir su primer informe correspondiente a 2020.La actividad de esta entidad responde a 11 de estos ODS, principalmente al 13 (acci\u00f3n por el clima) y al 15 (vida de ecosistemas terrestres), precis\u00f3, y agreg\u00f3 que desde 2016 los trabajos de investigaci\u00f3n que se relacionan con estos dos \u00faltimos objetivos han sido ampliamente citados por la comunidad cient\u00edfica.En el lapso que cubre el informe, mencion\u00f3, las publicaciones del IE se asocian a los ODS 1 (combate a la pobreza), 6 (agua limpia y saneamiento) 7 (energ\u00eda asequible y no contaminante) 8 (trabajo decente y crecimiento econ\u00f3mico), 9 (industria, innovaci\u00f3n en infraestructura), 11 (ciudades y comunidades sostenibles), 12 (producci\u00f3n y consumo responsable), 13 (acci\u00f3n por el clima), 14 (vida submarina) y 15 (vida de ecosistemas terrestres).Al contar con mayor cantidad de productos acad\u00e9micos se \u201cha estimulado la vinculaci\u00f3n de trabajo acad\u00e9mico con problem\u00e1ticas socioambientales\u201d, sin olvidar la necesidad de promover la colaboraci\u00f3n interna, entre los miembros del Instituto, para ampliar esta vinculaci\u00f3n. Adem\u00e1s, alrededor de 309 estudiantes est\u00e1n asociados a proyectos de investigaci\u00f3n de la comunidad acad\u00e9mica incluyendo alumnos de posgrado, licenciatura y servicio social, indic\u00f3.La funcionaria asegur\u00f3 que la comunidad del IE se distingue por tener un balance de g\u00e9nero en la plantilla acad\u00e9mica conformada por 44 investigadores (24 mujeres y 20 hombres) y 35 t\u00e9cnicos acad\u00e9micos predominantemente femenino (22 personas). \u201cLa mayor parte de este personal est\u00e1 adscrito a los cuatro departamentos seg\u00fan sus l\u00edneas de investigaci\u00f3n en las \u00e1reas de ecolog\u00eda de la biodiversidad, evolutiva y funcional, as\u00ed como los relacionados con las ciencias de la sostenibilidad\u201d.A lo largo de 2020, se\u00f1al\u00f3, las y los investigadores publicaron cerca de 150 art\u00edculos, poco m\u00e1s de cuatro en promedio por especialista. Estas publicaciones indizadas pertenecen a los cuartiles Q1 y Q2, que corresponden a las revistas de mayor impacto en los \u00edndices de calidad internacionales de revistas arbitradas. Estos datos significan un \u201cincremento de 4 por ciento en factor de impacto en publicaciones y un crecimiento acumulado del 16 por ciento en publicaciones ISI de 2016 a 2020\u201d, enfatiz\u00f3.La comunidad del Instituto colabora en proyectos de investigaci\u00f3n con otras instituciones nacionales y extranjeras. Estas redes de trabajo han dado como resultado 753 art\u00edculos en colaboraci\u00f3n nacional y 50 internacionales. Algunos de los medios de alto impacto en donde public\u00f3 el personal del Instituto son las revistas: Nature, Nature Ecology and Evolution, Science, Science direct, Current Biology y, Ecological Monographs, entre otras. Adem\u00e1s, su personal ha sido reconocido internacionalmente por la Society of Freshwater Sciences, la American Academy of Art and Sciences y la National Geographic Society y, adem\u00e1s, de un investigador premiado por el Zool\u00f3gico de Indian\u00e1polis, apunt\u00f3.La actividad de divulgaci\u00f3n del Instituto de Ecolog\u00eda se manifiesta con presencia en diversas redes sociales que han crecido constantemente en el n\u00famero de seguidores. Por su parte, resalt\u00f3 que la revista digital Oikos es \u201cuna herramienta de comunicaci\u00f3n muy importante y revisada por el p\u00fablico en general\u201d ya que aument\u00f3 en el n\u00famero de consultas en 41 por ciento. Inform\u00f3 que el Instituto mantuvo la coproducci\u00f3n con Radio UNAM de 44 programas de radio anuales y una participaci\u00f3n semanal en el programa Primer Movimiento, ambos transmitidos por dicha emisora. Asimismo, esta entidad ha mantenido su actividad de comunicaci\u00f3n hacia la comunidad acad\u00e9mica a trav\u00e9s de seminarios institucionales cuya afluencia total fue de tres mil 377 participantes en 2020. Estos seminarios han sido impartidos principalmente por invitaci\u00f3n a cient\u00edficas y cient\u00edficos y estudiantes.Escalante Hern\u00e1ndez resalt\u00f3 el inicio de actividades de la Comisi\u00f3n Interna para la Igualdad de G\u00e9nero (CInIG) y asegur\u00f3 que su direcci\u00f3n busca \u201cgenerar una cultura de equidad y respeto, no s\u00f3lo a cuestiones de g\u00e9nero sino de diversidad en general\u201d.En los pr\u00f3ximos a\u00f1os, adelant\u00f3, se avanzar\u00e1 en \u201cdiversificar y fortalecer enfoques de investigaci\u00f3n\u201d para que, junto con plazas futuras, se considere el contexto actual de la ciencia, alentando la promoci\u00f3n del personal para que siga avanzando en sus tareas acad\u00e9micas, incluyendo publicaciones de mayor impacto.Coment\u00f3 que bajo su direcci\u00f3n se ha avanzado en proyectos de desarrollo institucional que se han convertido en oportunidades de investigaci\u00f3n, algunas de ellas han trascendido fronteras. Para ello, se han iniciado v\u00ednculos con la Urban Wildlife Information Network y trabajo en el proyecto German Latinamerican Center for Infection and Epidemiology Research and Training (GLACIER, por sus siglas en ingl\u00e9s).Uno de las iniciativas de desarrollo del IE es la creaci\u00f3n y consolidaci\u00f3n de la Unidad Acad\u00e9mica en M\u00e9rida que ha implicado trabajar, como instituci\u00f3n, en alinear las perspectivas de trabajo del Instituto con las iniciativas del campus Yucat\u00e1n de la UNAM. \u201cEsto implica trabajar con proyectos institucionales que liguen la ecolog\u00eda con la salud humana\u201d, concluy\u00f3.",
    "gaceta": "Numero 5,253",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211111-Gob1-des-f1-Ana-Elena-Escalante-IE.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/desarrollo-sostenible-esencia-y-accion-del-ie/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Tom\u00e1s Humberto Rubio P\u00e9rez continuar\u00e1 al frente de la FCA",
    "resumen": "Sin resumen disponible",
    "fecha": "Nov 8, 2021",
    "autor": "   ",
    "nota": "Amplia experiencia acad\u00e9mica. Foto: Archivo Gaceta UNAM. La Junta de Gobierno de la UNAM, en sesi\u00f3n ordinaria, design\u00f3 a Tom\u00e1s Humberto Rubio P\u00e9rez director de la Facultad de Contadur\u00eda y Administraci\u00f3n (FCA) para un segundo periodo, 2021-2025.Rubio P\u00e9rez realiz\u00f3 sus estudios profesionales en Contadur\u00eda y la maestr\u00eda en Administraci\u00f3n de Organizaciones en la FCA de la Universidad Nacional. Curs\u00f3 los diplomados de Historia del arte occidental, Administraci\u00f3n aplicada a la micro, peque\u00f1a y mediana empresa, Gerencia estrat\u00e9gica de costos y Contribuciones fiscales, entre otros.Cuenta con diplomados de actualizaci\u00f3n, como participante y expositor, espec\u00edficamente en \u00e1reas como auditor\u00eda, fiscal y \u00e9tica. Asimismo, con cursos, talleres y seminarios en lo relativo a comportamiento del alumnado; administraci\u00f3n de instituciones de educaci\u00f3n superior; formaci\u00f3n de coordinadores de programas institucionales de tutor\u00eda de escuelas y facultades; herramientas tecnol\u00f3gicas para el apoyo de las tutor\u00edas a distancia, entre otros.Es Profesor Titular C de Tiempo Completo, definitivo. Posee el est\u00edmulo PRIDE nivel C. En la Facultad se ha desempe\u00f1ado como secretario de la direcci\u00f3n, secretario de Relaciones y Extensi\u00f3n Universitaria, secretario general y el actual titular de la entidad.Posee una antig\u00fcedad acad\u00e9mica de 20 a\u00f1os. Ha impartido las asignaturas: Contabilidad; Tendencias e Innovaciones en la Contadur\u00eda; Seminario de \u00c9tica en los Negocios; \u00c9tica en las Organizaciones y An\u00e1lisis del Entorno Econ\u00f3mico, Pol\u00edtico y Social, esta \u00faltima es la que da actualmente, en dos grupos de licenciatura. Ha sido tutor del Programa de Posgrado de Maestr\u00eda; del Programa Institucional de Tutor\u00eda, del Programa de Alta Exigencia Acad\u00e9mica y del Programa de Tutores de Contabilidad Avanzada.Ha publicado art\u00edculos para la Revista Contadur\u00eda P\u00fablica, que edita el Instituto Mexicano de Contadores P\u00fablicos (IMCP) y uno para la Revista Latinoamericana de Psicolog\u00eda y es coautor de varios libros.Entre sus actividades de difusi\u00f3n se cuentan la organizaci\u00f3n de diferentes congresos, incluidos el de investigaci\u00f3n de la Facultad, el internacional de sistemas de salud, el primer encuentro de empoderamiento de la mujer y los de educaci\u00f3n e informaci\u00f3n financiera; primer Festival de Internacionalizaci\u00f3n FCA-UNAM; semanas acad\u00e9micas y deportivas; festivales culturales, as\u00ed como un sinn\u00famero de conferencias, carreras atl\u00e9ticas, encuentros de responsabilidad social y de administraci\u00f3n sustentable, entre otros.Es Profesor Visitante Ilustre por resoluci\u00f3n del Consejo Superior de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas de la Universidad de Buenos Aires; ha sido acreedor del reconocimiento de Profesor Distinguido, otorgado por el Colegio de Contadores P\u00fablicos de M\u00e9xico. En el Instituto Mexicano de Contadores P\u00fablicos es vicepresidente de Docencia del Comit\u00e9 Ejecutivo Nacional desde 2016.Presidente del comit\u00e9 organizador del festejo de los 90 a\u00f1os de la FCA; en 2018 fue creador del Programa Acad\u00e9mico de Capacitaci\u00f3n para el Empoderamiento de la Mujer, en 2007 form\u00f3 parte del comit\u00e9 organizador de los 100 a\u00f1os de Contadur\u00eda en M\u00e9xico, evento organizado por el IMCP; integr\u00f3 el comit\u00e9 organizador del Encuentro Conmemorativo de los 75 a\u00f1os del Servicio Social Universitario; en 2007 form\u00f3 parte del comit\u00e9 organizador del Marat\u00f3n Nacional de Conocimientos en Finanzas y Fiscal para la Asociaci\u00f3n Nacional de Facultades y Escuelas de Contadur\u00edua y Administraci\u00f3n y en 2006 el subcomit\u00e9 de Planeaci\u00f3n que organiz\u00f3 la X Exposici\u00f3n de Orientaci\u00f3n Vocacional para la Direcci\u00f3n General de Orientaci\u00f3n y Servicios Educativos, UNAM. Desde 2006 forma parte de la Sociedad de Egresados de la FCA; de 2013 a 2015 fue miembro de su Consejo Directivo; y actualmente es presidente honorario de la misma.",
    "gaceta": "Numero 5,253",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211108-gob1-des-f1-Humberto-Rubio-FCA.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/tomas-humberto-rubio-perez-continuara-al-frente-de-la-fca/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Terna para la direcci\u00f3n del Instituto de Ciencias de la Atm\u00f3sfera y Cambio Clim\u00e1tico",
    "resumen": "Los candidatos son Francisco Estrada Porr\u00faa, Michel Alexandre Grutter de la Mora y Jorge Zavala Hidalgo",
    "fecha": "Nov 4, 2021",
    "autor": "   ",
    "nota": "El Consejo T\u00e9cnico de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica aprob\u00f3 en sesi\u00f3n extraordinaria, por unanimidad, la terna de candidatos a la direcci\u00f3n del Instituto de Ciencias de la Atm\u00f3sfera y Cambio Clim\u00e1tico, la cual qued\u00f3 integrada, en orden alfab\u00e9tico, por Francisco Estrada Porr\u00faa, Michel Alexandre Grutter de la Mora y Jorge Zavala Hidalgo.Es economista egresado de la Universidad Iberoamericana en 1999, se gradu\u00f3 como maestro en Administraci\u00f3n de Riesgos por el ITAM en 2010, y le fue otorgado el t\u00edtulo de doctor en Econom\u00eda Ambiental por la Universidad Libre de \u00c1msterdam en 2015. Ingres\u00f3 al Centro de Ciencias de la Atm\u00f3sfera (CCA) en 2002, en 2007 fue nombrado t\u00e9cnico acad\u00e9mico y desde 2016 es Investigador. Actualmente es investigador Titular A de Tiempo Completo, definitivo, cuenta con PRIDE D y nivel II en el Sistema Nacional de Investigadores (SNI).Su investigaci\u00f3n se centra en diversos aspectos del cambio clim\u00e1tico, incluyendo la evaluaci\u00f3n de impactos, vulnerabilidad y adaptaci\u00f3n en sistemas naturales y humanos, la detecci\u00f3n y atribuci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico en variables clim\u00e1ticas, la modelaci\u00f3n integrada, la generaci\u00f3n de escenarios de cambio clim\u00e1tico regionales y la econom\u00eda del cambio clim\u00e1tico. Sus aportaciones m\u00e1s relevantes han sido en la evaluaci\u00f3n de las contribuciones antropog\u00e9nicas y naturales al calentamiento registrado en el periodo observado, y mostrar el efecto que eventos socioecon\u00f3micos mundiales de gran importancia, como las guerras mundiales y el Protocolo de Montreal, han tenido en las tasas de aumento de las temperaturas global y hemisf\u00e9ricas. Desarroll\u00f3 el primer modelo integrado global sobre clima, riesgo e impactos econ\u00f3micos que es espacialmente expl\u00edcito y que ha sido usado por el gobierno para evaluar los costos y riesgos del cambio clim\u00e1tico, as\u00ed como los beneficios de pol\u00edticas clim\u00e1ticas activas. Tambi\u00e9n destaca la realizaci\u00f3n del primer estudio que eval\u00faa las sinergias entre el fen\u00f3meno de la isla de calor urbana y cambio clim\u00e1tico global en las grandes ciudades.Cuenta con 53 art\u00edculos en revistas internacionales indizadas, cuatro libros, catorce cap\u00edtulos en libro y 10 memorias in extenso. Su trabajo ilustra la investigaci\u00f3n multidisciplinaria que desarrolla y ha sido publicada en revistas como Nature Geoscience, Nature Climate Change, Scientific Reports, entre otras. Ha participado en 40 proyectos de investigaci\u00f3n con financiamiento nacional e internacional, siendo responsable en 17 de ellos.Ha graduado nueve estudiantes: uno de doctorado, siete de maestr\u00eda y uno de licenciatura. Adem\u00e1s, ha dirigido tres proyectos de posdoctorado y fue responsable t\u00e9cnico de una c\u00e1tedra Conacyt. Actualmente dirige y codirige dos alumnos de doctorado en Geograf\u00eda, en la Universidad Libre de \u00c1msterdam, as\u00ed como una alumna de maestr\u00eda y dos alumnas de la licenciatura. Fund\u00f3 y dirigi\u00f3 el grupo de investigaci\u00f3n Clima y Sociedad en el CCA.Es miembro del Consejo de Cambio Clim\u00e1tico del gobierno federal. Contribuy\u00f3 en la generaci\u00f3n de escenarios regionales de cambio clim\u00e1tico y estuvo a cargo de las estimaciones de costos agregados de este fen\u00f3meno para M\u00e9xico en la agricultura y en energ\u00eda, as\u00ed como del desarrollo de medidas multivariadas de riesgo para la Sexta Comunicaci\u00f3n Nacional de M\u00e9xico ante la Convenci\u00f3n Marco de Naciones Unidas para el Cambio Clim\u00e1tico. Tambi\u00e9n contribuy\u00f3 a la Estrategia Local de Acci\u00f3n Clim\u00e1tica 2021-2050 y al Programa de Acci\u00f3n Clim\u00e1tica 2021-2030. Ha sido revisor experto en reportes del Panel Intergubernamental sobre Cambio Clim\u00e1tico.Ha tenido una labor institucional activa, siendo secretario t\u00e9cnico del CCA de 2002-2010, representante de los investigadores del CCA en el Consejo Consultivo Interno de la entidad de 2016 a 2018, jefe del Departamento de Ciencias Atmosf\u00e9ricas de 2018 a 2020, editor invitado de la revista Atm\u00f3sfera en 2017 y editor adjunto de la revista Atm\u00f3sfera de 2017 a 2019. Desde marzo de 2020 es el coordinador del Programa de Investigaci\u00f3n en Cambio Clim\u00e1tico de la UNAM.Es qu\u00edmico egresado de la Universidad de Texas en 1994 y doctor en Fisicoqu\u00edmica por la Universidad de Basilea en Suiza en 1998. Es Investigador Titular C, fundador y responsable del grupo de Espectroscop\u00eda y Percepci\u00f3n Remota y jefe del departamento de Instrumentaci\u00f3n y Observaci\u00f3n Atmosf\u00e9rica. Cuenta con nivel D del PRIDE y es nivel III en el SNI.Entre las l\u00edneas de investigaci\u00f3n que cultiva est\u00e1 el an\u00e1lisis espectrosc\u00f3pico de la composici\u00f3n qu\u00edmica de la atm\u00f3sfera a trav\u00e9s de t\u00e9cnicas de percepci\u00f3n remota y la caracterizaci\u00f3n de los flujos naturales y antropog\u00e9nicos de gases que regulan su composici\u00f3n. Ha implementado una gran variedad de novedosas t\u00e9cnicas \u00f3pticas de detecci\u00f3n desde la superficie y su an\u00e1lisis, usando tambi\u00e9n datos satelitales. Los objetivos de sus investigaciones se enfocan en estudiar cambios en los gases de efecto invernadero y de otros contaminantes fotoqu\u00edmicos que se presentan en el tiempo debido a los ciclos naturales y la actividad humana por los efectos que tienen en el clima, la salud humana y de los ecosistemas.Ha publicado m\u00e1s de 90 art\u00edculos cient\u00edficos en revistas internacionales y cap\u00edtulos en libros que han sido citados en m\u00e1s de mil 200 trabajos. Tambi\u00e9n participa activa y continuamente en la impartici\u00f3n de conferencias en congresos y diferentes foros en los \u00e1mbitos nacional e internacional. Ha sido responsable de 10 proyectos nacionales (PAPIIT y Conacyt), cuatro de recursos externos y tres internacionales (bilaterales).Ha impartido cursos de manera regular en la Facultad de Ciencias y en el Posgrado en Ciencias de la Tierra de la UNAM. Ha dirigido tres tesis de licenciatura, siete de maestr\u00eda, cinco de doctorado y 10 estancias posdoctorales.Ha recibido reconocimientos internacionales por el Panel Intergubernamental de Cambio Clim\u00e1tico (IPCC), por sus contribuciones como autor l\u00edder en sus reportes, as\u00ed como por la Fundaci\u00f3n Alexander von Humboldt de Alemania, que le otorg\u00f3 en el 2008 la prestigiosa beca Research Fellowship for Experienced Researchers. Del 2016 al 2020 fue miembro del comit\u00e9 cient\u00edfico de la iniciativa International Global Atmospheric Chemistry y actualmente forma parte de varios comit\u00e9s cient\u00edficos como el Programa Mexicano del Carbono y la Coalici\u00f3n de Clima y Aire Limpio de las Naciones Unidas. Tambi\u00e9n participa como miembro de los grupos cient\u00edficos para las misiones satelitales Tropospheric Monitor of Pollution (TEMPO) y Geostationary Carbon Observatory (GeoCarb) de la NASA.Fue coordinador del posgrado en su entidad de 2004 a 2008, coordinador de Vinculaci\u00f3n de 2010 a 2013 y desde 2014 coordina la Red Universitaria de Observatorios Atmosf\u00e9ricos (RUOA), as\u00ed como el Programa de Estaciones Meteorol\u00f3gicas del Bachillerato Universitario (PEMBU). Particip\u00f3 como miembro de la comisi\u00f3n del PRIDE en la ENES-Morelia y las comisiones dictaminadoras de la Facultad de Ingenier\u00eda y del Instituto de Geolog\u00eda. Adem\u00e1s es \u00e1rbitro en varias revistas internacionales y participa activamente en comisiones de evaluaci\u00f3n, dentro y fuera de la UNAM.Es f\u00edsico egresado de la Facultad de Ciencias, cuenta con una maestr\u00eda en Ciencias del Mar por la UNAM y un doctorado en Ciencias en Oceanograf\u00eda F\u00edsica por el Centro de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica y de Educaci\u00f3n Superior de Ensenada. Realiz\u00f3 un posdoctorado en el Center for Ocean-Atmospheric Prediction Studies de la Universidad Estatal de Florida, EUA, y estuvo dos a\u00f1os como investigador visitante en esa instituci\u00f3n. Actualmente es Investigador Titular C y miembro del SNI en el nivel III.Ha desarrollado investigaci\u00f3n sobre procesos de interacci\u00f3n oc\u00e9ano-atm\u00f3sfera; la variabilidad del clima en M\u00e9xico, incluyendo el cambio clim\u00e1tico; la variabilidad del nivel del mar; la din\u00e1mica de los mares y costas mexicanas y la implementaci\u00f3n de pron\u00f3sticos num\u00e9ricos de meteorolog\u00eda, circulaci\u00f3n oce\u00e1nica, oleaje, marea de tormenta y dispersi\u00f3n de ceniza volc\u00e1nica. Entre sus contribuciones cient\u00edficas destacan sus investigaciones sobre la din\u00e1mica de la Corriente del Lazo en el Golfo de M\u00e9xico. Tambi\u00e9n ha estudiado la circulaci\u00f3n en las plataformas del Golfo y de su variabilidad en distintas escalas de tiempo, identificando zonas de convergencia de las corrientes que favorecen el transporte costa afuera de las aguas, nutrientes y contaminantes. Adem\u00e1s, demostr\u00f3 la importancia de los afloramientos de aguas subsuperficiales en el Sistema Arrecifal Veracruzano durante el verano, que permiten que las aguas en esa zona no alcancen temperaturas cr\u00edticas y, por lo tanto, sea menos vulnerable al cambio clim\u00e1tico. Sus investigaciones se han enfocado en la atenci\u00f3n de problemas nacionales, generando investigaci\u00f3n \u00fatil para la toma de decisiones. Destacan estudios dirigidos a desarrollar escenarios de dispersi\u00f3n de hidrocarburos en caso de contingencias en el Golfo de M\u00e9xico; sistemas de pron\u00f3stico num\u00e9rico para el Servicio Meteorol\u00f3gico Nacional, Pemex y Cenapred; el reforzamiento de las redes de monitoreo del nivel del mar para consolidar el Sistema Nacional de Alerta de Tsunamis; y los estudios de circulaci\u00f3n y dispersi\u00f3n de contaminantes en el Sistema Arrecifal Veracruzano.A lo largo de su carrera ha colaborado en m\u00e1s de 150 documentos, de los cuales 51 han sido publicados en revistas indizadas y arbitradas, es coautor de cuatro libros, 21 cap\u00edtulos de libro y trabajos in extenso arbitrados, 28 art\u00edculos en memorias de congresos y 39 informes y reportes t\u00e9cnicos. Ha sido responsable de 23 proyectos de investigaci\u00f3n y participante en 13 m\u00e1s.Ha dirigido 13 tesis de licenciatura, nueve de maestr\u00eda y tres de doctorado, as\u00ed como ocho estancias posdoctorales. Ha impartido m\u00e1s de 50 cursos en los posgrados de Ciencias de la Tierra y Ciencias del Mar y en las licenciaturas de las facultades de Ciencias e Ingenier\u00eda. Form\u00f3 el Grupo Interacci\u00f3n Oc\u00e9ano-Atm\u00f3sfera del Departamento de Ciencias Atmosf\u00e9ricas del ICACC. Asimismo, lider\u00f3 la modernizaci\u00f3n del Servicio Mareogr\u00e1fico Nacional, logrando avances considerables en estudios sobre las variaciones del nivel del mar debidas al cambio clim\u00e1tico, tsunamis y marea de tormenta. Tambi\u00e9n colabor\u00f3 en el desarrollo del Atlas Clim\u00e1tico Digital de M\u00e9xico, que se ha consolidado como una referencia fundamental del clima en M\u00e9xico. Durante su gesti\u00f3n como editor en jefe de la revista Atm\u00f3sfera consigui\u00f3 incrementar su factor de impacto.Ha impartido m\u00e1s de 70 conferencias por invitaci\u00f3n, tanto nacionales como internacionales, y ha concedido m\u00faltiples entrevistas para diversos medios de comunicaci\u00f3n. Fue coorganizador de dos cursos de la Unesco y responsable del evento conmemorativo de los 60 a\u00f1os del Servicio Mareogr\u00e1fico Nacional.En dos ocasiones fue representante de los investigadores ante el Consejo Interno; fue miembro de las Comisiones Dictaminadoras del Instituto de Biolog\u00eda y del ICMyL. Form\u00f3 parte de la Comisi\u00f3n de Superc\u00f3mputo de la UNAM y colabor\u00f3 en la elaboraci\u00f3n del proyecto de la Licenciatura en Ciencias de la Tierra de esta casa de estudios.",
    "gaceta": "Numero 5,253",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211104-Gob1-des-f1-Instituto-ciencias-de-la-atmosfera.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/terna-para-la-direccion-del-instituto-de-ciencias-de-la-atmosfera-y-cambio-climatico/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "FES Cuautitl\u00e1n: compromiso social y excelencia acad\u00e9mica",
    "resumen": "Incremento en la matr\u00edcula y el n\u00famero de becas otorgadas, as\u00ed como la actualizaci\u00f3n y acreditaci\u00f3n de planes de estudios de sus 17 licenciaturas, entre logros",
    "fecha": "Nov 4, 2021",
    "autor": "Mirtha Hernandez   ",
    "nota": "La Facultad de Estudios Superiores (FES) Cuautitl\u00e1n increment\u00f3 en 30 por ciento su matr\u00edcula para sumar cerca de 18 mil estudiantes y trabaj\u00f3 en la actualizaci\u00f3n y acreditaci\u00f3n de los planes de estudio de las 17 licenciaturas, asegur\u00f3 su director Jorge Alfredo Cu\u00e9llar Ordaz al rendir su informe de labores de los periodos 2013-2017 y 2017-2021.En ceremonia virtual destac\u00f3 que en estos a\u00f1os m\u00e1s de nueve mil egresadas y egresados obtuvieron su t\u00edtulo profesional y la comunidad mostr\u00f3 su compromiso con la sociedad en m\u00faltiples ocasiones: tras los sismos de 2017 cuando alumnos, profesores y trabajadores participaron como brigadistas, as\u00ed como en la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n contra la Covid-19 en la que fueron voluntarios.Tras escuchar el informe, el rector Enrique Graue Wiechers subray\u00f3 que la entidad es en s\u00ed misma una universidad, por la cantidad de alumnos que atiende a nivel licenciatura y posgrado, y porque cultiva todas las \u00e1reas de conocimiento.Reconoci\u00f3 la actualizaci\u00f3n de los planes de estudio y los trabajos para su acreditaci\u00f3n pues los procesos para ello implican gran trabajo de toda la comunidad. \u201cEs un inmenso esfuerzo que hay que subrayar de la FES Cuautitl\u00e1n, a fin de ofrecer la educaci\u00f3n que demanda la naci\u00f3n\u201d, expres\u00f3 el rector.Ante el secretario general de la Universidad, Leonardo Lomel\u00ed Vanegas; el presidente en turno de la Junta de Gobierno, Vicente Quirarte Casta\u00f1eda, de la secretaria general del Comit\u00e9 Ejecutivo de la Asociaci\u00f3n Aut\u00f3noma de Personal Acad\u00e9mico de la UNAM, Bertha Rodr\u00edguez S\u00e1mano, el director expuso que 90 por ciento de la planta docente -conformada por mil 582 acad\u00e9micos- fue evaluada, al menos, en una ocasi\u00f3n.Adem\u00e1s, abund\u00f3, se increment\u00f3 en 59 por ciento el n\u00famero de acad\u00e9micos que forman parte del Sistema Nacional de Investigadores, al pasar de 54 a 86, entre 2014 y 2021.Tambi\u00e9n se estableci\u00f3 el Programa Interno de Apoyo para Proyectos de Investigaci\u00f3n que financi\u00f3 239 proyectos en diferentes \u00e1reas del conocimiento -38 cada a\u00f1o, en promedio- y se lograron dos mil 599 productos, mil 602 tesis de licenciatura y posgrado, 892 art\u00edculos en revistas indexadas, 20 libros publicados, 55 cap\u00edtulos de libros y 30 patentes. Otras cuatro patentes se encuentran en proceso, indic\u00f3.En materia de igualdad de g\u00e9nero, enfatiz\u00f3, se public\u00f3 la convocatoria para integrar la comisi\u00f3n interna en la materia, se cre\u00f3 su p\u00e1gina web, donde se da promoci\u00f3n a los documentos institucionales relativos a esta tem\u00e1tica y se instal\u00f3 una oficina de la Defensor\u00eda de los Derechos Universitarios, Igualdad y Atenci\u00f3n de la Violencia de G\u00e9nero.La Facultad, agreg\u00f3 el director, triplic\u00f3 el n\u00famero de becas otorgadas a sus alumnos, al pasar de cuatro mil a poco m\u00e1s de 11 mil.Asimismo, mantiene su liderazgo como la entidad universitaria con 101 \u00e1reas multidisciplinarias certificadas en la norma ISO 9001:2015, enfatiz\u00f3.En los \u00faltimos ocho a\u00f1os se instalaron m\u00e1s de 600 puntos de acceso para la habilitaci\u00f3n del Programa WiFi PC Puma en los tres campus y se cre\u00f3 el Centro de Tecnolog\u00edas en C\u00f3mputo y Comunicaci\u00f3n con la misi\u00f3n de planear, coordinar y promover el desarrollo de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n, refiri\u00f3 Cu\u00e9llar Ordaz.La FES Cuautitl\u00e1n, dijo, formaliz\u00f3 casi mil 200 convenios de colaboraci\u00f3n con el sector privado y p\u00fablico, instituciones educativas nacionales e internacionales.En conjunto con la Secretar\u00eda de Movilidad del Estado de M\u00e9xico impuls\u00f3 la implementaci\u00f3n de un transporte exclusivo para universitarias, conocido como \u201ctransporte rosa\u201d y mantiene reuniones con las \u00e1reas de seguridad p\u00fablica, procuraci\u00f3n de justicia y transporte de los tres \u00f3rdenes de gobierno, para proteger y salvaguardar la integridad f\u00edsica de la comunidad, as\u00ed como del patrimonio universitario, asever\u00f3 el director.",
    "gaceta": "Numero 5,253",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211104-Gob2-des-f1-ALFREDO-CUELLAR-ORDAZ.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/fes-cuautitlan-compromiso-social-y-excelencia-academica/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Enfoque integrador del C3, clave en tareas de desarrollo sostenible",
    "resumen": "Relaci\u00f3n natural de la entidad acad\u00e9mica con los ODS y la Agenda 2030; lugar flexible y adaptable, destac\u00f3 el director",
    "fecha": "Nov 4, 2021",
    "autor": "Diana Saavedra   ",
    "nota": "El trabajo desarrollado en el Centro de Ciencias de la Complejidad (C3) tiene una relaci\u00f3n natural con los Objetivos del Desarrollo Sostenible (ODS) y la Agenda 2030 al ser una iniciativa multidisciplinaria y transdiciplinaria que busca soluciones que requieren de un enfoque que de otra forma no ser\u00eda posible.As\u00ed lo consider\u00f3 William Lee Alard\u00edn, coordinador de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica, tras escuchar el sexto informe de labores presentado por Alejandro Frank Hoeflich, director de dicha entidad.Reconoci\u00f3 que desde el origen del Centro y su desarrollo se han conjuntado esfuerzos para lograr objetivos comunes con herramientas y recursos que est\u00e1n disponibles, pero que pueden estar dispersos para la comunidad y buscar un espacio donde esto suceda.El astr\u00f3nomo explic\u00f3 que el cumplimiento de los ODS implica una estructura externa a la Universidad en la que realizarlo en el pa\u00eds pasa formalmente por la Presidencia de la Rep\u00fablica, y en una voluntad de articular esfuerzos, la parte acad\u00e9mica ha reca\u00eddo en una cooperaci\u00f3n entre la UNAM y el Tecnol\u00f3gico de Monterrey.Lee Alard\u00edn coment\u00f3: \u201cHemos procurado conjuntar, alinear y optimizar los objetivos, los proyectos y capacidades, sobre todo de los programas universitarios, realineando algunos y enfocando otros y aqu\u00ed el C3 tiene un papel importante para lograr algunos de estos objetivos. Los programas en s\u00ed tambi\u00e9n tocan varios de esos objetivos, que fueron mencionados por Alejandro Frank: suelos, alimentaci\u00f3n, salud, cambio clim\u00e1tico, y el aspecto espacial. Aqu\u00ed hay un elemento altamente no trivial que podr\u00eda servir como eje para orientar los esfuerzos\u201d.A su vez, Alejandro Frank Hoeflich dijo que la Universidad ha sido fundamental para este pa\u00eds, donde todo tipo de acad\u00e9micos, cient\u00edficos, artistas, humanistas han trabajado en facultades escuelas y centros con un enfoque integrador, con la idea de tener un punto de encuentro para dialogar y enfrentar los desaf\u00edos que requieren del trabajo colectivo de muchas de las \u00e1reas cultivadas en esta instituci\u00f3n.Ante miembros de la comunidad universitaria y autoridades, el investigador detall\u00f3 que el C3 tiene proyectos que est\u00e1n ligados con el fin de la pobreza y de apoyo a campesinos, como el trabajo con el mezcal, y con entidades del Gobierno Federal, como el Sistema de Administraci\u00f3n Tributaria.Frank Hoeflich reflexion\u00f3: \u201cLos problemas que estamos enfrentando claramente son de una complejidad enorme. Enfrentamos una pandemia global, tenemos problemas m\u00faltiples como la obesidad y diabetes, que empiezan a ser una pandemia; as\u00ed como la pobreza, inseguridad y migraci\u00f3n, todos ellos requieren de respuestas colectivas e integrales\u201d.Destac\u00f3 que, a seis a\u00f1os de su creaci\u00f3n, el C3 ha demostrado ser un lugar flexible, de cambios y adaptabilidad, por ello, hasta ahora, no cuenta con investigadores de planta, pues se explora un modelo de trabajo con fluidez, flexibilidad y adaptabilidad.De ah\u00ed que en estos a\u00f1os de trabajo el Centro se ha convertido en uno de los de mayor vinculaci\u00f3n con dependencias de la UNAM, donde se re\u00fanen m\u00e9dicos, ingenieros, matem\u00e1ticos o cient\u00edficos b\u00e1sicos para resolver problemas como si un coraz\u00f3n late apropiadamente o no.Entre los proyectos que han afectuado con \u00e9xito, Frank Hoeflich resalt\u00f3 el de asignaci\u00f3n de \u00f3rganos, que se trabaj\u00f3 con el Hospital General de M\u00e9xico Dr. Liceaga, que ha llevado a un sistema inteligente para elegir a los donantes y, hasta este momento, ha apoyado en la realizaci\u00f3n de 21 cirug\u00edas de trasplante de ri\u00f1\u00f3n.Tambi\u00e9n subray\u00f3 la labor hecha con el Laboratorio Nacional de Ciencias de la Complejidad, el cual concentra algunos servicios de impacto directo sobre la sociedad, por ejemplo, el desarrollo de aplicaciones y plataformas en colaboraci\u00f3n con ciencias de datos, de investigaci\u00f3n de grupos de series de tiempo.Ejemplo de ellas y de c\u00f3mo el C3 tiene la potencialidad de convertirse en un centro para incidir en los problemas sociales, de relevancia social, es el PUMAMOVIL, plataforma que intenta incidir en la movilidad urbana, compartiendo el autom\u00f3vil, usando una gran inteligencia algor\u00edtmica que tiene colaboraci\u00f3n entre muy distintos grupos incluyendo el Instituto de Ingenier\u00eda y la compa\u00f1\u00eda Waze. Esta iniciativa no s\u00f3lo incide en la movilidad, sino en la seguridad de la gente.Finalmente, record\u00f3 que Species es un gran proyecto relacionado con la conservaci\u00f3n de especies, es una herramienta interactiva para evaluar nichos ecol\u00f3gicos, y usa tecnolog\u00edas modernas y miner\u00eda de datos para intentar ayudar en la conservaci\u00f3n de especies, trabajo en colaboraci\u00f3n con la Conabio, principalmente.",
    "gaceta": "Numero 5,253",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211104-Gob3-des-f1-Alejandro-Frank-Hoeflich.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/enfoque-integrador-del-c3-clave-en-tareas-de-desarrollo-sostenible/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Un puma al acecho de la NFL",
    "resumen": "El liniero ofensivo de Pumas CU hizo pruebas para ganar un lugar en la liga \u00e9lite del futbol americano",
    "fecha": "Nov 18, 2021",
    "autor": "Omar Hernandez   ",
    "nota": "La Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico dot\u00f3 a Agust\u00edn Emiliano Palacios L\u00f3pez, alumno de la Facultad de Derecho, de conceptos deportivos que hoy en d\u00eda lo tienen en la antesala de alcanzar el sue\u00f1o de todo practicante de futbol americano: jugar en la National Football League (NFL) de los Estados Unidos.En d\u00edas pasados form\u00f3 parte de un contingente de 10 jugadores del deporte de las tacleadas que mostraron sus habilidades en el International Combine 2021, un evento en el cual los atletas se ponen a prueba ante la mirada de scoutings de la liga \u00e9lite del futbol americano, y que este a\u00f1o se celebr\u00f3 en Monterrey, Nuevo Le\u00f3n.\u201cLleg\u00f3 en un momento complicado para m\u00ed por cuestiones familiares, pero esto me motiva para seguir adelante, ver m\u00e1s all\u00e1 de lo que consideraba que ya era un sue\u00f1o hecho realidad: estar aqu\u00ed en Pumas CU, y me da gusto porque voy a hacer que volteen a ver el programa de futbol americano de la UNAM\u201d, manifest\u00f3 el liniero ofensivo de Pumas CU de Liga Mayor de ONEFA.Record\u00f3 que como alumno de educaci\u00f3n media superior de la UNAM comenz\u00f3 a practicar baloncesto e incluso fue seleccionado como integrante del equipo representativo de esta casa de estudios que disputa sus partidos en el Front\u00f3n Cerrado de Ciudad Universitaria, antes de encontrarse con el futbol americano, al que llama su hogar.\u201cJugaba baloncesto en el CCH Sur, particip\u00e9 en la selecci\u00f3n de Pumas en el Front\u00f3n Cerrado, por cuestiones personales sal\u00ed del conjunto y 20 d\u00edas despu\u00e9s me fui a probar a los Tigres del CCH Sur; en ese momento me recibieron los coaches de futbol americano y fue como llegar a mi hogar.\u201dEn Monterrey se celebraron arduas pruebas de fundamentos por posici\u00f3n. Emiliano Palacios hizo las correspondientes a los linieros ofensivos, las cuales consist\u00edan en ex\u00e1menes f\u00edsicos b\u00e1sicos como salto de longitud, de altura, sprint de 40 yardas, bench press, entre otras, las cuales realiz\u00f3 con el sello de la casa auriazul a fin de llamar la atenci\u00f3n de los visores de la NFL.\u201cSeguir\u00e9 practicando, en el gimnasio, entrenando, es un proceso y demostr\u00e9 lo que he trabajado, lo que tiene el programa de futbol americano de la UNAM. Puse en alto el nombre de la Universidad, todos nos hemos preparado para esta oportunidad y vamos a esperar a que nos eval\u00faen\u201d, afirm\u00f3 el jugador de quinto a\u00f1o de elegibilidad de Pumas CU.Ahora s\u00f3lo le resta esperar los resultados a trav\u00e9s del scout de la NFL en Latinoam\u00e9rica, M\u00e1ximo Gonz\u00e1lez, quien en primera instancia se puso en contacto con el entrenador en jefe del equipo de futbol americano de la UNAM, Jos\u00e9 Luis Canales Rivera, para informar que Emiliano Palacios fue elegido para participar en estas pruebas celebradas en Nuevo Le\u00f3n. \u201cAntes de ir el coach Canales me coment\u00f3 que ten\u00eda que esforzarme m\u00e1s, trabajar sobre mis l\u00edmites e ir m\u00e1s all\u00e1 de lo que estoy acostumbrado\u201d.",
    "gaceta": "Numero 5,253",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211118-Dep1-des-f1-Un-puma-al-acecho-de-la-NFL.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/un-puma-al-acecho-de-la-nfl/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Lucero Mendoza gana un lugar en preselecci\u00f3n nacional",
    "resumen": "La pirag\u00fcista puma obtuvo el cuarto lugar en la prueba de 500 metros, con un tiempo de 2:28.00",
    "fecha": "Nov 18, 2021",
    "autor": "Neftali Zamora   ",
    "nota": "Lucero Mendoza Calixto, alumna de la Facultad de Psicolog\u00eda y pirag\u00fcista de la UNAM, logr\u00f3 el cuarto lugar en la prueba de 500 metros de la primera toma preselectiva para conformar la selecci\u00f3n mexicana de canotaje categor\u00eda senior, en evento convocado por la Federaci\u00f3n Mexicana de Canotaje.Con este resultado, la atleta universitaria qued\u00f3 en la preselecci\u00f3n nacional, con su registro de 2:28.00, en una prueba en la cual compitieron ocho deportistas de diferentes estados de la Rep\u00fablica. Esta toma de tiempos represent\u00f3 el regreso de Lucero Mendoza a la Pista Ol\u00edmpica de Remo y Canotaje Virgilio Uribe, ubicada en el antiguo canal de Cuemanco, despu\u00e9s de un a\u00f1o y medio de confinamiento por la Covid-19.La alumna de la carrera de Psicolog\u00eda entren\u00f3 en casa mientras la pista de canotaje se encontraba cerrada, sal\u00eda a correr por la ma\u00f1ana, a desarrollar fuerza con ejercicios de barras e incluso a remar en la zona lacustre donde vive. \u201cEstaba nerviosa, porque entren\u00e9 un mes en los canales de Xochimilco y s\u00f3lo una semana en los hangares. Todo ese esfuerzo vali\u00f3 la pena, por hacer lo que me gusta, y afortunadamente se dio el resultado\u201d.Esta toma selectiva fue importante para la atleta puma porque, quien no particip\u00f3 no tiene derecho a competir en futuras tomas de tiempo que se celebrar\u00e1n el pr\u00f3ximo a\u00f1o y que ser\u00e1n definitorias para conformar a la selecci\u00f3n mexicana.Juan Carlos Rovalo Sandoval, entrenador y presidente de la Asociaci\u00f3n de Canotaje de la UNAM, dijo acerca del resultado que \u201ces un m\u00e9rito, porque en estricto sentido no est\u00e1bamos entrenando en condiciones ideales, el hangar estuvo cerrado durante a\u00f1o y medio, recientemente abri\u00f3, por lo que ahora no pararemos de practicar. Este resultado muestra que Lucero tiene todas las aptitudes para ser una campeona\u201d.La tambi\u00e9n ganadora del Premio Universitario del Deporte 2020 aprovech\u00f3 el tiempo en confinamiento para reflexionar sobre el deporte que le gusta. \u201cEstoy dispuesta a hacer sacrificios con tal de seguir entrenando, este resultado fue para m\u00ed una prueba, un logro muy personal y es un reflejo del amor que le tengo a esta disciplina\u201d, manifest\u00f3.Ya que el hangar universitario se ha abierto para sus representativos en la pista ubicada en Cuemanco, Lucero Mendoza se prepara con miras a futuras tomas de tiempo y eventos deportivos, y se muestra entusiasta con su futuro en el canotaje.\u201cEl objetivo es mantener el nivel, y ahora ser\u00e1 mejor porque ya podemos entrenar en la pista, me pone muy feliz seguir practicando en el hangar de la UNAM\u201d, coment\u00f3 la atleta auriazul, quien tambi\u00e9n particip\u00f3 en la prueba de 200 metros, obteniendo el sexto sitio.La pr\u00f3xima toma de tiempo se llevar\u00e1 a cabo en marzo de 2022, para la que Mendoza Calixto se prepara con el objetivo de quedar en los primeros tres lugares y con una marca satisfactoria para las condiciones que ser\u00e1n definidas por la Federaci\u00f3n Mexicana de Canotaje. Entre los eventos importantes en el \u00e1mbito internacional para 2022 est\u00e1 el Campeonato Mundial de Canotaje, en fecha por definir.",
    "gaceta": "Numero 5,253",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211118-Dep2-des-f1-Lucero-Mendoza-gana-un-lugar-en-preseleccion-nacional.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/lucero-mendoza-gana-un-lugar-en-preseleccion-nacional/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Juego de volteretas",
    "resumen": "El duelo celebrado en el Estadio de la Facultad de Estudios Superiores tuvo una excelente respuesta del p\u00fablico",
    "fecha": "Nov 16, 2021",
    "autor": "FES Acatlan   ",
    "nota": "Con tres pases de anotaci\u00f3n del mariscal de campo Johan Leonel L\u00f3pez Guerrero, Pumas Acatl\u00e1n derrot\u00f3 31-23 a Borregos ITESM campus Estado de M\u00e9xico en la segunda semana de actividades de la Conferencia de los 14 Grandes de la Organizaci\u00f3n Nacional Estudiantil de Futbol Americano, duelo celebrado el s\u00e1bado al mediod\u00eda en el Estadio de la Facultad de Estudios Superiores Acatl\u00e1n con una excelente respuesta del p\u00fablico.El cuadro visitante abri\u00f3 el marcador con un regreso de 65 yardas en la patada de salida por parte de Alejandro Cruz Parra, para 0-6; se fall\u00f3 el punto extra. El equipo local se repuso de inmediato, la primera serie ofensiva termin\u00f3 con pase de 10 yardas de Johan Leonel L\u00f3pez Guerrero a Marco Antonio Dur\u00e1n Quezada, m\u00e1s el extra de Roberto Rojas Carmona, para tomar la ventaja 7-6.Pumas Acatl\u00e1n se fue adelante en el mismo primer cuarto, con una escapada de Francisco Javier Ornelas Silva, de 75 yardas hacia la zona de anotaci\u00f3n enemiga, y con el extra de Rojas Carmona dejar el tanteador 14-6.Antes de concluir la primera mitad, Borregos CEM conect\u00f3 un gol de campo de 54 yardas de Alfredo Gachuz Lozada para acortar la diferencia 14-9, y as\u00ed se fueron al descanso.Al reanudar las acciones en el tercer cuarto, la escuadra visitante dio otra vuelta a la pizarra con un acarreo de 64 yardas de Andr\u00e9s Valadez Madero, m\u00e1s el punto extra del pateador Gachuz Lozada, dejaba las cifras moment\u00e1neamente 14-16.El cotejo tuvo sus mejores momentos con el gol de campo de 35 yardas de Erick Hasyael S\u00e1nchez Cantillo, para que Pumas Acatl\u00e1n retomara la ventaja 17-16, en el tercer cuarto. El control del duelo fue patente con la intercepci\u00f3n de Salvador Cabrera Minutti. El coach Horacio Garc\u00eda Aponte arm\u00f3 la ofensiva desde la yarda 20 combinando pases, carreras y la movilidad del mariscal de campo L\u00f3pez Guerrero, quien conect\u00f3 con Mariano de la Cuesta Luna, de 21 yardas, m\u00e1s la conversi\u00f3n en env\u00edo a Arturo Corona Casta\u00f1eda, para el 25-16.En el \u00faltimo cuarto, Borregos se acerc\u00f3 con un pase de Jorge Eduardo Figarola Castillo a Jorge Felipe Matan Arana de 22 yardas, m\u00e1s el extra del pateador dejando el marcador 25-23.Bajo un sol incesante y con el grito de apoyo de los universitarios, de nueva cuenta la defensa de Pumas Acatl\u00e1n marc\u00f3 el derrotero con una destacada jugada de Miguel \u00c1ngel Padilla Alcaraz nulificando el ataque terrestre y la oportuna intercepci\u00f3n de Fabrizzio Giombini Galicia que propici\u00f3 el cierre de alarido, aunado al tercer env\u00edo de anotaci\u00f3n de L\u00f3pez Guerrero, ahora a Iv\u00e1n Zaragoza Mej\u00eda de dos yardas, y marcar las cifras definitivas de 31-23, al errar el punto extra.En otro partido, Pumas CU perdi\u00f3 con Burros Blancos en el Estadio de la Ciudad de los Deportes. El marcador: 21-14.\u00a0",
    "gaceta": "Numero 5,253",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211116-Dep1-des-f1-PUMASAcatlan.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/juego-de-volteretas/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Nuevas aguas para el remo universitario",
    "resumen": "El consejo directivo de la Asociaci\u00f3n de Remo de la UNAM tiene entre sus objetivos captar estudiantes para proyectarlos al alto rendimiento",
    "fecha": "Nov 16, 2021",
    "autor": "Neftali Zamora   ",
    "nota": "Foto: cortes\u00eda DGDU. El remo universitario renov\u00f3 su sangre auriazul al rendir protesta los miembros del consejo directivo de la Asociaci\u00f3n de Remo de la UNAM (AREUNAM), en una sesi\u00f3n virtual presidida por Alejandro Fern\u00e1ndez Varela Jim\u00e9nez, director general del Deporte Universitario.Pablo Enrique Ortiz Alc\u00e1ntara asumi\u00f3 como presidente de la AREUNAM. El entrenador de remo de esta casa de estudios desde 1990 asegur\u00f3 en la ceremonia que uno de los principales objetivos de esta asociaci\u00f3n siempre ha sido que los estudiantes brillen en las competencias deportivas. \u201cQueremos lograr una mayor captaci\u00f3n de alumnos y posicionar a los de la Universidad en la selecci\u00f3n nacional mexicana. Hemos sido un equipo que, por tradici\u00f3n, da resultados, y no va a ser la excepci\u00f3n ahora\u201d, dijo quien tambi\u00e9n ha sido entrenador nacional de esta disciplina.Federico Hern\u00e1ndez \u00c1lvarez, quien es docente en el posgrado de Ingenier\u00eda de la UNAM, y cuyo hijo fue parte del equipo de remo universitario, fue nombrado vicepresidente. Como secretario asumi\u00f3 H\u00e9ctor Sandoval Mendoza, entrenador de remo de esta casa de estudios, y Elizabeth Garc\u00eda Hern\u00e1ndez, coordinadora de los programas de extensi\u00f3n de la Direcci\u00f3n General del Deporte Universitario (DGDU), fue nombrada tesorera.Estamos ansiosos por reclutar m\u00e1s atletas y seguir dando batalla en los cert\u00e1menes, prepararnos para ponernos fuertes y competir como lo hemos hecho siempre en la UNAM\u201dComo vocal de Ciudad Universitaria tom\u00f3 protesta Juan Antonio Ch\u00e1vez Torres, entrenador de remo de la UNAM. Y las remadoras pumas Myrtha Guadalupe Constant Mar\u00edn, alumna de la Facultad de Medicina, y Michelle Shada\u00ed Orozco Corona, estudiante de la Escuela Nacional Preparatoria plantel 1 Gabino Barreda, fueron nombradas vocales de Superior y Media Superior, respectivamente.Myrtha Constant, quien cursa la carrera de fisioterapia, expres\u00f3 que tanto los remeros novatos como los experimentados se encuentran contentos y emocionados de volver a las pistas. \u201cEstamos ansiosos por reclutar m\u00e1s atletas y seguir dando batalla en los cert\u00e1menes, prepararnos para ponernos fuertes y competir como lo hemos hecho siempre en la UNAM\u201d.El titular del deporte universitario, Alejandro Fern\u00e1ndez Varela Jim\u00e9nez, afirm\u00f3 que conformar y desarrollar un programa de extensi\u00f3n es uno de los objetivos para impulsar este deporte en la Universidad Nacional. \u201cCada vez que voy a Cuemanco me siento orgulloso, son muy afortunados por entrenar ah\u00ed, es un lugar maravilloso\u201d, coment\u00f3 el director general de la DGDU, quien estuvo acompa\u00f1ado por Maximiliano Aguilar Salazar, titular de deporte representativo; Isabel Barrag\u00e1n Isidro, coordinadora jur\u00eddica, y V\u00edctor Cort\u00e9s de la Cruz, secretario t\u00e9cnico de esta direcci\u00f3n.",
    "gaceta": "Numero 5,253",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211116-Dep2-des-f1-Remo-Universitario.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/nuevas-aguas-para-el-remo-universitario/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Instalaciones de primer nivel",
    "resumen": "La Alberca Ol\u00edmpica, el Front\u00f3n Cerrado y el \u00e1rea de luchas asociadas fueron renovados con calidad avalada por sus federaciones internacionales",
    "fecha": "Nov 11, 2021",
    "autor": "Omar Hernandez   ",
    "nota": "El Deporte Universitario hace un esfuerzo en el presente con miras al futuro, para sostener un nivel competitivo a la altura de los grandes atletas del mundo. Como parte de la estrategia permanente de dignificaci\u00f3n de las instalaciones de la UNAM, en esta ocasi\u00f3n la Alberca Ol\u00edmpica Universitaria, el Front\u00f3n Cerrado y el \u00e1rea de luchas asociadas cuentan con nuevos aditamentos. Esta labor ha sido complementada con la creaci\u00f3n de m\u00e1s espacios para la pr\u00e1ctica y difusi\u00f3n del deporte en la Universidad.En el recinto acu\u00e1tico se modernizaron los trampolines de clavados, bancos de salida de nataci\u00f3n, carriles, relojes de paso, banderines, el sistema de cuatro postes y la zona de polo acu\u00e1tico, mientras que en el \u00e1rea de luchas asociadas se instal\u00f3 una nueva y m\u00e1s amplia colchoneta de combate.\u201cLa importancia de esta nueva \u00e1rea de lucha es que, si queremos hacer una competencia oficial al m\u00e1s alto nivel ya tenemos el espacio equipado con la marca autorizada por la federaci\u00f3n internacional de este deporte. Mismo caso en los trampolines de clavados\u201d, asever\u00f3 Maximiliano Aguilar Salazar, director de Deporte Representativo de la Direcci\u00f3n General del Deporte Universitario.A lo anterior se suman las mejoras realizadas en el \u00e1rea de duela del Front\u00f3n Cerrado, para el cual se adquiri\u00f3 material de gimnasio as\u00ed como tableros profesionales de baloncesto, marcador, porter\u00edas de handball, entre otros, adem\u00e1s de la modernizaci\u00f3n completa del sistema de iluminaci\u00f3n. Aunado a esto hay nuevos botes para la pr\u00e1ctica del remo y canotaje, y a las 85 disciplinas deportivas universitarias se les dot\u00f3 del material que requieren.Para la promoci\u00f3n de la cultura f\u00edsica tambi\u00e9n ha habido innovaciones, con la construcci\u00f3n de un tapanco sobre el nuevo gimnasio de la Alberca Ol\u00edmpica Universitaria, en donde se habilitaron duela, espejos y barras de ballet para promover las distintas modalidades de baile deportivo, as\u00ed como lima lama, yoga, pilates, jumping y algunas otras.Hasta 2020 se hab\u00edan puesto 50 gimnasios al aire libre en las diferentes entidades acad\u00e9micas de la UNAM en todo el pa\u00eds, y esta infraestructura se ha visto enriquecida con la instalaci\u00f3n de siete gimnasios m\u00e1s: en la Facultad de Contadur\u00eda y Administraci\u00f3n, en los complejos C y D de la Facultad de Qu\u00edmica, en la Escuela Nacional de Lenguas, Ling\u00fc\u00edstica y Traducci\u00f3n, en la Escuela Nacional de Artes Cinematogr\u00e1ficas, en el Instituto de Investigaciones Econ\u00f3micas y en la Facultad de Arquitectura.",
    "gaceta": "Numero 5,253",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211108-Dep1-des-f1-instalaciones-deportes-universitario.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/instalaciones-de-primer-nivel/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Facultad de Qu\u00edmica y CCH Sur dominan en el kendo",
    "resumen": "Estefan\u00eda Mares Medrano y Fernando Morales Calder\u00f3n fueron los competidores m\u00e1s destacados al ser dobles medallistas de oro",
    "fecha": "Nov 11, 2021",
    "autor": "Santiago Salinas   ",
    "nota": "La Facultad de Qu\u00edmica y el Colegio de Ciencias y Humanidades (CCH) plantel Sur se coronaron como los mejores planteles en los Juegos Universitarios 2021 de kendo, celebrados en l\u00ednea debido a la pandemia ocasionada por la Covid-19.Para colocarse en el primer lugar del medallero general en el certamen de Superior, Qu\u00edmica logr\u00f3 un total de cinco preseas, de las cuales tres fueron de oro y dos de plata. El segundo sitio fue para el Instituto de Geof\u00edsica con dos metales \u00e1ureos y un bronc\u00edneo, mientras que en el tercer puesto se coloc\u00f3 la Facultad de Ciencias con una de oro, una de plata y cuatro de bronce.Las medallas de la Facultad de Qu\u00edmica fueron obra de sus alumnos Estefan\u00eda Mares Medrano, quien se coron\u00f3 en las competencias de Bokuto Ni Yoru (t\u00e9cnicas) y Seitei Iai (katas), y Erick Lael Guzm\u00e1n Ram\u00edrez, ganador del tercer oro para esta entidad acad\u00e9mica en la modalidad de Bokuto Ni Yoru del varonil, y de las dos preseas argentas: en Seitei Iai y en Suburi (ejercicios).\u201cFue un momento muy emocionante, estuve practicando much\u00edsimo porque el kendo es algo que disfruto. Me da mucho orgullo haber ganado, es algo que me impulsa. Me siento muy bien al poner en alto el nombre de mi Facultad, y algo que he aprendido con el kendo es que tiene que salir de m\u00ed, en japon\u00e9s se dice Jibun Kara. Tengo que ir siempre hacia adelante\u201d, manifest\u00f3 Estefan\u00eda Mares.En el torneo de Media Superior, que s\u00f3lo fue varonil e intervinieron \u00fanicamente dos planteles, el medallero general fue para el CCH Sur, con dos metales de oro y cuatro de bronce, seguido por el CCH Oriente, que obtuvo dos de plata.\u201cPens\u00e9 que no lo iba a lograr porque cre\u00ed que cinco horas a la semana no eran suficientes para poder desempe\u00f1ar bien el kendo y pulir mis habilidades. Estuve practicando\u201d, asever\u00f3 Fernando Morales Calder\u00f3n, del CCH Sur, para quien el apoyo de su familia, senpais (compa\u00f1eros) y su sensei C\u00e9sar Valle fue un factor importante que le ayud\u00f3 a conseguir la primera plaza en la modalidad de Suburi, adem\u00e1s de alzarse en la posici\u00f3n de privilegio en Bokuto Ni Yoru.Los participantes enviaron videos en los que demostraron sus habilidades ante los jueces Rodrigo Guti\u00e9rrez, entrenador y presidente de la Asociaci\u00f3n de Kendo de la UNAM; Gustavo Tovar, vocal universitario de la misma; Emilio Porras Vergara, alumno de la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales, y kendoca auriazul, y Miguel \u00c1ngel Luna, integrante de la Asociaci\u00f3n de Kendo del Caribe, entre otros. Los combates fueron transmitidos por Facebook Deporte UNAM y en la p\u00e1gina de la Federaci\u00f3n Mexicana de Kendo.",
    "gaceta": "Numero 5,253",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211111-Dep2-des-f1-Kendo.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/facultad-de-quimica-y-cch-sur-dominan-en-el-kendo/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Historia de grandeza: 4-3 a Cruz Azul \u00a1S\u00ed!",
    "resumen": "Pumas resurge de entre las cenizas, fiesta y cantos en el Ol\u00edmpico Universitario, y la ilusi\u00f3n se extiende a la repesca",
    "fecha": "Nov 8, 2021",
    "autor": "   ",
    "nota": "En un encuentro vertiginoso, de siete goles en total, Pumas avanza a la reclasificaci\u00f3n al derrotar 4-3 a Cruz Azul en el Estadio Ol\u00edmpico Universitario.El juego arranc\u00f3 con esperanzas para los auriazules al anotar tempranamente, al minuto 6, Arturo Ortiz de cabeza en el cobro de un tiro de esquina. Eso daba el 1-0 con el que la escuadra de casa se adelantaba en sus anhelos\u2026 pero a ello sigui\u00f3 una dura respuesta de la M\u00e1quina Celeste, que se recet\u00f3 tres tantos consecutivos por parte de Roberto Alvarado al 12, al 20 y al 43, para un triunfo parcial que parec\u00eda lapidario.As\u00ed se fueron al descanso. Hubo apuestas por parte de los entrenadores, que terminaron siendo significativas: el de Cruz Azul, Juan Reynoso, busc\u00f3 replegarse y conservar la ventaja; el de Pumas, Andr\u00e9s Lillini, fortaleci\u00f3 la delantera. Y fue de esta manera como se logr\u00f3 darle le vuelta al marcador. En el primer minuto del segundo tiempo, dos rebotes de cabeza, por parte de Dinenno y Diogo de Oliveira, pusieron el esf\u00e9rico en los pies de Fabio \u00c1lvarez, quien no dud\u00f3 en perforar la red por el poste derecho. Al 61, una incursi\u00f3n de Dinenno concluy\u00f3 en un centro a primer palo, que resolvi\u00f3 de forma tajante el brasile\u00f1o Diogo de Oliveira. Y al 83, una bola repelida por Jes\u00fas Corona cay\u00f3 en los botines del mismo Diogo, quien sell\u00f3 la partida con un tiro cruzado, esta vez al poste izquierdo. Fue enorme la celebraci\u00f3n en las tribunas, e incesantes los cantos.Pumas accede a la repesca.",
    "gaceta": "Numero 5,253",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211108-Dep1-des-f1-Pumas-vs-cruz-azul.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/historia-de-grandeza-4-3-a-cruz-azul-si/?page=all"
  },
  {
    "titulo": "Siete pumas en Mundial de Rugby",
    "resumen": "Formaron parte de la selecci\u00f3n nacional mexicana que particip\u00f3 en sus ramas femenil y varonil",
    "fecha": "Nov 8, 2021",
    "autor": "Neftali Zamora   ",
    "nota": "Siete atletas de rugby de la UNAM formaron parte de la selecci\u00f3n nacional mexicana que intervino, en sus ramas femenil y varonil, en el Serial Mundial de Rugby Sietes, un evento avalado por World Rugby y efectuado en Canad\u00e1.El equipo mexicano, conocido como Serpientes, fue el invitado de la regi\u00f3n y particip\u00f3 en los torneos internacionales durante dos fines de semana, en las ciudades de Vancouver y Edmonton. En el certamen femenil compitieron cuatro selecciones nacionales, mientras que el varonil lo disputaron 12 representativos de diferentes pa\u00edses, en lo que fue el primer evento internacional de rugby despu\u00e9s de los Juegos Ol\u00edmpicos de Tokio 2020.Las jugadoras puma que representaron a M\u00e9xico en la selecci\u00f3n femenil fueron: Isabela Gonz\u00e1lez Berazueta Burgos, coach del programa infantil de rugby de la UNAM y egresada de la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales; as\u00ed como Zoe Tuyu Salcedo, Daniela Rosales Robles y Tania Grijalva Arroyo, tres integrantes de la Asociaci\u00f3n de Rugby de la UNAM. Todas ellas formaron parte del conjunto que enfrent\u00f3 a las selecciones de Gran Breta\u00f1a, Estados Unidos de Am\u00e9rica y Canad\u00e1, en el torneo denominado Fast Four.Isabela Gonz\u00e1lez, quien en esta oportunidad fue la capitana del representativo mexicano, coment\u00f3 acerca del desempe\u00f1o del equipo, que \u201cpudo romper una barrera en cuanto al nivel de juego. En este torneo aplicamos estrategias que hemos desarrollado desde hace tiempo y hemos podido competir a este nivel, conducir el bal\u00f3n a una fase, conservarlo, avanzar y marcar contra equipos fuertes. Es un reflejo del trabajo que hemos hecho durante mucho tiempo\u201d.Patricio Falc\u00f3n Izquierdo, Nicol\u00e1s Falc\u00f3n Izquierdo y Alejandro Revilla Beltr\u00e1n, tambi\u00e9n de la Asociaci\u00f3n de Rugby de la UNAM, fueron los elementos auriazules que representaron a M\u00e9xico en la escuadra varonil, y que hicieron frente a algunas de las mejores selecciones del rugby mundial, como por ejemplo Espa\u00f1a, Alemania, Canad\u00e1, Jamaica y Sud\u00e1frica, este \u00faltimo campe\u00f3n del certamen.El integrante del conjunto puma de rugby y quien fungi\u00f3 como capit\u00e1n de la escuadra nacional varonil, Patricio Falc\u00f3n, expres\u00f3 que ganaron experiencia al enfrentar a equipos profesionales. \u201cTienen una forma de entrenar distinta, son r\u00e1pidos y explosivos. Por eso cada jugador nuestro se lleva un aprendizaje a sus respectivos clubes y, con ello, el nivel del rugby mejorar\u00e1 en el \u00e1mbito nacional\u201d, dijo quien fue reconocido por la World Rugby en un video llamado impact moment, por una jugada defensiva en la cual evit\u00f3 una anotaci\u00f3n de Jamaica con una r\u00e1pida carrera y potente tacleada.\u201cEste torneo de Canad\u00e1 era algo que ve\u00edamos en la televisi\u00f3n, como muy lejano, pero estar ah\u00ed es algo incre\u00edble, fue m\u00e1gico. Te quedas un poco en shock porque era uno de mis sue\u00f1os estar ah\u00ed y se hizo realidad\u201d, asever\u00f3 Alejandro Revilla, quien se form\u00f3 deportivamente en la UNAM, primero en el futbol americano y despu\u00e9s en el programa de extensi\u00f3n de rugby.Por su parte, Camilo Falc\u00f3n \u00c1lvarez, presidente de la Asociaci\u00f3n de Rugby de la UNAM, extern\u00f3 que \u201cesta experiencia significa competir en la regi\u00f3n y subir en el ranking. Tambi\u00e9n es una oportunidad para fortalecer el rugby en nuestro pa\u00eds. Los invito a que cuando sea posible acudan al deportivo Harp Hel\u00fa para sumarse, entrenar y conocer esta gran disciplina\u201d.",
    "gaceta": "Numero 5,253",
    "img": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2021/11/211108-Dep2-des-f1-mundial-rugby-SietePumas.jpg",
    "ref": "https://www.gaceta.unam.mx/siete-pumas-en-mundial-de-rugby/?page=all"
  }
]